\ea\label{ex:text1-1-1}
Shadahastóí ńt’éé’, ’índa dashimá sání ńt’éé’, Naakaii Dine’é danilį́įgo, hojoobá’ígo Hwééldi hoolyéédę́ę́’ nináda’iishjidgo kwii Lók’a’jígai hoolyéegi kéédahat’į́į́ ńt’éé’.\\
\gll sha-da-hastoí	ńt’éé’	’índa	da-shi-má	sání	ńt’éé’	Naakaii	dine’é	da-ni-lį́į=go	hojoobá’í=go	Hwééldi h-oo-l-yéé=dę́ę́’	ni-ná-da-’-ii-sh-jid=go	kwii	Lók’a’jígai	h-oo-l-yée=gi	kéé-da-ha-t-’į́į́ ńt’éé’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{distr}-men	\textsc{pst}	then	\textsc{distr}-1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mother	old	\textsc{pst}	Mexican	people	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	difficulty=\textsc{sub}	Fort\_Sumner \textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	\textsc{cont}-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-carry\_on\_one’s\_back.\textsc{cont}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	here\_about	Lukachukai	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf} \textsc{pst}\\
\glt `My forbears, the old men and women folk, were of the Mexican People Clan. With great hardship they came back from the place called Fort Sumner, packing their goods on their backs, and afterward lived here at Lukachukai.'
\z

\ea\label{ex:text1-1-2}
Kodóó shį́į́ haakai nahalin silį́į́’.\\
\gll kodóó	shį́į́	h-aa-kai	na-ha-lin	si-lį́į́’\\
     from\_here	probably	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `Here they began life anew.'
\z

\ea\label{ex:text1-1-3}
Dleesh Bii’ Tó hoolyéegi dahooghan ńt’ée’go dah ’adiiná jiní nagháí dził báátis gó’ąą.\\
\gll Dleesh~bii’~{tó}	h-oo-l-yée=gi	da-hooghan	ńt’ée’=go	dah	’a-d-ii-ná	ji-ní	nagháí	dził	b-áátis	gó’ąą\\
     Spring\_in\_the\_Clay	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	\textsc{distr}-home	\textsc{pst}=\textsc{sub}	off	\textsc{th}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	there	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-over	over\_beyond\\
\glt `Then from their home at a place called Spring in the Clay they started moving over and across yonder mountain.'
\z

\ea\label{ex:text1-1-4}
’Ákǫ́ǫ́ ’oonéełgo dahwiiłkaahgo ’ákwii shi’dizhchį́ jiní.\\
\gll ’ákǫ́ǫ́	’-oo-néeł=go	da-hw-ii-ł-kaah=go	’ákwii	shi-’di-zh-chį́	ji-ní\\
     there	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there	1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-give\_birth.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `While they were making this move they stopped for the night, and it is said that I was born where they halted.'
\z

\ea\label{ex:text1-2-1}
Ghąąjį’ wolyéego ńdízídígíí daashin t’áá ’éí biyi’ jiní.\\
\gll ghąąjį’	wo-l-yée=go	ńdízíd=ígíí	daashin	t’áá ’éí	bi-yi’	ji-ní\\
     October	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	month=\textsc{pres}.\textsc{ref}	maybe	\textsc{pcl} that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Let’s see, I believe it was in the month of October'
\z

\ea\label{ex:text1-2-2}
Tł’ée’go hááhgóóshį́į́ deezhchxíilgo ts’ídá ’ákóne’ shi’dizhchį́ jiní.\\
\gll tł’ée’=go	hááhgóóshį́į́	di-zh--x-chíil=go	ts’ídá	’ákóne’	shi-’di-zh-chį́	ji-ní\\
     night=\textsc{sub}	hard	\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ints}-snowstorm\_move.\textsc{perf}=\textsc{sub}	really	there	1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-give\_birth.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I was born on a night when a heavy snow had begun to fall.'
\z


\largerpage
\ea\label{ex:text1-2-3}
Shichei ńt’éé’ Naakai Dine’é Łigaii wolyéé ńt’éé’ dóó ła’ dó’ Diné Táchéhéni’ Biye’ wolyéé ńt’éé’ ’éí shį́į́ t’éiyá diné nilį́įgo dóó sáanii dó’ díkwíí shį́į́ kwii shaa naanish bííghą́ą́’.\\
\gll shi-chei	ńt’éé’	Naakai	dine’é	łigaii	wo-l-yéé	ńt’éé’	dóó	ła’	dó’	diné	Táchéhéni’	bi-ye’	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	shį́į́	t’éiyá	diné	ni-lį́į=go	dóó	sáanii	dó’	díkwíí	shį́į́	kwii	sh-aa	naa-nish	b-íí-ghą́ą́’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{pst}	Mexican	people	white	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	and	one	also	person	Former\_Sweathouse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-son	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	probably	only	person	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	and	women	also	several	probably	here\_about	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-work.\textsc{cont}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `My grandfather, a man by the name of White Mexican Clansman, and another man called The Son of Former Sweathouse, were the only men. They and several womenfolk worked hard on me.'
\z

\ea\label{ex:text1-3-1}
Shichei tł’ízí cho’ádinii ’ayói da ’át’é halį́į́’ ńt’ée’go ’éí ’ákwii jiisxį́įgo hááhgóóshį́į́ diné bił dahózhǫ́ǫgo da’oolghal jiní.\\
\gll shi-chei	tł’ízí	cho’ádinii	’ayói	da	’á-t’é	ha-lį́į́’	ńt’ée’=go	’éí	’ákwii	j-ii-s-xį́į́=go	hááhgóóshį́į́	diné	b-ił	da-hózhǫ́ǫ=go	da-’-oo-l-ghal	ji-ní\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	goat	wether	very		\textsc{indef}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-be.\textsc{perf}	\textsc{pst}=\textsc{sub}	that	there	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{conc}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	really	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-good=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-eat\_flesh.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `My grandfather had a fine wether goat that he was quite proud of. He killed it there, and the people feasted with great joy.'
\z

\ea\label{ex:text1-3-2}
Tł’éédą́ą́’ shi’dizhchį́įgo t’áá ’áko dah náá’dii’ná jiní.\\
\gll tł’éé’=dą́ą́’	shi-’di-zh-chį́į=go	t’áá	’áko	dah	náá-’-d-ii-’-ná	ji-ní\\
     night=\textsc{pst}	1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-give\_birth.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	so	up	\textsc{sitr}-away-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then on the day following the night of my birth we again started to move.'
\z

\ea\label{ex:text1-3-3}
’Íídą́ą́’ łį́į́’ t’éiyá bee nda’aldeehgo.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	łį́į́’	t’éiyá	b-ee	n-da-’a-l-deeh=go\\
     there=\textsc{pst}	horse	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}=\textsc{sub}\\
\glt `In those days people went about only on horseback'
\z

\ea\label{ex:text1-3-4}
T’áá ni’ dó’.\\
\gll t’áá~{ni’}	dó’\\
     on\_foot	also\\
\glt `or afoot.'
\z


\ea\label{ex:text1-4-1}
Shimá tł’éédą́ą́’ shijishchį́įgo t’áá ni’ jiníyá jiní níwohjį’ haa shį́į́ nízahgi ni’ínéehgo ’áajį’.\\
\gll shi-má	tł’éé’=dą́ą́’	shi-ji-sh-chį́į=go	t’áá~{ni’}	ji-ní-yá	ji-ní	níwoh=jį’	haa	shį́į́	nízah=gi	ni-’-í-néeh=go	’áa=jį’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mother	night=\textsc{pst}	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-give\_birth.\textsc{perf}=\textsc{sub}	on\_foot	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	farther=up\_to	what	probably	far=at.\textsc{sp}	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there=up\_to\\
\glt `On the day following the night on which she gave birth to me, my mother went on foot as far as the people moved that day.'
\z

\ea\label{ex:text1-4-2}
Tł’éédą́ą́’ yidzaazgo yas biyi’ ’íldeé jiní.\\
\gll tł’éé’=dą́ą́’	yi-dzaaz=go	yas	bi-yi’	’-í-l-deé	ji-ní\\
     night=\textsc{pst}	3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-snow\_falls.\textsc{perf}=\textsc{sub}	snow	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And since it had snowed the night before they had to go through the snow.'
\z

\ea\label{ex:text1-4-3}
Ha’át’íí shį́į́ yówéé ’át’éego diné t’áá bizááká kéédahat’į́į́ ńt’éé’ lá ’íídą́ą́’.\\
\gll ha’át’íí	shį́į́	yówéé	’á-t’ée=go	diné	t’áá~{bizááká}	kéé-da-ha-t-’į́į́ ńt’éé’	lá	’íí=dą́ą́’\\
     what	probably	ridiculous!	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	at\_the\_risk\_of\_one’s\_life	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf} \textsc{pst}	\textsc{emph}	there=\textsc{pst}\\
\glt `It is remarkable how risky life was in those days.'
\z

\ea\label{ex:text1-4-4}
K’adgo ’éiyá ’ajiłchíihgo hak’az biih wolyeed lágo ha’níigo honídahodéeníih łeh.\\
\gll k’ad=go	’éiyá	’a-ji-ł-chíih=go	hak’az	b-iih	wo-l-yeed	lágo	ha-’-ní=go	ho-ní-da-ho-d-ée-níih	łeh\\
     now=\textsc{sub}	that\_one	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{anim}-\textsc{ł}-give\_birth.\textsc{usit}=\textsc{sub}	cold	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	3.\textsc{opt}-\textsc{l}-run.\textsc{opt}	not	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-into-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-be\_in\_charge.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually\\
\glt `Nowadays when a woman gives birth they take special care of her, telling her not to catch cold.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-4-5}
’Íídą́ą́’ ’éí doo ’ákót’ée da ńt’éé’ lá.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’éí	doo	’ákó-t’é	da	ńt’éé’	lá\\
     there=\textsc{pst}	as\_for	not	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{pst}	\textsc{emph}\\
\glt `Back at that time it was different.'
\z

\ea\label{ex:text1-5-1}
’Áádóó wóshdę́ę́’ haa shį́į́ yit’éego shiyaa hazlį́į́’, ’éí doo ts’ídá hazhó’ó bénáshniih da.\\
\gll ’áádóó	wóshdę́ę́’	haa=shį́į́	yi-t’ée=go	shi-yaa	ha-z-lį́į́’	’éí	doo	ts’ídá	hazhó’ó	b-é-ná-sh-niih	da\\
     and\_then	this\_way	how=probably	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-extend.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-under	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}	that	not	really	carefully	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not\\
\glt `As time went on I somehow grew up. I do not remember much about it.'
\z

\ea\label{ex:text1-5-2}
Neeznáá daats’í shinááhai dóó ’índa t’áá kóníghání nahalingo ’énáshniihgo hodideeshzhiizh.\\
\gll neeznáá	daats’í	shi-ná-áá-hai dóó	’índa	t’áá kóníghání na-ha-lin=go {’-é-ná-sh-niih=go} ho-di-d-eesh-zhiizh\\
     ten	   maybe	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}	and	then	\textsc{pcl}	for\_a\_short\_time	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-\textsc{inc}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-time\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `I do not remember in detail much of what happened before I was about ten years old.'
\z

\ea\label{ex:text1-5-3}
’Áyąą ’ahbínígo nizhónígo ’ashhoshę́ę shichei náshidiyiiłhą́ą́h.\\
\gll ’áyąą	’ahbíní=go	ni-zhóní=go	’a-sh-hosh=ę́ę	shi-chei	ná-shi-di-y-ii-ł-hą́ą́h\\
     no\_wonder	morning=\textsc{sub}	\textsc{th}-beautiful.\textsc{abs}.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-sleep.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{iter}-1.\textsc{sg}-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-move\_abruptly.\textsc{iter}\\
\glt `When morning would come and I would be sleeping nicely, my grandfather would throw me out of bed.'
\z

\ea\label{ex:text1-6-1}
``Nahgóó, nahgóó.\\
\gll nahgóó	nahgóó\\
     aside	aside\\
\glt `Come on! Come on!'
\z

\ea\label{ex:text1-6-2}
Ha’át’íí biniiyé sínítį́?\\
\gll ha’át’íí~{biniiyé}	síní-tį́\\
     why	2.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}\\
\glt `Why are you lying down?'
\z

\ea\label{ex:text1-6-3}
Nahgóó dághádílyeed.\\
\gll nahgóó	dá-ghá-d-í-l-yeed\\
     aside	\textsc{th}-through-\textsc{inc}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{impf}\\
\glt `Go run a race.'
\z

\ea\label{ex:text1-6-4}
Dinigisgo háadi shį́į́ deeteel t’áá ’áłtsé silį́’ígíí nik’i ch’ídoolwoł.\\
\gll di-ni-gis=go	háadi	shį́į́	deeteel	t’áá	’áłtsé	si-lį́’=ígíí	ni-k’i	ch’í-d-oo-l-woł\\
     \textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-crooked.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	where	probably	male\_antilope	\textsc{pcl}	first	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-on	out-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{fut}\\
\glt `If you're weak the first harmful thing that comes along will run over you.'
\z

\ea\label{ex:text1-6-5}
Honíyóigo ’éí łeezh naanídaasdláadgo ’áadi ’índa shíníljool dooleeł,'' jiníi łeh ńt’éé’ shicheiyę́ę.\\
\gll ho-ní-yói=go	’éí	łeezh	naa-n-í-daa-s-dláad=go	’áa=di	’índa	shíní-l-jool	dooleeł	ji-ní	łeh	ńt’éé’	shi-chei=yę́ę\\
     \textsc{ar}-2.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-be\_good\_at.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	soil	\textsc{cont}-2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tear.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=at.\textsc{gen}	then	2.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{l}-lie\_cowering.\textsc{perf}	\textsc{fut}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `If you are strong you will lie hudled in death only after the dirt is torn and furrowed around you (i.e. you will give up only after a struggle),'' my grandfather used to tell me.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-6-6}
’Índa hastóí t’áá ’ałtso ’ákódajiníi łeh ńt’éé’.\\
\gll ’índa	hastóí	t’áá~{’ałtso}	’ákó-da-ji-ní	łeh	ńt’éé’\\
     then	men	all\_of\_them	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `The old folks all used to say that.'
\z

\ea\label{ex:text1-7-1}
’Eíshą’ ’ana dahólóonii hoł béédahózingo ’ádajiníí ńt’éé’.\\
\gll ’eí=shą’	’ana	da-hó-lóon=ii	ha-ł	b-éé-da-hó-zin=go	’á-da-ji-níí	ńt’éé’\\
     that=probably	war	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `They probably said this because they knew of the wars that were going on.'
\z

\ea\label{ex:text1-7-2}
Shicheiyę́ę ’ákót’éego t’áá nashineeyood dóó t’áá shich’į’ yááłti’.\\
\gll shi-chei=yę́ę	’ákó-t’ée=go	t’áá	na-shi-n-ee-yood	dóó	t’áá	shi-ch’į’	yá-áá-ł-ti’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather=\textsc{pst}.\textsc{ref}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-drive.\textsc{cont}.\textsc{perf}	and	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-speak.\textsc{perf}\\
\glt `That is the way my grandfather drove me about and spoke to me.'
\z

\ea\label{ex:text1-7-3}
Doo hashkéego ’áníi da.\\
\gll doo	ha-sh-kée=go	’á-ní	da\\
     not	\textsc{th}-\textsc{th}-be\_angry.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `He did not speak in anger.'
\z

\ea\label{ex:text1-7-4}
Doo t’áá na’níle’ee ’áníi da.\\
\gll doo	t’áá	na’níle’=ee	’á-ní	da\\
     not	\textsc{pcl}	harshly=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	so-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `He did not speak harshly.'
\z

\ea\label{ex:text1-7-5}
Hazhóó’ógo ’áshiłníí ńt’éé’.\\
\gll hazhóó’ó=go	’á-shi-ł-níí	ńt’éé’\\
     good=\textsc{sub}	so-1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `He told it to me in a nice way.'
\z

\ea\label{ex:text1-7-6}
Jó ’éí ’áádę́ę́’ ’ákót’éego shíiníłką́.\\
\gll jó	’éí	’áá=dę́ę́’	’ákó-t’ée=go	sh-í-i-ní-ł-ką́\\
     well	that	there=from	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `So that is the way I spent my days from that time on.'
\z

\ea\label{ex:text1-8-1}
Tseebííts’áadah shinááhai sélį́į’go, ’áajį’ ’aníísą́ągo, jó kodóó shinaanish naat’i’ t’áá bihoniyázhígi.\\
\gll tseebííts’áadah	shi-ná-áá-hai	sé-lį́į’=go	’áa=jį’	’a-n-íí-są́ą=go	jó	kodóó	shi-naanish	naat’i’	t’áá~{bihoniyázhí=gi}\\
     eighteen	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=up\_to	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_wise.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	well	from\_here	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-work	referring\_to	odd\_jobs=at.\textsc{sp}\\
\glt `After I had reached the age of eighteen I did various kinds of odd jobs.'
\z

\ea\label{ex:text1-8-2}
Shidá’í ńt’éé’, T’iisyaa Bikiní wolyéé ńt’éé’, tsíłkę́ę́h nilį́įgo, ’éí ’áyaa nikishidiilt’e’.\\
\gll shi-dá’í	ńt’éé’	T’iisyaa~{Bikiní}	wo-l-yéé	ńt’éé’	tsíłkę́ę́h	ni-lį́į=go	’éí	’á-yaa	niki-shi-d-ii-l-t’e’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle	\textsc{pst}	Forked\_House	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	young	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-under	start-1.\textsc{sg}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-be.\textsc{perf}\\
\glt `I had an uncle by the name of Forked House. He was a young man, and he adopted me.'
\z

\ea\label{ex:text1-8-3}
Nikishidiił’a’.\\
\gll niki-shi-d-ii-ł-’a’\\
     start-1.\textsc{sg}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `He started sending me on chores.'
\z

\ea\label{ex:text1-8-4}
Łį́į́’ bá naasłóozgo.\\
\gll łį́į́’	b-á	naa-s-łóoz=go\\
     horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-lead.\textsc{anim}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `I would take care of his horses for him.'
\z

\ea\label{ex:text1-8-5}
Bitsinaabąąs hólǫ́ǫgo, bilį́į́’ na’ałbąąsii hólǫ́ǫgo.\\
\gll bi-tsinaabąąs	hó-lǫ́ǫ=go	bi-lį́į́’	na-’a-ł-bąąs=ii	hó-lǫ́ǫ=go\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-wagon	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horse	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ł}-roll.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `He had a wagon and a team.'
\z

\ea\label{ex:text1-8-6}
Díí bee chizh nihíyeeh, díí bee nanilnish shiłníigo.\\
\gll díí	b-ee	chizh	ni-h-í-yeeh	díí	b-ee	na-ni-l-nish	sh-ił-ní=go\\
     this	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	firewood	\textsc{term}-\textsc{ser}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}	this	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-work.\textsc{cont}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `He would tell me to haul wood with it, or to work with it.'
\z

\ea\label{ex:text1-9-1}
Ts’ídá tseebííts’áadah shinááhaigo Bis Dootł’izh Deez’áhí hoolyéegi, k’ad naalyéhé bá hooghan, ninínáanii t’áá shił bééhózin ńt’éé’.\\
\gll ts’ídá	tseebííts’áadah	shi-ná-áá-hai=go	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	h-oo-l-yée=gi	k’ad	naalyéhé~bá~{hooghan}	ni-ní-náa=nii	t’áá	sh-ił	b-éé-hó-zin	ńt’éé’\\
     really	eighteen	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	Blue\_Clay\_Point	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	now	trading\_post	\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `At the time I was about eighteen years old the person who started the present trading post at Blue Clay Point moved there -- I used to know just when it was.'
\z

\ea\label{ex:text1-9-2}
Hastiin ’Adiits’a’í yę́ęni’ Chíí’ dabijiníí lágo baa ’ákoniizį́į́’.\\
\gll hastiin	’adiits’a’í	yę́ęni’	Chíí’	da-bi-ji-níí	lágo	b-aa	’áko-n-ii-zį́į́’\\
     man	interpreter	former	Chee	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	before	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	so-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-become\_aware.\textsc{perf}\\
\glt `They used to call the Former Old Interpreter (Chee Dodge) Chee (Red) when I first heard of him.'
\z

\ea\label{ex:text1-9-3}
Kin Hóchxǫ́’í hoolyéédę́ę́’ Bilagáana Dah Shizhóód wolyéé ńt’éé’ ’éí shį́į́ Chíí’ ’ayóigo bich’ooní ńt’éé’ lá.\\
\gll Kin~Hóchxǫ́’í	h-oo-l-yéé=dę́ę́’    Bilagáana~Dah~{Shizhóód}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	shį́į́	Chíí’	’ayói=go	bi-ch’oo-ní	ńt’éé’	lá\\
     Ugly\_House	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	Big\_Lump\_Setting\_Up	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	probably	Chee	very=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-friend-be\_on\_side.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{emph}\\
\glt `Chee was a good friend of a white man from Ugly House (Manuelito, N.M.) known as Big Lump Setting Up (S.E. Aldrich).'
\z

\ea\label{ex:text1-9-4}
Jó ’éí ’abáágago.\\
\gll jó	’éí	’abáága=go\\
     well	that	finally=\textsc{sub}\\
\glt `Finally.'
\z

\ea\label{ex:text1-9-5}
’Áko ’éí yaa ndilt’éego Bis Dootł’izh Deez’áhí hoolyéegi naalyéhé bá hooghan ’áhoolaa.\\
\gll ’áko	’éí	yaa	n-di-l-t’ée=go	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	h-oo-l-yée=gi	naalyéhé~bá~{hooghan}	’á-h-oo-laa\\
     so	that	under	two-\textsc{th}-\textsc{l}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	Blue\_Clay\_Point	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	trading\_post	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `The two of them built the trading post at the place called Blue Clay Point.'
\z

\ea\label{ex:text1-9-6}
Dąągo ’ákwii ni’níná.\\
\gll dąą=go	’ákwii	ni-’-ní-ná\\
     spring=\textsc{sub}	there	\textsc{term}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `It was in the Spring when they moved there.'
\z

\largerpage
\ea\label{ex:text1-9-7}
Naałniih, dinék’ehjígo ``hayaayááh dahóóghánę́ędą́ą́’ '' dabidii’ní k’ad.\\
\gll naa-ł-niih	dinék’ehjí=go	ha-yaayááh	da-h-óó-ghán=ę́ędą́ą́’	da-bi-d-ii-’-ní	k’ad\\
     \textsc{cont}-\textsc{ł}-move.\textsc{cont}.\textsc{impf}	in\_Navajo=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-throat	\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}=when	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	now\\
\glt `There was an epidemic in progress, and we now refer to it as ``the time when the throat killed many.'''
\z

\ea\label{ex:text1-9-8}
’Íídą́ą́’ dąągo t’ah ńt’éé’ Bis Dootł’izh Deez’áhí hoolyéegi ni’níná hodoo’niid.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	dąą=go	t’ah	ńt’éé’	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	h-oo-l-yée=gi	ni-’-ní-ná	ho-d-oo-’-niid\\
     there=\textsc{pst}	spring=\textsc{sub}	still	\textsc{pst}	Blue\_Clay\_Point	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	\textsc{term}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was at that time, in the spring, that they moved to Blue Clay Point, it was said.'
\z

\ea\label{ex:text1-9-9}
K’adshą’ Hastiin ’Adiits’a’ii yidoolyeeł léi’, Dah Shizhóód yidoolyeeł léi’, kót’éego ’ákǫ́ǫ́ ninínáá lá.\\
\gll k’ad=shą’	hastiin	’adiits’a’ii	yi-d-oo-l-yeeł	léi’	Dah~{Shizhóód}	yi-d-oo-l-yeeł	léi’	kót’ée=go	’ákǫ́ǫ́	ni-ní-náá	lá\\
     now=probably	man	interpreter	\textsc{th}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-call.\textsc{fut}	a\_certain	{Big\_Lump\_Setting\_Up}	\textsc{th}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-call.\textsc{fut}	a\_certain	it\_is\_thus=\textsc{sub}	there	\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `That is how it came about that the one who would be called The Interpreter (Chee Dodge) and the one who would be named Big Lump Setting Up came to move there.'
\z

\ea\label{ex:text1-10-1}
Naalyéhé bá hooghan ’áhoolyaa dóó dį́į́’ daats’í ’éí nááhaigo, ’ákwii doo hazhó’ó bénáshniih da, t’ah ńt’éé’ naalyéhé bá hooghandi chizh nihoheeh nihizhdííniid shidá’í ńt’éé’ dishnínígíí.\\
\gll naalyéhé~bá~{hooghan}	’á-h-oo-l-yaa	dóó	dį́į́’	daats’í	’éí	ná-áá-hai=go	’ákwii	doo	hazhó’ó	b-é-ná-sh-niih	da	t’ah	ńt’éé’	naalyéhé~bá~{hooghan=di}	chizh	ni-h-oh-eeh	nihi-zh-d-íí-niid	shi-dá’í	ńt’éé’	di-sh-ní=nígíí\\
     trading\_post	so-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	and	four	maybe	that	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there	not	carefully	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not	still	\textsc{pst}	trading\_post=at.\textsc{gen}	firewood	\textsc{term}-\textsc{ser}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle	\textsc{pst}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}\\
\glt `They built the trading post and four years later perhaps, I do not recall exactly when, the one I called my uncle told us to haul wood there.'
\z

\ea\label{ex:text1-10-2}
’Áádę́ę́’ shį́į́ chizh ho’doo’niidgo.\\
\gll ’áá=dę́ę́’	shį́į́	chizh	ho-’d-oo-’-niid=go\\
     there=from	probably	firewood	\textsc{ar}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `They (the traders) probably called for the wood.'
\z

\ea\label{ex:text1-11-1}
’Ashkii ła’ Tótsohnii nilį́įgo t’áá ’áłahjį’ bił tádísh’aash, ’éí hoł.\\
\gll ’ashkii	ła’	Tótsohnii	ni-lį́į=go	t’áá	’áłah=jį’	b-ił	tá-dí-sh-’aash	’éí	ha-ł\\
     boy	one	Big\_Water\_Clan	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	together=up\_to	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	that	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with\\
\glt `There was a boy of the Big Water Clan with whom I always chummed around.'
\z

\ea\label{ex:text1-11-2}
’Aadóó ’aají nihinaanish deezt’i’.\\
\gll ’aadóó	’aa=jí	nihi-naanish	d-eez-t’i’\\
     and\_then	there=in\_the\_manner\_of	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-work	\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}\\
\glt `We started doing that kind of work.'
\z

\ea\label{ex:text1-11-3}
Sitsilí ’ahidii’níigo tádiit’aash.\\
\gll si-tsilí	’ahi-d-ii-’-ní=go	tá-d-ii-t-’aash\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-younger\_brother	\textsc{rec}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}\\
\glt `We went about calling each other ``younger brother,'''
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-11-4}
Naalyéhé bá hooghangi chizh nihiigeeh.\\
\gll naalyéhé~bá~{hooghan=gi}	chizh	ni-h-ii-d-yeeh\\
     trading\_post=at.\textsc{sp}	firewood	\textsc{term}-\textsc{ser}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}\\
\glt `and we hauled wood to the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-11-5}
’Áłchíní ’ólta’jį’ ndaha’níiłgo baa na’aldeeh jiní ha’níigo yii’nii’.\\
\gll ’áłchíní	’ólta’=jį’	n-da-ha-’-níił=go	b-aa	na-’a-l-deeh	ji-ní	ha-’-ní=go	yii-’-nii’\\
     children	school=up\_to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be\_aware\_of.\textsc{perf}\\
\glt `We heard reports that there were people going about to get children put into school.'
\z

\ea\label{ex:text1-11-6}
Ch’ínílį́į́jí baa na’aldeeh jiní.\\
\gll Ch’ínílį́į́=jí	b-aa	na-’a-l-deeh	ji-ní\\
     Chinle=away	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It was said that they were then over at Chinle,'
\z

\ea\label{ex:text1-11-7}
Hahgo shį́į́ kwii bił ’ínééh jiní ha’níigo yii’nii’.\\
\gll hahgo	shį́į́	kwii	b-ił	’-í-nééh	ji-ní	ha-’-ní=go	yii-’-nii’\\
     sometime	probably	here\_about	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be\_aware\_of.\textsc{perf}\\
\glt `and we heard that they were coming here sometime soon.'
\z

\ea\label{ex:text1-11-8}
’Áádóó baa yiníit’į́įgo chizh ha’iilbąąs.\\
\gll ’áádóó	b-aa	yiní-ii-t-’į́į=go	chizh	ha-’-ii-l-bąąs\\
     and\_then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	firewood	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-roll.\textsc{impf}\\
\glt `We would discuss it when we took the wagon after wood.'
\z

\ea\label{ex:text1-12}
’Ashkihéi ’íídíiltah,'' hodííniid hoł naash’aashyę́ę.\\
\gll ’ashki=héi	’-íí-d-í-i-l-tah	ho-d-íí-niid	ha-ł	naa-sh-’aash=yę́ę\\
     boy=hey!	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against-\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-count.\textsc{fut}	\textsc{anim}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `{``}Say, let's go to school,'' I said to my companion.'
\z

\ea\label{ex:text1-13}
``Hágoshį́į́,'' jidííniid.\\
\gll Hágoshį́į́	ji-d-íí-niid\\
     all\_right	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `{``}All right,'' he said.'
\z

\ea\label{ex:text1-14-1}
’Aadóó baa yiníit’į́įgo baa nihił hózhǫ́ǫgo tádiit’aash.\\
\gll ’aadóó	b-aa	yiní-ii-t-’į́į=go	b-aa	nih-ił	hó-zhǫ́ǫ=go	tá-d-ii-t-’aash\\
     and\_then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}\\
\glt `And we went about, talking enthusiastically about it.'
\z

\ea\label{ex:text1-14-2}
’I’íí’ą́ągo chizh bida nááhee’nilgo hooghangóó dah ń’diilbą́ą́z.\\
\gll ’i-’-íí-’ą́ą=go	chizh	bi-da	náá-h-ee-nil=go	hooghan=góó	dah	ń-’-d-ii-l-bą́ą́z\\
     away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	firewood	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-including	\textsc{sitr}-\textsc{ser}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	home=towards	up	\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-roll.\textsc{perf}\\
\glt `In the evening after we had unloaded another load of wood we started back home in the wagon.'
\z

\ea\label{ex:text1-14-3}
Hooghandi nániit’áázh ńt’éé’ shidá’íyę́ę sidáá lá.\\
\gll hooghan=di	ná-nii-t-’áázh	ńt’éé’	shi-dá’í=yę́ę	si-dáá	lá\\
     home=at.\textsc{gen}	\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `When we got back to the hogan we found that my uncle was there.'
\z

\ea\label{ex:text1-14-4}
Shichei Naakaii Dine’étsoh wolyéé ńt’éé’ ’éí dó’ sidáá lá.\\
\gll shi-chei	Naakaii~{Dine’étsoh}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	dó’	si-dáá	lá\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	Big\_Mexican\_Clansman	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	also	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `And it turned out that my grandfather, who was called Big Mexican Clansman, was there too.'
\z

\ea\label{ex:text1-14-5}
’Áko ’ákwe’é bee bił hwiilne’.\\
\gll ’áko	’ákwe’é	b-ee	b-ił	hw-ii-l-ne’\\
     so	right\_there	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `So we told them of our plan.'
\z

\ea\label{ex:text1-14-6}
``’Áłchíní ’ólta’jį’ ndaha’nííł jiní.\\
\gll ’áłchíní	’ólta’=jį’	n-da-ha-’-nííł	ji-ní\\
     children	school=up\_to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}They are putting chidlren in school, it is said.'''
\z

\ea\label{ex:text1-14-7}
T’áá ’áníidlah ’íídíiltah dii’niid ,'' dii’níigo bee hoł hwiilne’.\\
\gll t’áá	’á-níid=lah	’-íí-d-í-i-l-tah	d-ii-’-niid	d-ii-’-ní=go	b-ee	ha-ł	hw-ii-l-ne’\\
     \textsc{pcl}	so-say.\textsc{perf}=once	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against-\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-among	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `We told them how we had both said, ``Let's go to school.'''
\z

\ea\label{ex:text1-15-1}
``T’áá shį́į́ ’áko.\\
\gll t’áá	shį́į́	’áko\\
     \textsc{pcl}	probably	so\\
\glt `{``}It's probably all right.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-15-2}
Yá’át’ééh lą́ą, sha’áłchíní.\\
\gll yá’át’ééh	lą́ą	sha-’áłchíní\\
     good	\textsc{emph}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-children\\
\glt `It's fine indeed, my children.'
\z

\ea\label{ex:text1-15-3}
Jó ’aadę́ę́’ nihich’į’ ’oonééł lá.\\
\gll jó	’aa=dę́ę́’	nihi-ch’į’	’-oo-nééł	lá\\
     well	there=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}	\textsc{emph}\\
\glt `A party is in its way coming to us.'
\z

\ea\label{ex:text1-15-4}
Háadish dó’ baa dáádidooh’ash ,'' nihizhdííniid shidá’íyę́ę dóó shicheiyę́ę.\\
\gll háadish	dó’	b-aa	dáá-di-d-ooh-’ash	nihi-zh-d-íí-niid	shi-dá’í=yę́ę	dóó	shi-chei=yę́ę\\
     somewhere	also	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	block-\textsc{th}-\textsc{fut}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-go.\textsc{du}.\textsc{fut}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle=\textsc{pst}.\textsc{ref}	and	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `You cannot escape them anyway,'' my uncle and my grandfather said to us.'
\z

\ea\label{ex:text1-16-1}
Biiskání naalyéhé bá hooghangóó niikai dóó shicheiyę́ę naaltsoos nihá bizhdeelchid.\\
\gll biiskání	naalyéhé~bá~{hooghan=góó}	nii-kai	dóó	shi-chei=yę́ę	naaltsoos	nih-á	bi-zh-d-ee-l-chid\\
     the\_next\_day	trading\_post=towards	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	and	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather=\textsc{pst}.\textsc{ref}	paper	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_hand.\textsc{perf}\\
\glt `On the next day we went to the trading post, and my grandfather put his thumbprint on a paper for us.'
\z

\ea\label{ex:text1-16-2}
Naaki yiską́ągo Ch’ínílį́į́dę́ę́’ ’áłchíní ’ólta’góó dadeesht’eezhígíí kwii bił ’íbąąs ha’níigo hastóí nihinááł yee ’ałch’į’ hadaasdzíí’.\\
\gll naaki	yi-s-ką́ą=go	Ch’ínílį́į́=dę́ę́’	’áłchíní	’ólta’=góó	da-d-eesh-t-’eezh=ígíí	kwii	b-ił	’-í-bąąs	ha-’-ní=go	hastóí	nihi-náá-ł	y-ee	’ał-ch’į’	ha-daa-s-dzíí’\\
     two	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	Chinle=from	children	school=towards	\textsc{distr}-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	here\_about	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-roll.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	men	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-eyes-with	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was reported that the children from Chinle who were being taken to school would get there in two days, and we heard the grownups talking to one another about it.'
\z

\ea\label{ex:text1-17-1}
Yee ’ałch’į’ hadaasdzíi’ii hastóí ła’ Wéela wolyéé ńt’éé’ Tsénikání yine’jí kéédahat’į́į́ ńt’éé’.\\
\gll y-ee	’ał-ch’į’	ha-daa-s-dzíi’=ii	hastóí	ła’	Wéela	wo-l-yéé	ńt’éé’	Tsénikání	yi-ne’=jí	kéé-da-ha-t-’į́į́ ńt’éé’\\
     3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	men	one	Weela	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Round\_Rock	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-behind=away	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf} \textsc{pst}\\
\glt `Of those menfolk who were talking to one another about it, one was called Weela. He lived over behind Round Rock'
\z

\ea\label{ex:text1-17-2}
’Íídąą’ ’éí naat’áanii danilį́įgo.\\
\gll ’íí=dąą’	’éí	naat’áanii	da-ni-lį́į=go\\
     then=\textsc{pst}	that	leader	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `and was one of the leaders at that time.'
\z

\ea\label{ex:text1-17-3}
Yoo’ó ’Adika’í wolyéé ńt’éé’, ’éí dó’ siláago ’atah nilį́įgo.\\
\gll Yoo’ó~{’adika’í}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	dó’	siláago	’a-tah	ni-lį́į=go\\
     Bead\_Clan\_Gambler	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	also	policeman	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `One was called Bead Clan Gambler, and he was a member of the police force.'
\z

\ea\label{ex:text1-17-4}
’Ayóo baa dzólníigo ’óolyéé ńt’éé’.\\
\gll ’ayóo	b-aa	dzólníi=go	’-óo-l-yéé	ńt’éé’\\
     very	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	strong=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `He was a very strong, husky man.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-17-5}
Ch’ínílį́į́dóó naagháa ndi Tséhootsooídi siláago ’atah nilį́į́ ńt’éé’.\\
\gll Ch’ínílį́į́=dóó	naa-gháa	ndi	Tséhootsooí=di	siláago	’a-tah	ni-lį́į́	ńt’éé’\\
     Chinle=from	\textsc{cont}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	but	Fort\_Defiance=at.\textsc{gen}	policeman	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `He was from Chinle, but he was a member of the police force at Fort Defiance.'
\z

\ea\label{ex:text1-17-6}
’Éí Tséhootsooídóó Bilagáana Naat’áanii Yázhí wolyéé ńt’éé’ ’alą́ąjį’ yił yíkai lá.\\
\gll ’éí	Tséhootsooí=dóó	bilagáana	Naat’áanii~{Yázhí}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’a-lą́ąjį’	y-ił	yí-kai	lá\\
     that	Fort\_Defiance=from	white\_person	Little\_Chief	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-ahead	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `He had come on ahead with the white man from Fort Defiance called Little Chief (Agent Dana Shipley).'
\z

\ea\label{ex:text1-17-7}
’Akwii shichei ńt’éé’ nihee hajoodzíí’.\\
\gll ’akwii	shi-chei	ńt’éé’	nih-ee	ha-j-oo-dzíí’\\
     there	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{pst}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was there that my grandfather spoke and promised us.'
\z

\ea\label{ex:text1-18}
``Shí díí ’ashiiké naakigo ’ólta’jį’ ninishnííł ,'' jiníigo bee hajoodzíí’.\\
\gll shí	díí	’ashiiké	naaki=go	’ólta’=jį’	ni-nish-nííł	ji-ní=go	b-ee	ha-j-oo-dzíí’\\
     1.\textsc{sg}	this	boys	two=\textsc{sub}	school=up\_to	\textsc{term}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `{``}I am putting these two boys in schcool.'' he said by way of promise.'
\z

\ea\label{ex:text1-19-1}
Yiską́ągo ’índa ’áłchíní bił ’íbąąs ha’níigo t’óó hooghangóó nániikai.\\
\gll yi-s-ką́ą=go	’índa	’áłchíní	b-ił	’-í-bąąs	ha-’-ní=go	t’óó	hooghan=góó	ná-nii-kai\\
     \textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	then	children	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-roll.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	just	home=towards	\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Since it was reported that it would be another day before the wagon load of children would arrive, we went back home.'
\z

\ea\label{ex:text1-19-2}
’Áadi danihiiską́ągo ’áádę́ę́’ t’áá ni’ náániikai.\\
\gll ’áa=di	da-nih-ii-s-ką́ą=go	’áá=dę́ę́’	t’áá	ni’	náá-nii-kai\\
     there=at.\textsc{gen}	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=from	\textsc{pcl}	ground	\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We spent the night there and then returned on foot.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-1}
Ńt’́éé’ ’áłchíní bił ’aníbą́ą́z lá.\\
\gll ńt’́éé’	’áłchíní	b-ił	’a-ní-bą́ą́z	lá\\
     \textsc{pst}	children	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-roll.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `And we found that the children had arrived.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-2}
Hastiin léi’ Tó Dích’íi’nii nilį́į́ ńt’éé’ Chį́shch’į́į́d dabijiníí ńt’éé’ ’éí ’áłchíní yaa ’áhályą́ągo bił na’aldeeh lá.\\
\gll hastiin	léi’	Tó~{Dích’íi’nii}	ni-lį́į́	ńt’éé’	Chį́shch’į́į́d	da-bi-ji-níí	ńt’éé’	’éí	’áłchíní	y-aa	’á-há-l-yą́ą=go	b-ił	na-’a-l-deeh	lá\\
     man	a\_certain	Bitter\_Water\_Clan	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Pug\_Nose	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	children	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{l}-be\_aware.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}	\textsc{emph}\\
\glt `There was some man of the Bitter Water Clan whom people called Pug Nose. He was going around with the party, taking care of the children.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-3}
T’áá ’áłch’į́į́dígo Bilagáana bizaad bił bééhózin ńt’éé’.\\
\gll t’áá	’áłch’į́į́dí=go	bilagáana	bi-zaad	b-ił	b-éé-hó-zin	ńt’éé’\\
     \textsc{pcl}	little=\textsc{sub}	white\_person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-language	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `He knew a little English,'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-20-4}
’Éí shį́į́ bąą ’áłchíní baa ’áhólyą́ą dooleeł bi’doo’niid.\\
\gll ’éí	shį́į́	b-ąą	’áłchíní	b-aa	’á-h-ó-l-yą́ą	dooleeł	bi-’d-oo-’-niid\\
     that	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	children	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{ar}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be\_aware.\textsc{impf}	\textsc{fut}	3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `and that was probably why he was told to take care of the children.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-5}
Bilagáanak’eh yádíłtihgo ’áłchíní yígínę́ę hááhgóóshį́į́ yináálwoł.\\
\gll bilagáana k’eh	yá-dí-ł-tih=go	’áłchíní	yí-d-yín=ę́ę	hááhgóóshį́į́	yi-ná-áá-l-woł\\
     white\_person manner	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{ł}-speak.\textsc{rep}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	children	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	really	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-encircling-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{prog}\\
\glt `He was busily running around the children who had been hauled in, chattering in English.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-6}
’Ahaninéí’niłgo yaa naaghá.\\
\gll ’aha ni-né-í-’-nił=go	y-aa	naa-ghá\\
     together \textsc{term}-\textsc{iter}-3.\textsc{yi}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `He was keeping them together.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-7}
Bis Dootł’izh Deez’áhí binaagi ’áłchíní ndayiiznilii t’ah doo ’ałtso ndayii’éesh da.\\
\gll Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	bi-naa=gi	’áłchíní	n-da-yii-z-nil=ii	t’ah	doo	’ałtso	n-da-ii-’éesh	da\\
     Blue\_Clay\_Point	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-around=at.\textsc{sp}	children	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	still	not	all	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}	not\\
\glt `The children from Blue Clay Point who were to be put in school had not all been brought in as yet.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-20-8}
’Áko naaki yiską́ągo ’índa bił dah ’adidoobąs hodoo’niid.\\
\gll ’áko	naaki	yi-s-ką́ą=go	’índa	b-ił	dah	’a-di-d-oo-bąs	ho-d-oo-’-niid\\
     so	two	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{th}-\textsc{inc}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-roll.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was said that the wagon with the children would start off in two days.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-9}
Nagháí Lók’a’jíkai góne’ dóó Tsééhílį́į́ góne’ dóó Sǫ’ Siláágóó dóó ńléí Tséhootsooíjį’.\\
\gll nagháí	Lók’a’jíkai	góne’	dóó	Tsééhílį́į́	góne’	dóó	Sǫ’~{Siláágóó}	dóó	ńléí	Tséhootsooí=jį’\\
     there	Lukachukai	inside	and	Tsaile	inside	and	Crystal	and	over\_there	Fort\_Defiance=up\_to\\
\glt `They were to go by way of Lukachukai, Tsaile, and Crystal, and on over to Fort Defiance.'
\z

\ea\label{ex:text1-20-10}
Koshį́į́ ’át’éego bee haz’ą́ągo.\\
\gll ko=shį́į́	’á-t’ée=go	b-ee ha-z-’ą́ą=go\\
     here=probably	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with \textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `That was probably their plan.'
\z


\ea\label{ex:text1-21-1}
Ńt’ée’go nagháí dził bine’jí K’aabizhii dóó Tsé Łichíí’ Dah ’Azkání nahós’a’gi diné kéédahat’ínígíí ’ólta’ wolyéii baa ch’íhwiit’aahgo shį́į́ yik’ee dadiniihgo ntsídaakees lá.\\
\gll ńt’ée’=go	nagháí	dził	bi-ne’=jí	K’aabizhii	dóó	Tsé~Łichíí’~Dah~{’Azkání}	nahós’a’=gi	diné	kéé-da-ha-t-’ín=ígíí	’ólta’	wo-l-yé=ii	b-aa	ch’í-hw-ii-t-’aah=go	shį́į́	yi-k’ee	da-di-niih=go	ntsí-daa-kees	lá\\
     \textsc{pst}=\textsc{sub}	there	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=away	Cove	and	Red\_Rock	area=at.\textsc{sp}	person	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	school	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	out-\textsc{ar}-\textsc{ser}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-on\_account\_of	\textsc{distr}-\textsc{th}-hurt.\textsc{impf}=\textsc{sub}	mind-\textsc{distr}-think.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `But the people who live over beyond yonder mountain in the area of Cove and Red Rock were thinking ugly thoughts about the plan in connection with education.'
\z

\ea\label{ex:text1-21-2}
’Éí t’áá ’ániidígo hastóí dajizlį́į’go ’ałtso ’ádajidin.\\
\gll ’éí	t’áá	’ániidí=go	hastóí	da-ji-z-lį́į’=go	’ałtso	’á-da-ji-din\\
     that	\textsc{pcl}	recently=\textsc{sub}	men	\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}=\textsc{sub}	all	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It is just recently that these people became old men, and they have all died.'
\z

\ea\label{ex:text1-21-3}
’Íídą́ą́’ ’ashiiké dajílį́įgo ’ádajíít’įįd.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’ashiiké	da-j-í-lį́į=go	’á-da-j-íí-t-’įįd\\
     then=\textsc{pst}	boys	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `At that time, when they acted as they did, they were young men.'
\z

\ea\label{ex:text1-21-4}
’Áłchíní ’ólta’góó ’adahat’éésh ha’nínígíí t’áá nihitah ńt’i’í bíni’ biniinaa háágóó ’ániit’ée dooleeł.\\
\gll ’áłchíní	’ólta’=góó	’a-da-ha-t-’éésh	ha-’-ní=nígíí	t’áá	nihi-tah	ń-t’i’=í	b-íni’	bi-niinaa	háá=góó	’á-n-ii-t’ée	dooleeł\\
     children	school=towards	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-among	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	where=towards	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}\\
\glt `They said that if this business of taking children to school got to them they would really do something about it.'
\z

\ea\label{ex:text1-21-5}
Niha’áłchíní doo ła’ haa diiltéeł da dajiníigo shį́į́ ’át’éé lá.\\
\gll niha-’áłchíní	doo	ła’	haa	d-ii-l-téeł	da	da-ji-níi=go	shį́į́	’á-t’éé	lá\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	not	one	what	\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{ano}.\textsc{fut}	not	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `As we came to find out, they were saying that (the school) would not get a one of their children.'
\z

\ea\label{ex:text1-21-6}
Bilį́į́’ Łizhinii joolyéé ńt’éé’ ’éí ’áájí ’ákót’éego bee dah ’ajoo’ish ńt’éé.\\
\gll Bilį́į́’~{Łizhinii}	j-oo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	’áá=jí	’ákó-t’ée=go	b-ee	dah	’a-j-oo-’ish	ńt’éé\\
     Black\_Horse	\textsc{anim}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	then=away	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}	\textsc{pst}\\
\glt `A man by the name of Black Horse was the leader of that faction.'
\z

\ea\label{ex:text1-21-7}
Bis Dootł’izh Deez’áhí hoolyéegi ’ákwíí yiską́ągo biniiyé ’ínééh jiní díí ’áłchíní ’ólta’jį’ ndaha’niłígíí kót’éego shį́į́ dajíínii’.\\
\gll Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	h-oo-l-yée=gi	’ákwíí	yi-s-ką́ą=go	bi-niiyé	’-í-nééh	ji-ní	díí	’áłchíní	’ólta’=jį’	n-da-ha-’-nił=ígíí	kót’ée=go	shį́į́	da-j-íí-nii’\\
     Blue\_Clay\_Point	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	there	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	this	children	school=up\_to	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-move.\textsc{pl}.\textsc{iter}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	probably	\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-be\_aware\_of.\textsc{perf}\\
\glt `They had no doubt heard that in a certain number of days a party would come to Blue Clay Point for the purpose of putting children in school.'
\z

\ea\label{ex:text1-21-8}
’Áko shį́į́ hwii’ ndahodik’ǫǫshgo tsídazhdeezkééz.\\
\gll ’áko	shį́į́	hw-ii’	n-da-ho-di-k’ǫǫsh=go	tsí-da-zh-d-eez-kééz\\
     so	probably	\textsc{anim}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-be\_bitter.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	mind-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-think.\textsc{perf}\\
\glt `So they began to think of the matter with bitterness.'
\z

\ea\label{ex:text1-22-1}
``’Ashiiké, díkwídiilt’eeł lá.\\
\gll ’ashiiké	díkwí-d-ii-l-t’eeł	lá\\
     boys	several-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-be.\textsc{fut}	\textsc{emph}\\
\glt `{``}Boys, let’s go there.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-22-2}
’Ákǫ́ǫ́ dooleeł ,'' dazhdííniid shį́į́ lá ’áádę́ę́’.\\
\gll ’ákǫ́ǫ́	dooleeł	da-zh-d-íí-niid	shį́į́	lá	’áá=dę́ę́’\\
     there	\textsc{fut}	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	probably	\textsc{emph}	there=from\\
\glt `Come on!'', they probably said.'
\z

\ea\label{ex:text1-22-3}
’Áko shį́į́ ’áádę́ę́’ biniiyé dashdiikai.\\
\gll ’áko	shį́į́	’áá=dę́ę́’	bi-niiyé	da-sh-d-ii-kai\\
     so	probably	there=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `So they probably set out from there for this purpose (of opposing the placing of children in school).'
\z

\ea\label{ex:text1-22-4}
’Éí nihí doo deii’niih da dóó doo nihił béédahózin da lá.\\
\gll ’éí	nihí	doo	de-ii-’-niih	da	dóó	doo	nih-ił	b-éé-da-hó-zin	da	lá\\
     that	1.\textsc{du}/\textsc{pl}	not	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not	and	not	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}\\
\glt `We had not heard of this and knew nothing about it.'
\z

\ea\label{ex:text1-22-5}
’Éí Bis Dootł’izh Deez’áhígi ’adááh jíkai silį́į́’ lá.\\
\gll ’éí	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí=gi}	’a-dááh	j-í-kai	si-lį́į́’	lá\\
     that	Blue\_Clay\_Point=at.\textsc{sp}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-in\_front	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `They met (the school party) at Blue Clay Point'
\z

\ea\label{ex:text1-22-6}
Naalyéhé bá hooghan dóó t’áá ’áhánígi kin ła’ si’ą́.\\
\gll naalyéhé~bá~{hooghan}	dóó	t’áá~{’áhání=gi}	kin	ła’	si-’ą́\\
     trading\_post	and	near=at.\textsc{sp}	house	one	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `Near the trading post there was a house which'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-22-7}
’Íídą́ą́’ kin hóchxǫ́’í dahodii’ní.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	Kin~{Hóchxǫ́’í}	da-ho-d-ii-’-ní\\
     there=\textsc{pst}	Ugly\_House	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `at that time, we called the Ugly House.'
\z

\ea\label{ex:text1-22-8}
Diné naalyéhé bá hooghangi ńdaakahii yii’ ńdanijah biniiyé kin si’ą́.\\
\gll diné	naalyéhé~bá~{hooghan=gi}	ń-daa-kah=ii	y-ii’	ń-da-ni-jah	bi-niiyé	kin	si-’ą́\\
     person	trading\_post=at.\textsc{sp}	\textsc{iter}-\textsc{distr}-go.\textsc{pl}.\textsc{iter}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{term}-lie\_down.\textsc{iter}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	house	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `The house served the purpose of providing a place to sleep for the people who came to the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-22-9}
’Áájí shį́į́ jíkai lá.\\
\gll ’áá=jí	shį́į́	j-í-kai	lá\\
     then=away	probably	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `Black Horse's party went over there,'
\z

\ea\label{ex:text1-22-10}
Nichǫ́ǫ́’ígo ntsídajikeesgo shį́į́ jíkai lá, ’áko hastóí t’áá kǫ́ǫ́ kéédahat’íinii ’éí doo há deiniih da.\\
\gll ni-chǫ́ǫ́’=í=go	ntsí-da-ji-kees=go	shį́į́	j-í-kai	lá	’áko	hastóí	t’áá	kǫ́ǫ́	kéé-da-ha-t-’íin=ii	’éí	doo	h-á	de-i-niih	da\\
     \textsc{th}-ugly=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	mind-\textsc{distr}-\textsc{anim}-think.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	so	men	\textsc{pcl}	through\_here	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	not	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not\\
\glt `and they no doubt came with evil thoughts. The people who, lived hereabout had heard nothing of their plans'
\z

\ea\label{ex:text1-22-11}
Tł’ée’go shį́į́ ’ákót’éego bee ’ádaa ndahojisne’.\\
\gll tł’ée’=go	shį́į́	’ákó-t’ée=go	b-ee	’ád-aa	n-da-ho-ji-s-ne’\\
     night=\textsc{sub}	probably	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{refl}.\textsc{poss}-about	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `but at night they spoke about themselves, revealing their intentions.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-1}
Shichei ńt’éé’ dishnínígíí dóó náánáłá shidá’ígo, ’Ashkii Yázhí wolyéé ńt’éé’, ’éí shį́į́ tł’ée’go ’áadi jiní’áazhgo ’ákót’éego hanááł yee ’ahił dahalne’.\\
\gll shi-chei	ńt’éé’	di-sh-ní=nígíí	dóó	náánáłá	shi-dá’í=go	’Ashkii~{Yázhí}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	shį́į́	tł’ée’=go	’áa=di	ji-ní-’áazh=go	’ákó-t’ée=go	ha-náá-ł	y-ee	’ah-ił	da-ha-l-ne’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{pst}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	and	another\_one	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle=\textsc{sub}	Little\_Boy	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	probably	night=\textsc{sub}	there=at.\textsc{gen}	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-eyes-with	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rec}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `The one I referred to as my grandfather, and another uncle of mine called Little Boy, apparently went there at night and heard them telling about it.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-2}
Bilį́į́’ Łizhinii wolyéé ńt’éé’ Na’niłhodí wolyéé ńt’éé’, Kin Łichíi’nii Nééz wolyéé ńt’éé’ Yoo’ee Hataałí Sání wolyéé ńt’éé’, Kin Łichíi’nii nilį́įgo, dóó bił naa’aash ńt’éé’, Tó Dích’íi’nii nilį́įgo, Yoo’ee Bida’ wolyéé ńt’éé’, ła’ dó’ hastiin ńt’éé’, t’óó bééhasinígo bééhasin ńt’éé’, shá’áyééh ńt’éé’, ’li’di Aałiiłtsooí wolyéé ńt’éé’, k’ad t’áá ’ákódígo áádę́ę́’ yíkaiyę́ę bénáshniih.\\
\gll Bilį́į́’~{Łizhinii}	wo-l-yéé	ńt’éé’	Na’niłhodí	wo-l-yéé	ńt’éé’	Kin~Łichíi’nii~{Nééz}	wo-l-yéé	ńt’éé’	Yoo’ee~Hataałí~{Sání}	wo-l-yéé	ńt’éé’	Kin~{Łichíi’nii}	ni-lį́į=go	dóó	b-ił	naa-’aash	ńt’éé’	Tó~{Dích’íi’nii}	ni-lį́į=go	Yoo’ee~{Bida’}	wo-l-yéé	ńt’éé’	ła’	dó’	hastiin	ńt’éé’	t’óó	b-éé-ha-s-zin=í=go	b-éé-ha-s-zin	ńt’éé’	sh-á-’á-yééh	ńt’éé’	’li’di~{Aałiiłtsooí}	wo-l-yéé	ńt’éé’	k’ad	t’áá	’ákódí=go	áá=dę́ę́’	yí-kai=yę́ę	b-é-ná-sh-niih\\
     Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Limper	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Tall\_Red\_House\_Clansman	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Old\_Bead\_Chant\_Singer	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Red\_House\_Clan	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	and	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Bitter\_Water\_Clan	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	Bead\_Chant's\_Nephew	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	one	also	man	\textsc{pst}	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-for-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-be\_married.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Yellow\_Fermentive\_Chewer	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	now	\textsc{pcl}	here=\textsc{sub}	there=from	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `Among those present were the men known as Black Horse, Limper, Tall Red House Clansman, Old Bead Chant Singer -- who was of the Red House Clan -- and his cousin, a Bitter Water Clansman called Bead Chant's Nephew, and another man with whom I was merely acquainted, and who was a relative of mine by marriage. His name was Yellow Fermentive Chewer. These are the only ones I can remember of those who came from there (on the other side of the mountain).'
\z

\ea\label{ex:text1-23-3}
Ła’ shį́į́ daaháí ní, hóla.\\
\gll ła’	shį́į́	daa-háí	ní	hóla\\
     one	probably	\textsc{distr}-who	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	I\_don't\_know\\
\glt `I do not remember who the rest were.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-4}
Yiską́ągo Naat’áanii bił yah ’adiikah daaníigo shį́į́ ndahaz’ą́.\\
\gll yi-s-ką́ą=go	naat’áanii	b-ił	yah	’a-d-ii-kah	daa-níi=go	shį́į́	n-da-ha-z-’ą́\\
     \textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	leader	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	into	away-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{fut}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `They probably planned to go in to see the Agent on the next day.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-5}
Nihí kódeiniidzin, kót’éego baa ntsídeiikees díí bee nihaa ní’diildee’ígíí daaníigo shį́į́ hoł ndahasne’ jilą’í baa ’ałah jílį́įgo.\\
\gll nihí	kó-de-i-n-ii-d-zin	kót’ée=go	b-aa	ntsí-de-ii-kees	díí	b-ee	nih-aa	ní-’-d-ii-l-dee’=ígíí	daa-níi=go	shį́į́	ha-ł	n-da-ha-s-ne’	ji-lą’=í	b-aa	’ałah	j-í-lį́į=go\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	so-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	mind-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}	this	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tell.\textsc{perf}	\textsc{anim}-be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	together	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `They no doubt told what they thought -- what their opinions were regarding this school business that had started in connection with us. They told these things to the people from here who had gathered.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-6}
’Áko ’éí ’áájí binahat’a’ą́ą bik’ehgo tsídahodeeskéés.\\
\gll ’áko	’éí	’áá=jí	bi-nahat’a’=ą́ą	bi-k’eh=go	tsí-da-ho-d-ees-kéés\\
     so	as\_for	then=away	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-plan=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	mind-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-think.\textsc{perf}\\
\glt `So people began to think along the lines of their planning.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-7}
Haalá ’áhoodzaa hastóí háí yee’ t’áá haa ’ánóht’é?\\
\gll haalá	’á-h-oo-dzaa	hastóí	háí	yee’	t’áá	haa	’á-n-óh-t’é\\
     how	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	men	who	may\_as\_well	\textsc{pcl}	what	\textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}Now men, is there anyone here who can do it (a chant)?'
\z

\ea\label{ex:text1-23-8}
’Ałk’idą́ą́’ hastóí ńt’éé’ t’óó hahane’ danilį́, ha’at’íí shį́į́ ’óolyé łee ’íyátééh wolyé jiní háí yee’ bééhonohsin dajiníigo shį́į́ baa ńda’jooskan.\\
\gll ’ałk’idą́ą́’	hastóí	ńt’éé’	t’óó	ha-hane’	da-ni-lį́	ha’at’íí	shį́į́	’-óo-l-yé	Łee~{’Íyátééh}	wo-l-yé	ji-ní	háí	yee’	b-éé-ho-n-oh-zin	da-ji-níi=go	shį́į́	b-aa	ń-da-’-j-oo-s-kan\\
     long\_ago	men	\textsc{pst}	just	\textsc{anim}.\textsc{poss}-story	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	what	probably	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Talk\_One\_Into\_the\_Grave	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	who	may\_as\_well	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{anim}-\textsc{dir}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-implore.\textsc{perf}\\
\glt `Long ago, people of old had a story of some kind of chat called `Talk One Into the Grave.' Who of you knows it?'' said Black Horse, asking that it be perfomed.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-9}
’Éí shį́į́ dził bine’dę́ę́’ jíkaiyę́ę ’ádajiní.\\
\gll ’éí	shį́į́	dził	bi-ne’=dę́ę́’	j-í-kai=yę́ę	’á-da-ji-ní\\
     that	probably	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=from	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `These people from the other side of the mountain were saying this.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-10}
Díí k’ad t’óó jiní jinínígíí ’éí ’át’é.\\
\gll díí	k’ad	t’óó	ji-ní	ji-ní=nígíí	’éí	’á-t’é\\
     this	now	just	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `This is what that is what I heard. I wasn't at the meeting myself.'
\z

\ea\label{ex:text1-23-11}
Ha’át’éegoónee’shą’ naat’i’íí ’óolyéé ńt’éé’.\\
\gll ha’át’íí~{hágoónee’}=shą’	naat’i’=íí	’-óo-l-yéé	ńt’éé’\\
     how\_well=\textsc{intrg}	referring\_to=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `And I don't know just how this chant goes.'
\z

\ea\label{ex:text1-24}
``Shí lą́ą,'' jiní jiní ’Ashkii Yázhí joolyé dishnínę́ę.\\
\gll shí	lą́ą	ji-ní	ji-ní	’Ashkii~{Yázhí}	j-oo-l-yé	di-sh-ní=nę́ę\\
     1.\textsc{sg}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Little\_Boy	\textsc{anim}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `{``}I do,'' said the one I referred to as Little Boy.'
\z

\ea\label{ex:text1-25}
``’Áko lá ndidoołt’eeł ni ,'' jiní Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę.\\
\gll ’áko	lá	n-di-d-oo-ł-t’eeł	ni	ji-ní	Bilį́į́’~{Łizhinii=yę́ę}\\
     so	\textsc{emph}	two-\textsc{th}-\textsc{fut}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{ł}-be.\textsc{fut}	surely	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `Two of you are needed for it,'' said Black Horse.'
\z

\ea\label{ex:text1-26-1}
’Áko shį́į́ shicheiyę́ę, Naakaii Dine’étsoh wolyé dishnínę́ę bił ’ahizhdii’áázh.\\
\gll ’áko	shį́į́	shi-chei=yę́ę	Naakaii~{Dine’étsoh}	wo-l-yé	di-sh-ní=nę́ę	b-ił	’ahi-zh-d-ii-’áázh\\
     so	probably	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather=\textsc{pst}.\textsc{ref}	Big\_Mexican\_Clansman	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `So then my grandfather, the man I spoke of as Big Mexican Clansman, volunteered to join him'
\z

\ea\label{ex:text1-26-2}
’Éí nahozhdoołaał biniiyé.\\
\gll ’éí	na-ho-zh-d-oo-ł-aał	bi-niiyé\\
     that	\textsc{cont}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-go.\textsc{sg}.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose\\
\glt `to carry on the ceremony.'
\z

\ea\label{ex:text1-26-3}
Naalyéhé bá hooghanídóó shádi’ááh bich’ijígo, dinék’ehjígo Kin Ts’iil dahodii’ni, ha’át’íí shį́į́ ’ałk’idą́ą́’ dahodííłid.\\
\gll naalyéhé~bá~{hooghan=í=dóó}	shádi’ááh	bi-ch’ijí=go	dinék’ehjí=go	Kin~{Ts’iil}	da-ho-d-ii-’-ní	ha’át’íí	shį́į́	’ałk’idą́ą́’	da-ho-d-íí-łid\\
     trading\_post=\textsc{nmlz}=from	south	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-side=\textsc{sub}	in\_Navajo=\textsc{sub}	Shattered\_House	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	how	probably	long\_ago	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-burn.\textsc{perf}\\
\glt `South from the trading post there is a ruin which we call in Navajo ``Shattered House.'' Someone burned it long ago.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-26-4}
’Anaasázi wolyéé ńt’éé’ jiní.\\
\gll ’Anaasázi	wo-l-yéé	ńt’éé’	ji-ní\\
     Anasazi	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It waid that they were Anasazi.'
\z

\ea\label{ex:text1-26-5}
Łeeshch’ih nahalingo hadaashjin.\\
\gll łeeshch’ih	na-ha-lin=go	ha-daa-sh-d-zhin\\
     ashes	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be\_black.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `It is black there like ashes.'
\z

\ea\label{ex:text1-26-6}
’Áájį’ shį́į́ łee’íyátééh ha’nínígíí baa njizh’áázh.\\
\gll ’áá=jį’	shį́į́	łee’íyátééh	ha-’-ní=nígíí	b-aa	n-ji-zh-’áázh\\
     there=up\_to	probably	Talk\_One\_Into\_the\_Grave	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `It was there that they carried on the ceremony.'
\z

\ea\label{ex:text1-26-7}
Ha’át’éego shį́į́ ’al’į́į́ ńt’éé’ hóla.\\
\gll ha’át’íí=go	shį́į́	’a-l-’į́į́	ńt’éé’	hóla\\
     how=\textsc{sub}	probably	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	I\_don't\_know\\
\glt `I don't know how it was done.'
\z

\ea\label{ex:text1-26-8}
’Aajį’ shį́į́ kódzaago yiską́.\\
\gll ’aa=jį’	shį́į́	kó-dzaa=go	yi-s-ką́\\
     there=up\_to	probably	so-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `That is what took place that night.'
\z

\ea\label{ex:text1-27-1}
Nihí ’éí shidá’í bighandi náánihiiską́.\\
\gll nihí	’éí	shi-dá’í	bi-ghan=di	náá-nih-ii-s-ką́\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	that	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-home=at.\textsc{gen}	\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `As for us, we spent another night at my uncle's hogan.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-27-2}
Díí jį́ ’áłchíní ’ólta’góó bił ’oobąsyę́ę bitah nihi’dee’nííł.\\
\gll díí	jį́	’áłchíní	’ólta’=góó	b-ił	’-oo-bąs=yę́ę	bi-tah	nihi-’d-ee-’-nííł\\
     this	day	children	school=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-roll.\textsc{prog}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-among	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}\\
\glt `Today we had been placed among children who were to be taken off to school.'
\z

\ea\label{ex:text1-27-3}
Yiską́ągo ’éí ’atah nihił dah ’adiinééh, kót’éego biniiyé hooghandóó ’ahbínígo t’áá ni’ dah náádiikai.\\
\gll yi-s-ką́ą=go	’éí	’a-tah	nih-ił	dah	’a-d-ii-nééh	kót’ée=go	bi-niiyé	hooghan=dóó	’ahbíní=go	t’áá~{ni’}	dah	náá-d-ii-kai\\
     \textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	as\_for	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{th}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{impf}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	home=from	morning=\textsc{sub}	on\_foot	up	\textsc{sitr}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `On the morrow we would start off with them. So for that purpose, in the morning we again started off from the hogan afoot.'
\z

\ea\label{ex:text1-27-4}
Hastóíyę́ę bił dah diikai.\\
\gll hastóí=yę́ę	b-ił	dah	d-ii-kai\\
     men=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We left with menfolk,'
\z

\ea\label{ex:text1-27-5}
Naaltsoos nihá yididoolchiłii, bee ’ééhózin dooleełii’ ’éí shicheiyę́ę Naakaii Dine’étsoh yę́ęni’.\\
\gll naaltsoos	nih-á	yi-di-d-oo-l-chił=ii	b-ee	’-éé-hó-zin	dooleeł=ii’	’éí	shi-chei=yę́ę	Naakaii~{Dine’étsoh}	yę́ęni’\\
     paper	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{yi}-\textsc{th}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move\_hand.\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}=and	that	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather=\textsc{pst}.\textsc{ref}	Big\_Mexican\_Clansman	former\\
\glt `with the one who would thumbprint the papers for us and who would vouch for us. It was my grandfather, Big Mexican Clansman.'
\z

\ea\label{ex:text1-27-6}
’Éí nihá yiizį’ díí ndiniilt’éhígíí.\\
\gll ’éí	nih-á	yii-zį’	díí	n-di-n-ii-l-t’éh=ígíí\\
     that	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{perf}	this	two-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}\\
\glt `He stood up for the two of us.'
\z

\ea\label{ex:text1-28-1}
Kingi niikai ńt’éé’ diné t’óó ’ahayóí ’áłah silį́į́’ lá.\\
\gll kin=gi	nii-kai	ńt’éé’	diné	t’óó~{’ahayóí}	’áłah	si-lį́į́’	lá\\
     house=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	person	a\_lot\_of	together	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `When we got to the store we found that many people had assembled.'
\z

\ea\label{ex:text1-28-2}
Łį́į́’ t’óó ’ahayóí naazį́.\\
\gll łį́į́’	t’óó~{’ahayóí}	naa-zį́\\
     horse	a\_lot\_of	\textsc{cont}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `Many horses were standing about.'
\z

\ea\label{ex:text1-28-3}
’Íídą́ą́’ łį́į́’ t’éiyá bee nda’aldeeh.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	łį́į́’	t’éiyá	b-ee	n-da-’a-l-deeh\\
     there=\textsc{pst}	horse	exclusively	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}\\
\glt `At that time horses were the only means people had for transportation.'
\z

\ea\label{ex:text1-28-4}
Tł’éédą́ą́’ baa nda’asdee’ii ’éí ła’ doo nihił béédahózin da.\\
\gll tł’éé’=dą́ą́’	b-aa	n-da-’a-s-dee’=ii	’éí	ła’	doo	nih-ił	b-éé-da-hó-zin	da\\
     night=\textsc{pst}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	one	not	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `Some of us did not know what had been done the night before.'
\z

\ea\label{ex:text1-28-5}
Bilį́į́’ Łizhinii wolyéé léi’ t’éiyá nagháí dził bine’dę́ę́’ ’aní’eezh lá.\\
\gll Bilį́į́’~{Łizhinii}	wo-l-yéé	léi’	t’éiyá	nagháí	dził	bi-ne’=dę́ę́’	’a-ní-’eezh	lá\\
     Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	a\_certain	only	there	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=from	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `Someone by the name of Black Horse had brought a party from the other side of the mountain.'
\z

\ea\label{ex:text1-28-6}
T’óó ’ákót’éhégo nihił béédahoozin.\\
\gll t’óó	’ákó-t’é=hé=go	nih-ił	b-éé-da-h-oo-zin\\
     just	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `That is all that we found out.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-1}
K’ad kwe’é naanish dahodooleeł.\\
\gll k’ad	kwe’é	naanish	da-ho-d-oo-leeł\\
     now	here	work	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-become.\textsc{fut}\\
\glt `We were told that now there would be work here'
\z

\ea\label{ex:text1-29-2}
Niha’áłchíní naaltsoos bá ’ánáádadoolniił hodoo’niid.\\
\gll niha-’áłchíní	naaltsoos	b-á	’á-náá-da-d-oo-l-niił	ho-d-oo-’-niid\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	paper	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-do.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `making out papers for more of our children.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-3}
T’áá diné siláago danilínígíí táá’ ’ákwii yiniiyé naakai.\\
\gll t’áá	diné	siláago	da-ni-lín=ígíí	táá’	’ákwii	yi-niiyé	naa-kai\\
     \textsc{pcl}	person	policeman	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	three	there	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{cont}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `There were three Navajo policemen there in that connection.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-29-4}
Yoo’ó ’Adika’íyę́ę lá, Tséhootsooídę́ę́’ Hastiin Deez, Hastiin ’Anilí ni’ Biye’ dó’ wolyéé ńt’éé’.\\
\gll Yoo’ó~{’adika’í=yę́ę}	lá	Tséhootsooí=dę́ę́’	Hastiin~{Deez}	Hastiin~’Anilí~ni’~{Biye’}	dó’	wo-l-yéé	ńt’éé’\\
     Bead\_Clan\_Gambler=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{emph}	Fort\_Defiance=from	Singed\_Man	Son\_of\_Former\_Rag\_Man	also	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `One of them turned out to be Bead Clan Gambler, one was Singed Man from Fort Defiance -- he was also known as Son of Former Rag Man.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-5}
Ła’ ’éí ’Adiits’a’ii yę́ęni’ biyé ńt’éé’.\\
\gll ła’	’éí	’adiits’a’ii	yę́ęni’	bi-yé	ńt’éé’\\
     one	that	interpreter	former	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-brother\_in\_law	\textsc{pst}\\
\glt `Another was Interpreter's (i.e. Chee Dodge's) brother-in-law,'
\z

\ea\label{ex:text1-29-6}
Táchii’nii ńt’éé’, Ts’óhootsogi ’éí t’áá ’áhodííniidgo naa’ahóóhai ńda’adleehgo jáádk’ehgi łį́į́’ ’ałghadeesht’áazhgo łį́į́’ bik’i ch’élwodgo biisxį́.\\
\gll táchii’nii	ńt’éé’	Ts’óhootso=gi	’éí	t’áá	’á-ho-d-íí-niid=go	naa’ahóóhai	ń-da-’a-d-leeh=go	jáádk’eh=gi	łį́į́’	’ał-gha-d-eesh-t-’áazh=go	łį́į́’	bi-k’i	ch’-é-l-wod=go	b-ii-s-xį́\\
     Red\_Streak\_Into\_Water\_Clansman	\textsc{pst}	St\_Michaels=at.\textsc{sp}	that	\textsc{pcl}	so-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=\textsc{sub}	rodeo	\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{d}-handle\_ropelike\_object.\textsc{distr}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	racetrack=at.\textsc{sp}	horse	\textsc{rec}.\textsc{poss}-away\_from-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{conc}.\textsc{perf}\\
\glt `a Red Streak Into Water Clansman. This man was killed recently at St. Michaels at a rodeo. He was killed by a racehorse on the track during the race.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-7}
’Íídą́ą́’ ’éí siláago nilį́.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’éí	siláago	ni-lį́\\
     there=\textsc{pst}	as\_for	policeman	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `At that time he was a policeman.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-29-8}
Daánee’shą’ wolyéé ńt’éé’, t’óó bééhasinígo bééhasin ńt’éé’.\\
\gll daá=nee’=shą’	wo-l-yéé	ńt’éé’	t’óó	b-éé-ha-s-zin=í=go	b-éé-ha-s-zin	ńt’éé’\\
     what=we’ll\_see=\textsc{intrg}	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `I can't think what his name was -- I merely knew him by sight.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-9}
T’óó ’Adiits’a’ii Baadaaní t’éiyá bi’di’níí ńt’éé’.\\
\gll t’óó	’Adiits’a’ii~{Baadaaní}	t’éiyá	bi-’-di-’-níí	ńt’éé’\\
     just	Interpreter's\_Father\_in\_law	only	3.\textsc{bi}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `He was merely called Interpreter's Father-in-law.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-10}
Jó ’éí ’íídą́ą́’ siláago nilį́.\\
\gll jó	’éí	’íí=dą́ą́’	siláago	ni-lį́\\
     well	that	there=\textsc{pst}	policeman	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He was a policeman back at that time.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-11}
’Áko táá’ lá siláago.\\
\gll ’áko	táá’	lá	siláago\\
     so	three	\textsc{emph}	policeman\\
\glt `So there were three policemen.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-12}
Kódzaa jó ’akon.\\
\gll kó-dzaa	jó	’akon\\
     so-do.\textsc{perf}	well	so\\
\glt `It happened that way.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-13}
Ńt’éé’go k’ad dooleeł hodoo’niid shą’ lá.\\
\gll ńt’éé’=go	k’ad	dooleeł	ho-d-oo-’-niid=shą’	lá\\
     \textsc{pst}=\textsc{sub}	now	\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}=\textsc{intrg}	\textsc{emph}\\
\glt `Then we were told that the time had come.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-14}
T’óó diné yah ’ahijeeh naalyéhé bá hooghan góne’.\\
\gll t’óó	diné	yah	’a-hi-jeeh	naalyéhé~bá~{hooghan}	góne’\\
     just	person	into	\textsc{th}-\textsc{ser}-run.\textsc{pl}.\textsc{impf}	trading\_post	inside\\
\glt `We saw the people going inside the trading post,'
\z

\ea\label{ex:text1-29-15}
’Atah ’ákóne’ yah ’iikai.\\
\gll ’a-tah	’ákóne’	yah	’-ii-kai\\
     \textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	there	into	away-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `so we just went with the crowd.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-16}
Nihí díí ninihi’dee’nil yę́ęni’ t’áá ła’ tádiit’aash.\\
\gll nihí	díí	ni-nihi-’d-ee-’-nil	yę́ęni’	t’áá	ła’	tá-d-ii-t-’aash\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	this	stop-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	former	\textsc{pcl}	one	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}\\
\glt `We two who were going to school stayed together.'
\z

\ea\label{ex:text1-29-17}
Nahgóó nihees’nilii, ’éí doo shił bééhózin da.\\
\gll nahgóó	ni-h-ees-’-nil=ii	’éí	doo	sh-ił	b-éé-hó-zin	da\\
     aside	\textsc{term}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	not	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `As for the rest of the children who were going to school, I don't know anything about them.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-1}
Jó ’ákohgo chizh niniigį́įgo, chizh bidah ’ahii’nííł, ńt’éé’ kóoní ’asdzání naakigo łį́į́’ yoo’ish Nikinát’áazhgo shį́į́.\\
\gll jó	’ákoh=go	chizh	ni-nii-d-yį́į=go	chizh	bi-dah	’a-h-ii-’-nííł	ńt’éé’	kóoní	’asdzání	naaki=go	łį́į́’	y-oo-’ish	niki-ná-á-t-’áazh=go	shį́į́\\
     well	so=\textsc{sub}	firewood	stop-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	firewood	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-up	\textsc{th}-\textsc{ser}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	here\_about	woman	two=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{yi}-3.\textsc{prog}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}	start-\textsc{rev}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	probably\\
\glt `At the time we had brought the last load of wood; while we were unloading it we noticed two women leading a horse nearby. They were probably on their way home.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-2}
’Ałdó’ shį́į́ biyáazhgo niiníłtį́įgo.\\
\gll ’ałdó’	shį́į́	bi-yáazh=go	ni-i-ní-ł-tį́į=go\\
     also	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-offspring=\textsc{sub}	\textsc{term}-\textsc{semf}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `One of these women had promised her son for school.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-3}
Toohnii wolyéé ńt’éé’, ’éí shį́į́ ’íídą́ą́’ niiníłtį́.\\
\gll toohnii	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	shį́į́	’íí=dą́ą́’	ni-i-ní-ł-tį́\\
     Toohnii	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	probably	there=\textsc{pst}	\textsc{term}-\textsc{semf}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}\\
\glt `His name was Toohnii and she had promised him for school.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-4}
’Aadę́ę́’ nihik’iníghal ’asdzání, ’Asdzą́ą́ Tł’ááshchí’í’ wolyé, k’ad t’ah naaghá ’éí.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	nihi-k’i-ní-ghal	’asdzání	’Asdzą́ą́~{Tł’ááshchí’í’}	wo-l-yé	k’ad	t’ah	naa-ghá	’éí\\
     there=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-on-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-roll\_eyes.\textsc{perf}	woman	Red\_Buttock\_Clan\_Woman	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	now	still	\textsc{cont}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	that\\
\glt `The woman glanced our way. Her name was Red Buttock Clan Woman. She is still living'
\z

\ea\label{ex:text1-30-5}
Bitsii’ łigai.\\
\gll bi-tsii’	łi-gai\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-hair	\textsc{th}-white.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `and her hair is white.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-6}
Ńt’éé’ ’ání, ``’Eii la’ ’ałdó’ ’ashiiké ’akǫ́ǫ́ chizh niiníyínígíí nii’nil ha’ní, ’ałdó’ ’i’ííníłta’ ha’ní.\\
\gll ńt’éé’	’á-ní	’eii	la’	’ałdó’	’ashiiké	’akǫ́ǫ́	chizh	ni-i-ní-yín=ígíí	n-ii-’-nil	ha-’-ní	’ałdó’	’i-’-ííní-ł-ta’	ha-’-ní\\
     \textsc{pst}	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	that	\textsc{emph}	also	boys	there	firewood	\textsc{term}-\textsc{semf}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{lpb}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	also	away-\textsc{th}-\textsc{dir}-\textsc{ł}-count.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `As she passed by she said, ``It is said that those boys who are unloading wood over there have been promised for school -- they will go to school too.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-30-7}
Yíh, kad la’ bee da’iináajį’ ’adahashzhiizh yę́ęni’ ,'' nihiłní.\\
\gll yíh	k’ad	la’	b-ee	da-’-ii-náa=jį’	’a-da-ha-sh-zhiizh	yę́ęni’	nih-ił-ní\\
     golly	now	\textsc{emph}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=up\_to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-time\_passes.\textsc{perf}	former	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Golly, why they are big enough to be of use here now'', she said of us.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-8}
Ha’át’éegoónee’shą’ nihaa tsídeezkéezgo ’ání.\\
\gll ha’át’íí~{hágoónee’}=shą’	nih-aa	tsí-d-eez-kéez=go	’á-ní\\
     what\_well=\textsc{intrg}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	mind-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-think.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I don't know what she had in mind in so saying.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-9}
’Áko kodóó t’óó baa yiidloh nihí.\\
\gll ’áko	kodóó	t’óó	b-aa	yii-dloh	nihí\\
     so	from\_here	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-laugh.\textsc{prog}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}\\
\glt `We just laughed about it afterward.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-10}
T’áá lá ’aaníinii, ni’ádinii’nil lą́ą.\\
\gll t’áá~lá~{’aaníinii}	ni-’ádi-nii-’-nil	lą́ą\\
     it\_is\_the\_truth	stop-\textsc{refl}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `But that was right. We had volunteered for school.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-11}
’Íídíiltah lą́ą.\\
\gll ’-íí-d-í-i-l-tah	lą́ą\\
     \textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-count.\textsc{fut}	\textsc{emph}\\
\glt `We were going to get an education.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-12}
Jó baa hózhónígi ’át’éego baa hane’ t’óó niiddzį́į́’.\\
\gll jó	b-aa	hó-zhóní=gi	’á-t’ée=go	b-aa	hane’	t’óó	n-ii-d-d-zį́į́’\\
     well	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{abs}.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	story	just	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-\textsc{d}-become\_aware.\textsc{perf}\\
\glt `We considered school as good news.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-13}
Shíínee’ ’ákwíiniizį́į́’.\\
\gll shíí=nee’	’ákwíi-n-ii-zį́į́’\\
     1.\textsc{sg}=well	so-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-become\_aware.\textsc{perf}\\
\glt `That was what I thought.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-14}
Kojí t’áá ’ádíighahígo shí ntséskeesii, shich’ooní nilíinii ’áajį’ bee bił hashné.\\
\gll ko=jí	t’áá ’ád-íighah=í=go	shí	ntsé-s-kees=ii	shi-ch’oo-ní	ni-líin=ii	’áa=jį’	b-ee	b-ił	ha-sh-né\\
     here=away	\textsc{pcl} \textsc{refl}.\textsc{poss}-proportionate\_to=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}	mind-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-friend-be\_on\_side.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	there=up\_to	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I always told my friend about what I myself was thinking.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-15}
Jó ’akon, bidááh háníí lá, sitsilí, ’akóoní Chíí’ binaalyéhé bá hooghan.\\
\gll jó	’akon	bi-dááh	há-níí	lá	si-tsilí	’akóon=í	Chíí’	bi-naalyéhé~bá~{hooghan}\\
     well	so	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-in\_front	\textsc{anim}-desire.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-younger\_brother	there=\textsc{nmlz}	Chee	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-trading\_post\\
\glt `{``}You see, it's something to strive for and covet. Look at Chee's trading post here.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-16}
Haa shį́į́ nízahdę́ę́’ Hwééldi hoolyéédę́ę́’ nináda’iis’náádą́ą́’ hojoobá’ígo łį́į́’ bighangóó łį́į́’ bichaan yii’ na’atsigo habíyííłką́ jiní.\\
\gll haa	shį́į́	nízah=dę́ę́’	Hwééldi h-oo-l-yéé=dę́ę́’	ni-ná-da-’-ii-s-’-náá=dą́ą́’	hojoobá’í=go	łį́į́’	bi-ghan=góó	łį́į́’	bi-chaan	y-ii’	na-’a-tsi=go	ha-b-í-yíí-ł-ką́	ji-ní\\
     some	probably	long\_time=from	Fort\_Sumner \textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	\textsc{cont}-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}=\textsc{pst}	difficulty=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-home=towards	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manure	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{cont}-\textsc{th}-poke.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-day\_passes.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Quite some time ago when they moved back from Fort Sumner he had a hard time. He started his life by poking around in the horse manure in a stable.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-17}
T’óó haiłkááhdą́ą́’ łį́į́’ bichaan ch’éhégéedi tsin hasht’eelyaago dah yootį́įł łeh jiní.\\
\gll t’óó	haiłkááh=dą́ą́’	łį́į́’	bi-chaan	ch’é-h-é-géed=i	tsin	hasht’ee-l-yaa=go	dah	y-oo-tį́įł	łeh	ji-ní\\
     just	dawn=\textsc{pst}	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manure	out-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-dig.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	stick	ready-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{sub}	up	3.\textsc{yi}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{sso}.\textsc{prog}	usually	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He used to be out there early in the morning with a stick especially made for that purpose.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-18}
Sháyahjį’ bitsii’ yę́ęni’ bighájíchii’go nahaltsaad łeh jiní.\\
\gll shá yah=jį’	bi-tsii’	yę́ęni’	bi-ghá j-í-chii’=go	na-ha-l-tsaad	łeh	ji-ní\\
     sun into=up\_to	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-hair	former	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-through into\_distance-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-red.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{ser}-\textsc{l}-hop\_around.\textsc{cont}.\textsc{impf}	usually	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He could be seen sitting out there silhouetted against the sun, with the light shining red through his hair.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-19}
Kodóó ’óosye’ jiní Chíí’.\\
\gll kodóó	’-óo-s-ye’	ji-ní	Chíí’\\
     from\_here	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-call.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Chee\\
\glt `This is how he came to be called Chee (Red).'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-30-20}
’Aadóó shį́į́ Bilagáana ńdahidiiłtį́.\\
\gll ’aadóó	shį́į́	bilagáana	ń-da-hi-d-ii-ł-tį́\\
     and\_then	probably	white\_person	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}\\
\glt `Then some white people took him in.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-21}
Jó ’éí yee hideeznaad.\\
\gll jó	’éí	y-ee	hi-d-eez-naad\\
     well	that	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-live.\textsc{perf}\\
\glt `That is how he got his start in life.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-22}
’Áádę́ę́’ binitsékees deezt’i’, be’iina deezt’i’ii k’ad kǫ́ǫ́ t’óó bidááh hání.\\
\gll ’áá=dę́ę́’	bi-nitsékees	d-eez-t’i’	be-’iina	d-eez-t’i’=ii	k’ad	kǫ́ǫ́	t’óó	bi-dááh	há-ní\\
     there=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-life	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	now	through\_here	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-in\_front	\textsc{anim}-desire.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `That is how his mind began to develop. He got ahead and now here he is in his enviable position.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-23}
’Adiits’a’go.\\
\gll ’a-di-i-ts’a’=go\\
     \textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `He knows English'', I said.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-24}
Jó shí ’éí nisingo baa ntséskees ’íídą́ą́’.\\
\gll jó	shí	’éí	ni-s-zin=go	b-aa	ntsé-s-kees	’íí=dą́ą́’\\
     well	1.\textsc{sg}	as\_for	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	mind-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}	there=\textsc{pst}\\
\glt `That is what I had an ambition to do at that time.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-25}
’Éí bik’ehgo ’ádee hadeesdzíí’.\\
\gll ’éí	bi-k’eh=go	’ádee	ha-d-ees-dzíi’\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	self	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was for that reason that I volunteered myself for school.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-26}
Diné shidiiyáii dó’ t’áá ’ákót’é.\\
\gll diné	shi-d-ii-yá=ii	dó’	t’áá	’ákó-t’é\\
     person	1.\textsc{sg}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	also	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And the person who had joined me thought likewise.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-27}
Jó shí kót’éego nabik’í tséskeesgo ’éí bik’ehgo t’áá ’aaníí ’íídą́ą́’ shił ’adááhóóniid ni’.\\
\gll jó	shí	kó-t’ée=go	na-bi-k’í	tsé-s-kees=go	’éí	bi-k’eh=go	t’áá~{’aaníí}	’íí=dą́ą́’	sh-ił	’a-dáá-h-óó-niid	ni’\\
     well	1.\textsc{sg}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	mind-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-think.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	badly	there=\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-block-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `With this in mind I wanted an education badly then.'
\z

\ea\label{ex:text1-30-28}
Yę́ęni’ k’adshą’ doo ’ákódoonííł da léi’.\\
\gll yę́ęni’	k’ad=shą’	doo	’ákó-d-oo-nííł	da	léi’\\
     former	now=probably	not	so-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-do.\textsc{fut}	not	a\_certain\\
\glt `But it was destined to turn out differently.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-1}
Naalyéhé bá hooghan góne’ yah ’o’ooldee’.\\
\gll naalyéhé~bá~{hooghan}	góne’	yah	’o-’-oo-l-dee’\\
     trading\_post	inside	into	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `The people went into the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-2}
Ha’déébįįd lá.\\
\gll ha-’-d-éé-bįįd	lá\\
     \textsc{ar}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become\_full.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `It was packed full.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-3}
Kojígo bik’i na’iiniihí naanii dah sitą́.\\
\gll ko=jí=go	bik’i~{na’iiniihí}	naanii	dah	si-tą́\\
     here=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	counter	sideways	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_placed.\textsc{sso}.\textsc{perf}\\
\glt `Over here on one side the counter ran.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-4}
T’ah nah wóniidi ’éí tsin dánídíkǫs.\\
\gll t’ah	nah	wónii=di	’éí	tsin	dá-ní-d-í-kǫs\\
     still	aside	back\_of\_the\_room=at.\textsc{gen}	that	wood	block-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move\_through\_air.\textsc{sso}.\textsc{semf}.\textsc{impf}\\
\glt `Further back in the room was a swinging gate.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-5}
’Áádę́ę́’ Hastiin ’Adiits’a’iiyę́ę ch’íníyá.\\
\gll ’áá=dę́ę́’	hastiin	’adiits’a’ii=yę́ę	ch’í-ní-yá\\
     there=from	man	interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `It was out through there that Chee came.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-6}
Nák’ee ’Aznilii wolyéé ńt’éé’, Lók’aah Nteeldóó, bik’isgo naalyéhé yá sidáago, Jaa’ ’Abaní dabijiníí ńt’éé’, ’éí nagháí ’át’ééjí bikáá’ na’iiniihí yine’jí naaghá.\\
\gll Nák’ee~{’Aznilii}	wo-l-yéé	ńt’éé’	Lók’aah~{Nteel=dóó}	bi-k’is=go	naalyéhé	y-á	si-dáa=go	Jaa’~{’Abaní}	da-bi-ji-níí	ńt’éé’	’éí	nagháí	’á-t’éé=jí	bikáá’~{na’iiniihí}	yi-ne’=jí	naa-ghá\\
     The\_One\_Who\_Has\_Eyeglasses	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Ganado=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-same\_sex\_sibling=\textsc{sub}	goods	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	The\_Bat	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	there	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=away	counter	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-behind=away	\textsc{cont}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `The brother of The One Who Has Eyeglasses (John Lorenzo Hubell) from Ganado, a man called the Bat, was a clerk there. He was over to one side behind the counter.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-7}
’Ayóo diné yidiits’a’go ’óolyéé ńt’éé’ Jaa’ ’Abaní.\\
\gll ’ayóo	diné	yi-di-i-ts’a’=go	’-óo-l-yéé	ńt’éé’	Jaa’~{’Abaní}\\
     very	Navajo	3.\textsc{yi}-\textsc{th}-\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	The\_Bat\\
\glt `The Bat was a man who could understand Navajo very well.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-31-8}
Hodíina’go Naat’áanii Yazhí wolyéé léi’ ch’ínáánádzá.\\
\gll hodíina’go	Naat’áanii~{Yazhí}	wo-l-yéé	léi’	ch’í-náá-ná-á-d-zá\\
     after\_a\_while	Little\_Chief	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	a\_certain	out-\textsc{sitr}-\textsc{rev}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `A little later the one called Little Chief (Shipley) came out'
\z

\ea\label{ex:text1-31-9}
Dóó nahgóó diné yílák’e dadeesnii’.\\
\gll dóó	nahgóó	diné	y-ílák’e	da-d-ees-nii’\\
     and	aside	person	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-area\_of\_hand	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{perf}\\
\glt `and stopped beside Chee.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-10}
Dóó ’Adiits’a’ii Sáníyę́ę yíighahdóó niníyá.\\
\gll dóó	’Adiits’a’ii~{Sání=yę́ę}	y-íighah=dóó	ni-ní-yá\\
     and	Old\_Interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-beside=from	\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Chee was his interpreter'
\z

\ea\label{ex:text1-31-11}
’Adiits’a’ii Sáníyę́ę bá ’ata’ halne’go ’aadóó diné yich’į’ ’ayá’niiłti’.\\
\gll ’Adiits’a’ii~{Sání=yę́ę}	b-á	’a-ta’	ha-l-ne’=go	’aadóó	diné	yi-ch’į’	’a-yá-’n-ii-ł-ti’\\
     Old\_Interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-between	\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	and\_then	person	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-toward	away-\textsc{th}-\textsc{inch}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `as he began to make a speech to the people.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-12}
Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę ’éí nahjígo bikáá’ na’iiniihí yąąh sizį́.\\
\gll Bilį́į́’~{Łizhinii=yę́ę}	’éí	nah=jí=go	bikáá’~{na’iiniihí}	y-ąąh	si-zį́\\
     Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	aside=away=\textsc{sub}	counter	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-alongside	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `Black Horse was standing against the counter over to one side.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-31-13}
Diné yił naakaiyę́ę t’áá yił naazį́.\\
\gll diné	y-ił	naa-kai=yę́ę	t’áá	y-ił	naa-z-zį́\\
     person	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `The people of his band were standing with him.'
\z

\ea\label{ex:text1-31-14}
’Áłchíní ndayiiznilii dabi’dééji’ dóó t’áá łą́ą́góó ’ólta’ bee nahazne’.\\
\gll ’áłchíní	n-da-yii-z-nil=ii	da-bi-’d-éé-d-zhi’	dóó	t’áá	łą́ą́=góó	’ólta’	b-ee	na-ha-z-ne’\\
     children	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-name.\textsc{perf}	and	\textsc{pcl}	many=towards	school	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `The people who had promised their children for school were named, and we were told many things about the school.'
\z

\ea\label{ex:text1-32-1}
T’áá áko Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę ’ání, ``Díí ’áłchíní hats’ą́ą́’ ’ólta’góó ’adahat’éshígíí ’éí hahgo nihí nagháí dził dine’jí kééhwiit’íinii nihik’iit’ééh ?''\\
\gll t’áá	’áko	Bilį́į́’~{Łizhinii=yę́ę}	’á-ní	díí	’áłchíní	ha-ts’ą́ą́’	’ólta’=góó	’a-da-ha-t-’ésh=ígíí	’éí	hahgo	nihí	nagháí	dził	dine’=jí	kéé-hw-ii-t-’íin=ii	nihi-k’ii-t’ééh\\
     \textsc{pcl}	so	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	this	children	\textsc{anim}.\textsc{poss}-separated	school=towards	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	sometime	1.\textsc{du}/\textsc{pl}	there	mountain	people=away	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-on-extend.\textsc{impf}\\
\glt `Then Black Horse spoke up and said, ``This business of taking children away from people to put them in school -- when is it going to affect the people from over beyond the mountain?'','
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-32-2}
dííniid.\\
\gll d-íí-niid\\
     \textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `he said.'
\z

\ea\label{ex:text1-33-1}
``T’áá shį́į́ nihik’iidoot’ih hahgo dá.\\
\gll t’áá	shį́į́	nihi-k’ii-d-oo-t’ih	hahgo~{dá}\\
     \textsc{pcl}	probably	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-on-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-extend.\textsc{fut}	sometime\\
\glt `{``}It will reach you sometime.'
\z

\ea\label{ex:text1-33-2}
Díí k’ad ’éí kojigo dziłtát’ah góne’ niki’níná yiską́ągo,'' ní Naat’áanii Yázhíyę́ę.\\
\gll díí	k’ad	’éí	koji=go	dziłtát’ah	góne’	niki-’-ní-ná	yi-s-ką́ą=go	ní	Naat’áanii~{Yázhí=yę́ę}\\
     this	now	as\_for	in\_this\_direction=\textsc{sub}	mountainside	inside	start-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Little\_Chief=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `Tomorrow these will start out and will be routed right along the mountainside'', said Little Chief (Shipley).'
\z

\ea\label{ex:text1-34-1}
``Nihí ’éí niha’áłchíní doo ła’ naa dadiiltéeł da.\\
\gll nihí	’éí	niha-’áłchíní	doo	ła’	n-aa	da-d-ii-l-téeł	da\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	as\_for	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	not	one	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{ano}.\textsc{fut}	not\\
\glt `{``}We'll not give you a one of our children.'
\z

\ea\label{ex:text1-34-2}
Bíni’ biniinaa háágóó ’áda’ahiil’į́į dooleeł,'' níigo Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę yee niiltee’.\\
\gll b-íni’	bi-niinaa	háá=góó	’á-da-’ah-ii-l-’į́į	dooleeł	níi=go	Bilį́į́’~{Łizhinii=yę́ę}	y-ee	n-ii-l-tee’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	where=towards	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{rec}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-refuse.\textsc{perf}\\
\glt `And we'd just as soon fight over the matter as not'', said Black Horse balking stubbornly.'
\z

\ea\label{ex:text1-35}
Kó’ahidi’níigo łą́ądi saad ’ałná ninánídéél.\\
\gll kó-’ahi-di-’-níi=go	łą́ą=di	saad	’ał-ná	ni-ná-ní-déél\\
     so-\textsc{rec}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	many=at.\textsc{gen}	word	\textsc{rec}.\textsc{poss}-around	stop-\textsc{iter}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{sfo}.\textsc{perf}\\
\glt `Speaking this way to each other the Agent and Black Horse exchanged many words.'
\z

\ea\label{ex:text1-36-1}
Na’niłhodí wolyé dishnínę́ę ’éí nah t’áá ’áhání nahalindę́ę́’ beeldléí yee ’ákászaazgo sizį́.\\
\gll Na’niłhodí	wo-l-yé	di-sh-ní=nę́ę	’éí	nah	t’áá~{’áhání}	na-ha-lin=dę́ę́’	beeldléí	y-ee	’á-ká-s-zaaz=go	si-zį́\\
     Limper	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	aside	near	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	blanket	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{refl}.\textsc{poss}-on-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-belt.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `The one I referred to as Limper was standing near Black Horse with a blanket wrapped around his middle.'
\z

\ea\label{ex:text1-36-2}
’Aadóó bich’ooní danilíinii kojigo ’ałkéé’ nízį́.\\
\gll ’aadóó	bi-ch’oo-ní	da-ni-líin=ii	koji=go	’ał-kéé’	ní-zį́\\
     and\_then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-friend-be\_on\_side.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	in\_this\_direction=\textsc{sub}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-behind	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `And those of this band were lined up, one behind the other.'
\z

\ea\label{ex:text1-37}
``Haalá ’áhoodzaa, shą́ą́’ dohníi ni’,'' dííniid Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę.\\
\gll haalá	’á-h-oo-dzaa, shą́ą́’	d-oh-níi	ni’	d-íí-niid	Bilį́į́’~{Łizhinii=yę́ę}\\
     how	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf} remember	\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `{``}Come on, you boys. Remember what you said,'' said Black Horse.'
\z

\ea\label{ex:text1-38-1}
T’áá ’áko Na’niłhodí wolyéhę́ę ’alą́ąjį’ ’ákóne’ dah yiite’ dóó Naat’áaniiyę́ę yiyaayáahgi yizhjih.\\
\gll t’áá	’áko	Na’niłhodí	wo-l-yé=hę́ę	’a-lą́ąjį’	’ákóne’	dah	yii-te’	dóó	naat’áanii=yę́ę	yi-yaayáah=gi	yi-zh-jih\\
     \textsc{pcl}	so	Limper	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-ahead	there	up	3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}	and	leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-throat=at.\textsc{sp}	3.\textsc{yi}-\textsc{anim}-grab.\textsc{semf}.\textsc{perf}\\
\glt `The one called Limper was the first to hop in there, and he grabbed the Agent by the collar.'
\z

\ea\label{ex:text1-38-2}
’Aadóó t’áá ’át’é ’áajį’ dah diijéé’.\\
\gll ’aadóó	t’áá~{’át’é}	’áa=jį’	dah	d-ii-jéé’\\
     and\_then	all	there=up\_to	up	\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Then they all rushed in.'
\z

\ea\label{ex:text1-38-3}
Hastiin ’Adiits’a’iiyę́ę ’éí wóniidi tsin dánídíkǫsyę́ę báátis yajiiltáál níwohjigo.\\
\gll Hastiin~’Adiits’a’ii=yę́ę	’éí	wónii=di	tsin	dá-ní-d-í-kǫs=yę́ę	b-áátis	ya-j-ii-l-táál	níwoh=ji=go\\
     Mr.\_Interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	back\_of\_the\_room=at.\textsc{gen}	wood	block-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move\_through\_air.\textsc{sso}.\textsc{semf}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-over	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_feet\_quickly.\textsc{perf}	farther=away=\textsc{sub}\\
\glt `Chee jumped over the gate at the back of the room,'
\z

\ea\label{ex:text1-38-4}
’Aadóó doo ’ééhoozin da.\\
\gll ’aadóó	doo	’-éé-h-oo-zin	da\\
     and\_then	not	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `and chaos followed.'
\z

\ea\label{ex:text1-39}
``Tł’óó’góó, tł’óó’góó,'' t’óó daha’níits’a’.\\
\gll Tł’óó’=góó	tł’óó’=góó	t’óó	da-ha-’-ní yi-ts’a’\\
     outside=towards	outside=towards	just	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf} \textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}Outside with him!'' voices were saying.'
\z

\ea\label{ex:text1-40-1}
Naat’áaniiyę́ę tł’óó’góó yił ch’íníjéé’.\\
\gll naat’áanii=yę́ę	tł’óó’=góó	y-ił	ch’í-ní-jéé’\\
     leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	outside=towards	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-run.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `They started out with him.'
\z

\ea\label{ex:text1-40-2}
Kǫ́ǫ́ yił yijahgo t’áá ’atát’ah ch’ínísh’na’.\\
\gll kǫ́ǫ́	y-ił	yi-jah=go	t’áá	’a-tát’ah	ch’í-nísh-’-na’\\
     through\_here	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{th}-among	out-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-crawl.\textsc{perf}\\
\glt `As they were taking him outside I crawled and squeezed myself out among them.'
\z

\ea\label{ex:text1-40-3}
T’áá shį́į́ ’áko wóne’dę́ę́’ dáda’deeskaal.\\
\gll t’áá	shį́į́	’áko	wóne’=dę́ę́’	dá-da-’-d-ees-kaal\\
     \textsc{pcl}	probably	so	inside=from	block-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-apply\_pressure.\textsc{perf}\\
\glt `Just then they locked the door from the inside.'
\z

\ea\label{ex:text1-40-4}
’Ashiiké naaki ’ólta’jį’ nii’nil ńt’éé’ ’éí ’atah t’áá ’ákóne’ bidá’deelkaal lá.\\
\gll ’ashiiké	naaki	’ólta’=jį’	n-ii-’-nil	ńt’éé’	’éí	’a-tah	t’áá	’ákóne’	bi-dá-’d-ee-l-kaal	lá\\
     boys	two	school=up\_to	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	that	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{pcl}	there	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-block-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-apply\_pressure.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `Two of the boys who were going to go to school were locked in.'
\z

\ea\label{ex:text1-40-5}
Toohnii wolyéé ńt’éé’, ’éí k’ad Kiichil wolyé dishnínígíí, náánáła’ yił ndilt’éego t’áá ’ákóne’é bidá’deelkaal.\\
\gll toohnii	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	k’ad	Kiichil	wo-l-yé	di-sh-ní=nígíí	náánáła’	y-ił	n-di-l-t’ée=go	t’áá	’ákóne’=é	bi-dá-’d-ee-l-kaal\\
     River\_Man	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	now	Short\_Hair	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	another\_one	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	two-\textsc{th}-\textsc{l}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	there=\textsc{nmlz}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-block-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-apply\_pressure.\textsc{perf}\\
\glt `The one I referred to as River Man, who is now known as Short Hair, and another boy with him. These were the ones who were locked inside.'
\z

\ea\label{ex:text1-40-6}
’Éí bininaa hastiin Wéela wolyéé ńt’éé’ dishnínígíí Naat’áanii yich’ijí silį́į́’.\\
\gll ’éí	bi-ninaa	hastiin	Wéela	wo-l-yéé	ńt’éé’	di-sh-ní=nígíí	naat’áanii	yi-ch’ijí	si-lį́į́’\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	Mr.	Weela	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	leader	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-side	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `On account of this fact the man I spoke of as Weela took the Agent's side --'
\z

\ea\label{ex:text1-40-7}
Biye’ naalyéhé bá hooghan góne’ ’atah bidá’deelkaalgo biniinaa.\\
\gll bi-ye’	naalyéhé~bá~{hooghan}	góne’	’a-tah	bi-dá-’d-ee-l-kaal=go	bi-niinaa\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-son	trading\_post	inside	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-block-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-apply\_pressure.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason\\
\glt `it was because one of the boys locked in there was his son.'
\z

\ea\label{ex:text1-41-1}
Naat’áaniiyę́ę nagháíjigo diné hoł noodah.\\
\gll naat’áanii=yę́ę	nagháí=ji=go	diné	ho-ł	n-oo-dah\\
     leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	there=away=\textsc{sub}	person	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-move\_independently.\textsc{prog}\\
\glt `The mob was carrying the Agent away.'
\z

\ea\label{ex:text1-41-2}
T’áá ’áyídí góyaa bidah ’áajigo.\\
\gll t’áá~{’áyídí}	góyaa	bidah	’áa=ji=go\\
     nearby	down	downward	there=away=\textsc{sub}\\
\glt `Not far from there, there was a drop.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-41-3}
Bighá nílį́įgo ’ałch’ishdę́ę́’ Bis Dootł’izh Deez’á.\\
\gll bi-ghá	ni-lį́į=go	’ałch’ishdę́ę́’	Bis~Dootł’izh~{Deez’á}\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-highest	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	from\_two\_sides	Blue\_Clay\_Point\\
\glt `There was a wash in the blue clay with a point of land on either side.'
\z

\ea\label{ex:text1-41-4}
’Éí bihoolyé.\\
\gll ’éí	bi-h-oo-l-yé\\
     that	3.\textsc{bi}-\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `That is how the trading post got its name.'
\z

\ea\label{ex:text1-41-5}
T’áá nízaad bidah.\\
\gll t’áá	ní-zaad	bidah\\
     \textsc{pcl}	\textsc{th}-be\_long.\textsc{neu}.\textsc{impf}	downward\\
\glt `It was a long drop.'
\z

\ea\label{ex:text1-42-1}
``Bidah góyaa ’ahołhan.\\
\gll bidah	góyaa	’a-h-o-ł-han\\
     downward	down	away-\textsc{anim}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-throw.\textsc{impf}\\
\glt `{``}Throw him down there!'
\z

\ea\label{ex:text1-42-2}
Bidah góyaa.\\
\gll bidah	góyaa\\
     downward	down\\
\glt `Down there,'
\z

\ea\label{ex:text1-42-3}
Bidah góyaa,'' t’óó daha’níits’a’.\\
\gll bidah	góyaa	t’óó	da-ha-’-ní-i-ts’a’\\
     downward	down	just	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}-\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `down there'' voices were heard saying.'
\z

\ea\label{ex:text1-43-1}
Nagháí kin biniit’aadóó diné lą’í naazį́įgo ’áádóó ’atah sézį́.\\
\gll nagháí	kin	bi-niit’aa=dóó	diné	lą’=í	naa-z-zį́į=go	’áádóó	’a-tah	sé-zį́\\
     there	house	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to\_a\_barrier=from	person	be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	and\_then	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `A lot of people were standing alongside the trading post, and I among them.'
\z

\ea\label{ex:text1-43-2}
Shidá’íyę́ę ’éí t’áá shíighahdóó sizį́.\\
\gll shi-dá’í=yę́ę	’éí	t’áá	sh-íighah=dóó	si-zį́\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-proportionate\_to=from	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `My uncle was standing beside me,'
\z

\ea\label{ex:text1-43-3}
’Áádóó háí shį́į́ t’áá ’éiyá ’ałdó’ ’ákwii naazį́į ni’, ’éí doo bénáshniih da.\\
\gll ’áádóó	háí	shį́į́	t’áá	’éiyá	’ałdó’	’ákwii	naa-z-zį́į	ni’	’éí	doo	b-é-ná-sh-niih	da\\
     and\_then	who	probably	\textsc{pcl}	that\_one	also	there	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	that	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not\\
\glt `and I don't remember who else was standing there.'
\z

\ea\label{ex:text1-43-4}
Nahgóó yił yijahgo hááhgóóshį́į́ diné ’adadziiłts’in.\\
\gll nahgóó	y-ił	yi-jah=go	hááhgóóshį́į́	diné	’a-da-dz-ii-ł-ts’in\\
     aside	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	hard	person	away-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ser}-\textsc{ł}-strike\_with\_the\_fist.\textsc{impf}\\
\glt `As the people carried the Agent along they beat him with their fists.'
\z

\ea\label{ex:text1-43-5}
Naat’áaniiyę́ę ńdeiniłts’in.\\
\gll naat’áanii=yę́ę	ń-de-ini-ł-ts’in\\
     leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ł}-strike\_with\_the\_fist.\textsc{impf}\\
\glt `They were beating him up.'
\z

\ea\label{ex:text1-43-6}
Ńléígóó yił yijahgo Yoo’ó ’Adika’í wolyéhę́ę kodóó ch’élwod.\\
\gll ńléí=góó	y-ił	yi-jah=go	Yoo’ó~{’adika’í}	wo-l-yé=hę́ę	kodóó	ch’-é-l-wod\\
     over\_there=towards	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	Bead\_Clan\_Gambler	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	from\_here	out-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `But as they carried him further away the one called Bead Clan Gambler went running from here where we were standing.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-44-1}
Nahjí hááhgóóshį́į́ diné t’óó naanáájah.\\
\gll nah=jí	hááhgóóshį́į́	diné	t’óó	naaná-áá-jah\\
     aside=away	really	person	just	to\_and\_fro-3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}\\
\glt `Over to one side of Black Horse the people were merely milling around.'
\z

\ea\label{ex:text1-44-2}
T’áá shį́į́ ’ałtso bilį́į́’ kǫ́ǫ́ naazį́įgo.\\
\gll t’áá	shį́į́	’ałtso	bi-lį́į́’	kǫ́ǫ́	naa-z-zį́į=go\\
     \textsc{pcl}	probably	all	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horse	through\_here	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `All of them had their horses standing there nearby.'
\z

\ea\label{ex:text1-44-3}
T’óó ’idahidiikaii łą́ą́ lá.\\
\gll t’óó	’i-da-hi-d-ii-kaii	łą́ą́	lá\\
     just	away-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	many	\textsc{emph}\\
\glt `Many more joined him,'
\z

\ea\label{ex:text1-44-4}
’Asdzání da ła’ da’atah.\\
\gll ’asdzání	da	ła’	da-’a-tah\\
     woman	including	one	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among\\
\glt `and among these were some women.'
\z

\ea\label{ex:text1-44-5}
’Éí shį́į́ t’áá ’ákǫ́ǫ́ ’atah dabiiską́ ’ałdó.\\
\gll ’éí	shį́į́	t’áá	’ákǫ́ǫ́	’a-tah	da-b-ii-s-ką́	’ałdó\\
     that	probably	\textsc{pcl}	there	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}	also\\
\glt `These women too had spent the night there with them.'
\z

\ea\label{ex:text1-44-6}
’Éí shį́į́ diné bitsą́ ’áda’jił’į́ biniiyé.\\
\gll ’éí	shį́į́	diné	bi-tsą́	’á-da-’-ji-ł-’į́	bi-niiyé\\
     that	probably	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-belly	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{ł}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose\\
\glt `They had stayed to cook for the men.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-44-7}
Bine’dę́ę́’ dó’ ’asdzání ła’ ’atah níyáá lá.\\
\gll bi-ne’=dę́ę́’	dó’	’asdzání	ła’	’a-tah	ní-yáá	lá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=from	also	woman	one	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `One of these women had come from over beyond the mountain.'
\z

\ea\label{ex:text1-44-8}
’Éí hááhdóó shį́į́ t’áá ’éiyá ’asdzání t’áá ’éí ni’.\\
\gll ’éí	hááh=dóó	shį́į́	t’áá	’éiyá	’asdzání	t’áá ’éí	ni’\\
     that	where=from	probably	\textsc{pcl}	that\_one	woman	\textsc{pcl} that	\textsc{pst}\\
\glt `I don’t know exactly where she came from.'
\z

\ea\label{ex:text1-45-1}
Kódzaago t’áá ch’ééh ’ádaaníigo t’áá ’ákwii yaa ’ádahalyą́ nahalinii dooda daani.\\
\gll kó-dzaa=go	t’áá	ch’ééh	’á-daa-níi=go	t’áá	’ákwii	y-aa	’á-da-ha-l-yą́	na-ha-lin=ii	dooda	daa-ni\\
     so-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	in\_vain	\textsc{th}-\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	there	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{l}-be\_aware.\textsc{impf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	no	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `When this happened Black Horse’s henchmen spoke without effect because there were others who were trying to keep order and who said ``No'' to the proposal to attack the soldiers.'
\z

\ea\label{ex:text1-45-2}
’Éí diné shijée’gi kwii náánísdzá ’atah.\\
\gll ’éí	diné	shi-jée’=gi	kwii	náá-nís-d-zá	’a-tah\\
     that	person	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_down.\textsc{perf}=at.\textsc{sp}	here\_about	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among\\
\glt `I was one of those who came back (on the next day) to where the people were.'
\z

\ea\label{ex:text1-45-3}
Ńt’éé’ ’éí diné bine’dę́ę́’ bíkahazt’i’ silį́į’ii, tł’éédą́ą́’ hane’ bitaast’áanii niheeskai lá.\\
\gll ńt’éé’	’éí	diné	bi-ne’=dę́ę́’	b-íka-ha-z-t’i’	si-lį́į’=ii	tł’éé’=dą́ą́’	hane’	bi-taa-s-t-’áan=ii	ni-h-ees-kai	lá\\
     \textsc{pst}	that	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-after-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	night=\textsc{pst}	story	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-among-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{term}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `And I found that the people from beyond the mountain -- those among whom the news had been spread, and who were sent for -- had arrived.'
\z

\ea\label{ex:text1-45-4}
Bee’eldǫǫh ’índa k’aa’ da shódaoozt’e’ lá.\\
\gll bee’eldǫǫh	’índa	k’aa’	da	shó-da-oo-z-t’e’	lá\\
     gun	then	arrow	including	obtain-\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `They had guns and bows and arrows.'
\z

\ea\label{ex:text1-45-5}
Diné dó’ łą́ą́ lá.\\
\gll diné	dó’	łą́ą́	lá\\
     person	also	many	\textsc{emph}\\
\glt `These were many people.'
\z

\ea\label{ex:text1-45-6}
T’áá kojí t’áá dabinááł nahalingo ’íikaii dó’ łą́ą́ lá.\\
\gll t’áá	ko=jí	t’áá	da-bi-náá-ł	na-ha-lin=go	’-í-ii-kai=i	dó’	łą́ą́	lá\\
     \textsc{pcl}	here=away	\textsc{pcl}	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-eyes-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	also	many	\textsc{emph}\\
\glt `There were also many of us who had joined in just as spectators.'
\z

\ea\label{ex:text1-46-1}
Díí diné dahóółchį’ii bá ch’iyáán ’ál’į́įgi hastiin ńt’éé’ Tó Dík’ǫ́zhi ńt’éé’, Tsézhints’óóz wolyéé ńt’éé’, ’éí shį́į́ ha’áłchíní t’áá dah joo’ishgo, ’asdzání ’éí shį́į́ bá ch’iyáán ’ádajił’į́įgo yiską́.\\
\gll díí	diné	da-h-óó-ł-chį’=ii	b-á	ch’iyáán	’á-l-’į́į=gi	hastiin	ńt’éé’	Tó~{Dík’ǫ́zhi}	ńt’éé’	Tsézhints’óóz	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	shį́į́	ha-’áłchíní	t’áá	dah	j-oo-’ish=go	’asdzání	’éí	shį́į́	b-á	ch’iyáán	’á-da-ji-ł-’į́į=go	yi-s-ką́\\
     this	person	\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-become\_ugly.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	food	\textsc{th}-\textsc{l}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	man	\textsc{pst}	Salty\_Water\_Clan	\textsc{pst}	Slender\_Lava	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	probably	\textsc{anim}.\textsc{poss}-children	\textsc{pcl}	up	\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	woman	that	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	food	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ł}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `A man of the Salty Water Clan whose name was Slender Lava had his family there, and his wife cooked all night for the men who were making the trouble.'
\z

\ea\label{ex:text1-46-2}
’Ahbínígo shį́į́ bitsą́ ’ánááda’jiidlaa.\\
\gll ’ahbíní=go	shį́į́	bi-tsą́	’á-náá-da-’-j-ii-d-laa\\
     morning=\textsc{sub}	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-belly	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `In the morning the women again prepared food for them.'
\z

\ea\label{ex:text1-46-3}
’Áko ńláhjí siláago yinééł.\\
\gll ’áko	ńláh=jí	siláago	yi-nééł\\
     so	over\_there=in\_the\_manner\_of	soldier	3.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}\\
\glt `Then the people noticed that the soldiers were moving along over there.'
\z

\ea\label{ex:text1-47-1}
``K’ad hágoshį́į́.\\
\gll k’ad	hágoshį́į́\\
     now	all\_right\\
\glt `All right now! All right!'
\z

\ea\label{ex:text1-47-2}
T’áá ńléí dzígaigi dooleeł.\\
\gll t’áá	ńléí	dzígai=gi	dooleeł\\
     \textsc{pcl}	over\_there	flatland=at.\textsc{sp}	\textsc{fut}\\
\glt `We’ll take them right over there in the flat.'
\z

\ea\label{ex:text1-47-3}
K’ad hágoshíí.\\
\gll k’ad	hágoshíí\\
     now	all\_right\\
\glt `All right now!'
\z

\ea\label{ex:text1-47-4}
T’ah doo yah ’iinééhdą́ą́’, t’ah doo yah ’iinééhdą́ą́’.\\
\gll t’ah~{doo}	yah	’-ii-nééh=dą́ą́’	t’ah~{doo}	yah	’-ii-nééh=dą́ą́’\\
     before	into	away-\textsc{ser}-move.\textsc{impf}=\textsc{pst}	before	into	away-\textsc{ser}-move.\textsc{impf}=\textsc{pst}\\
\glt `Before they move in! Before they move in!'
\z

\ea\label{ex:text1-47-5}
Ha’át’íishą’ bee ’ádoolnííł,'' níigo Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę ch’ééh kwii naanáálwoł.\\
\gll ha’át’íi=shą’	b-ee	’á-d-oo-l-nííł	níi=go	Bilį́į́’~{Łizhinii=yę́ę}	ch’ééh	kwii	naa-náá-áá-l-woł\\
     what=\textsc{intrg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-do.\textsc{fut}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	in\_vain	here\_about	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{prog}\\
\glt `Let's get them!'' said Black Horse dashing about but without effect.'
\z

\ea\label{ex:text1-48-1}
’Áko ’eii be’ashiiké nilíinii hááhgóóshį́į́ hááhinoojah.\\
\gll ’áko	’eii	be-’ashiiké	ni-líin=ii	hááhgóóshį́į́	h-áá-hi-n-oo-jah\\
     so	he	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-boys	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	really	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{ser}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}\\
\glt `But his boys were really impatient.'
\z

\ea\label{ex:text1-48-2}
Bee’eldǫǫhyę́ę yidadilnih.\\
\gll bee’eldǫǫh=yę́ę	yi-da-di-l-nih\\
     gun=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{l}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{prog}\\
\glt `They were rubbing their guns.'
\z

\ea\label{ex:text1-48-3}
’Áko ’éí hastiin Tsézhints’óóz wolyéé ńt’éé’ dishnínígíí dooda ní.\\
\gll ’áko	’éí	hastiin	Tsézhints’óóz	wo-l-yéé	ńt’éé’	di-sh-ní=nígíí	dooda	ní\\
     so	that	man	Slender\_Lava	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then the one to whom I referred as Slender Lava said, ``No!'''
\z

\ea\label{ex:text1-48-4}
’Éishą’ t’áá hodóokąąhee ntsékeesgo ’ání.\\
\gll ’éi=shą’	t’áá	ho-d-óo-kąąh=ee	ntsé-kees=go	’á-ní\\
     that=\textsc{intrg}	\textsc{pcl}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{opt}-implore.\textsc{opt}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	mind-think.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He spoke thus because he knew they lacked the wherewithal to win the fight.'
\z

\ea\label{ex:text1-48-5}
Hastiin ńt’éé’ ’Ats’ǫǫsí wolyéé ńt’éé’, Tábąąhá nilį́įgo ’óolyéé ńt’éé’, ’éidí ’áłdó’ dooda ní.\\
\gll hastiin	ńt’éé’	’Ats’ǫǫsí	wo-l-yéé	ńt’éé’	Tábąąhá	ni-lį́į=go	’-óo-l-yéé	ńt’éé’	’éidí	’áłdó’	dooda	ní\\
     man	\textsc{pst}	Sucker	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Water's\_Edge\_Clan	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	also	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `A man of the Water's Edge Clan, called Sucker, also said, ``No!'''
\z

\ea\label{ex:text1-48-6}
’Índa shí kodóó dooda ní.\\
\gll ’índa	shí	kodóó	dooda	ní\\
     then	1.\textsc{sg}	from\_here	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And of the men from hereabout with whom I came and who I mentioned before, my uncle joined in saying, ``No.'''
\z

\ea\label{ex:text1-49-1}
``T’aháloo.\\
\gll t’aháloo\\
     wait\\
\glt `{``}Wait.'
\z

\ea\label{ex:text1-49-2}
T’aháloo.\\
\gll t’aháloo\\
     wait\\
\glt `Wait.'
\z

\ea\label{ex:text1-49-3}
T’áadoo ’ádadohníní, shahastóí, ’ałtah ’áásįįłóó,'' ha’níigo kwii bich’ą́ą́h na’aldeeh.\\
\gll t’áadoo	’á-da-d-oh-ní=ní	sha-hastóí	’ałtah~{’áásįįłóó}	ha-’-ní=go	kwii	bi-ch’ą́ą́h	na-’a-l-deeh\\
     not\_anymore	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-men	audience	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	here\_about	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-opposed	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}\\
\glt `Speak no more like that, my Elders, my friends,'' people said, opposing them.'
\z

\ea\label{ex:text1-50-1}
’Aadóó ’Ats’ǫǫsí wolyéé ńt’éé’ dishnínígíí kingóó ’eel’a’.\\
\gll ’aadóó	’Ats’ǫǫsí	wo-l-yéé	ńt’éé’	di-sh-ní=nígíí	kin=góó	’-ee-l-’a’\\
     and\_then	Sucker	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	house=towards	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `Then the person whom I said was known as Sucker was sent to the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-50-2}
’Áko siláago kin góne’ ’ííná.\\
\gll ’áko	siláago	kin	góne’	’-íí-ná\\
     so	policeman	house	inside	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `The soldiers moved into the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-50-3}
Dzaanééz da’íyeeh.\\
\gll dzaanééz	da-’-í-yeeh\\
     mule	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}\\
\glt `They had pack mules,'
\z

\ea\label{ex:text1-50-4}
Ńléí ’ánízáádgóó dzaanééz diníłhéél.\\
\gll ńléí	’á-ni-záád=góó	dzaanééz	di-ní-ł-héél\\
     over\_there	\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-be\_far.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	mule	\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}1.\textsc{perf}\\
\glt `And there was a line of these animals far into the distance.'
\z

\ea\label{ex:text1-50-5}
Siláago díkwíí shį́į́ t’áá ’éiyá níná ha’níi ni’.\\
\gll siláago	díkwíí	shį́į́	t’áá ’éiyá	ní-ná	ha-’-níi	ni’\\
     soldier	how\_many	probably	\textsc{pcl} that\_one	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `I don't remember what the number of the soldiers who arrived was said to be.'
\z

\ea\label{ex:text1-50-6}
’Éí doo bénáshniih da.\\
\gll ’éí	doo	b-é-ná-sh-niih	da\\
     that	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not\\
\glt `I can't recollect.'
\z

\ea\label{ex:text1-50-7}
Kin góne’ ’i’íínáago kodóó ’Ats’ǫǫsíyę́ę ’ákǫ́ǫ́ ’eel’a’.\\
\gll kin	góne’	’i-’-íí-náa=go	kodóó	’Ats’ǫǫsí=yę́ę	’ákǫ́ǫ́	’-ee-l-’a’\\
     house	inside	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{sub}	from\_here	Sucker=\textsc{pst}.\textsc{ref}	there	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `But when they had moved into the past, Sucker was sent over there.'
\z

\ea\label{ex:text1-50-8}
’Áádę́ę́’ łį́į́’ bił nálwod.\\
\gll ’áá=dę́ę́’	łį́į́’	b-ił	ná-á-l-wod\\
     there=from	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Presently he came back from there on horseback.'
\z

\ea\label{ex:text1-51}
``T’aháloo nihi’di’ní, she’ashiiké, t’aháloo ha’ní ,'' ní.\\
\gll t’aháloo	nihi-’-di-’-ní	she-’ashiiké	t’aháloo	ha-’-ní	ní\\
     wait	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-boys	wait	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}They say to wait, boys. They say to wait,'' she said.'
\z

\ea\label{ex:text1-52-1}
’Áko Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę be’ashiiké kodóó hááhgóóshį́į́ hááhinoojah.\\
\gll ’áko	Bilį́į́’~{Łizhinii=yę́ę}	be-’ashiiké	kodóó	hááhgóóshį́į́	h-áá-hi-n-oo-jah\\
     so	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-boys	from\_here	really	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{ser}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}\\
\glt `Then Black Horse's boys really became impatient.'
\z

\ea\label{ex:text1-52-2}
Kodóó ’ákǫ́ǫ́ ’anáánáál’á’.\\
\gll kodóó	’ákǫ́ǫ́	’a-náán-áá-l-’á’\\
     from\_here	there	\textsc{th}-\textsc{sitr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `They sent Sucker back over there again.'
\z

\ea\label{ex:text1-53-1}
``Dooda, t’áadoo ’ádadohníní.\\
\gll dooda	t’áadoo	’á-da-d-oh-ní=ní\\
     no	don’t	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}\\
\glt `{``}Go over there now and tell them, `No'.'
\z

\ea\label{ex:text1-53-2}
K’ad dooleeł daaní.''\\
\gll k’ad	dooleeł	daa-ní\\
     now	\textsc{fut}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Tell them not to give us that kind of talk.'
\z

\ea\label{ex:text1-54-1}
`{``}K’ad ńlááh baa nááhólne’.\\
\gll k’ad	ńlááh	b-aa	náá-h-ó-l-ne’\\
     now	over\_there	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{sitr}-\textsc{ar}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `Tell them it's going to be now.'
\z

\ea\label{ex:text1-54-2}
Níík’e kin dadiitsił.\\
\gll níík’e	kin	da-d-ii-tsił\\
     nonwithstanding	house	\textsc{distr}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-smash.\textsc{pl}.\textsc{fut}\\
\glt `We'll tear the building to pieces.'
\z

\ea\label{ex:text1-54-3}
Ha’át’íishą’ bee ’ádoolnííł.\\
\gll ha’át’íi=shą’	b-ee	’á-d-oo-l-nííł\\
     what=\textsc{intrg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-do.\textsc{fut}\\
\glt `What can they do?'
\z

\ea\label{ex:text1-54-4}
Daaní náábidí’ní ńlááh.''\\
\gll daa-ní	náá-bi-d-í-’-ní	ńlááh\\
     \textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{sitr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	over\_there\\
\glt `Go tell them that's our answer,'' said Black Horse.'
\z

\ea\label{ex:text1-55-1}
Náádahozhdi’níigo kodóó ’akǫ́ǫ́ łį́į́’ hoł ’anáánooltą́ą́’.\\
\gll náá-da-ho-zh-di-’-níi=go	kodóó	’akǫ́ǫ́	łį́į́’	ha-ł	’a-náá-n-oo-l-tą́ą́’\\
     \textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	from\_here	there	horse	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-gallop.\textsc{perf}\\
\glt `Sucker galloped over there and told them that,'
\z

\ea\label{ex:text1-55-2}
’Áádę́ę́’ łį́į́’ bił nínááneeltą́ą́’.\\
\gll ’áá=dę́ę́’	łį́į́’	b-ił	ní-náá-n-ee-l-tą́ą́’\\
     there=from	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-gallop.\textsc{perf}\\
\glt `and then he returned at a gallop.'
\z

\ea\label{ex:text1-56-1}
``t’aháloo danihiłní.\\
\gll t’aháloo	da-nih-ił-ní\\
     wait	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}They tell you to wait.'
\z

\ea\label{ex:text1-56-2}
Ńléí siláago nínánígíí binant’a’í nilíinii, hashkééjí naat’ááh nilíinii ’éí ’áníí lá.\\
\gll ńléí	siláago	ní-ná=nígíí	bi-nant’a’í	ni-líin=ii	hashkééjí~{naat’ááh}	ni-líin=ii	’éí	’á-níí	lá\\
     over\_there	policeman	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-leader	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	war\_leader	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `The one who says that is the leader of those solders who arrived and he is a War Chief (Officer).'
\z

\ea\label{ex:text1-56-3}
Díí ’adą́ą́dą́ą́’ ch’ídahisoołhanyę́ę ’éí doo kót’é níi da ,'' níigo łį́į́’ bił nínáánálwod.\\
\gll díí	’adą́ą́dą́ą́’	ch’í-da-hi-soo-ł-han=yę́ę	’éí	doo	kó-t’é	ní	da	níi=go	łį́į́’	b-ił	ní-náán-á-l-wod\\
     this	yesterday	out-\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-throw.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	not	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{sitr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `It is not the man you threw out yesterday who is saying that,'' he said as he ran back again on horseback.'
\z

\ea\label{ex:text1-57-1}
’Áko kojí ’éí hastóíyę́ę ’ákódajiní.\\
\gll ’áko	ko=jí	’éí	hastóí=yę́ę	’ákó-da-ji-ní\\
     so	here=away	that	men=\textsc{pst}.\textsc{ref}	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then the men over on this side said,'
\z

\ea\label{ex:text1-57-2}
``T’áá lá ’aaníí ni.\\
\gll t’áá~lá~{’aaníí}	ni\\
     it\_is\_the\_truth	surely\\
\glt `{``}It's a fact.'
\z

\ea\label{ex:text1-57-3}
Doo bééhózin da.\\
\gll doo	b-éé-hó-zin	da\\
     not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `You never know.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-57-4}
Ha’át’éego shį́į́ yaa ntsídaakeesgo ’ádaaní.\\
\gll ha’át’íí=go	shį́į́	y-aa	ntsí-daa-kees=go	’á-daa-ní\\
     how=\textsc{sub}	probably	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	mind-\textsc{distr}-think.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `You don't know what they have in mind in saying this -- they might have a better idea for settling it.'
\z

\ea\label{ex:text1-57-5}
’Éí bąą t’áadoo ’ádadohníní ,'' daaní kojí ’ata’ naakai danilíinii.\\
\gll ’éí	b-ąą	t’áadoo	’á-da-d-oh-ní=ní	daa-ní	ko=jí	’a-ta’	naa-kai	da-ni-líin=ii\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	don’t	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	here=away	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-between	\textsc{cont}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `So don't say anything,'' said those on this side who were acting as go-betweens.'
\z

\ea\label{ex:text1-58-1}
Wónáásdóó t’áá niidlą́ ’ákǫ́ǫ́ dah diikai.\\
\gll wónáásdóó	t’áá	nii-d-lą́	’ákǫ́ǫ́	dah	d-ii-kai\\
     finally	\textsc{pcl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be\_many.\textsc{neu}.\textsc{perf}	there	up	\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Finally many of us started over there,'
\z

\ea\label{ex:text1-58-2}
Ła’ t’áá ni’ dayíníilyeed.\\
\gll ła’	t’áá~{ni’}	da-yíní-ii-l-yeed\\
     one	on\_foot	\textsc{distr}-\textsc{dir}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{impf}\\
\glt `some on foot'
\z

\ea\label{ex:text1-58-3}
Ła’ ’éí łį́į́’ bił dayíldlóósh.\\
\gll ła’	’éí	łį́į́’	b-ił	da-yí-l-dlóósh\\
     one	as\_for	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{l}-move\_on\_all\_four.\textsc{impf}\\
\glt `and some on horseback.'
\z

\ea\label{ex:text1-58-4}
’Áádi niikai, kindi.\\
\gll ’áá=di	nii-kai	kin=di\\
     there=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	house=at.\textsc{gen}\\
\glt `We got to the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-58-5}
’Áko shį́į́ ńlááh góne’ shį́į́ siłáago shijéé’.\\
\gll ’áko	shį́į́	ńlááh	góne’	shį́į́	siłáago	shi-jéé’\\
     so	probably	over\_there	inside	probably	policeman	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_down.\textsc{perf}\\
\glt `The soldiers were there on the inside.'
\z

\ea\label{ex:text1-58-6}
’Áko díí dzaanééz da’íłjiidii lą’í, naadin dóó níwohjį’ daats’í lá.\\
\gll ’áko	díí	dzaanééz	da-’-í-ł-jiid=ii	lą’=í	naadin	dóó	níwoh=jį’	daats’í	lá\\
     so	this	mule	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-carry\_on\_one's\_back.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	twenty	and	farther=up\_to	maybe	\textsc{emph}\\
\glt `There were many pack mules, more than twenty I guess.'
\z

\ea\label{ex:text1-58-7}
’Éí t’éiyá ’aghaa’ bá hooghan góne’ yah ’ee’nil lá, t’óó ’ałtso, t’áá dah da’íyeehgo.\\
\gll ’éí	t’éiyá	’a-ghaa’	b-á	hooghan	góne’	yah	’-ee-’-nil	lá	t’óó	’ałtso	t’áá	dah	da-’-í-yeeh=go\\
     that	only	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-wool	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	home	inside	into	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	just	all	\textsc{pcl}	up	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `They had all been inside the wool storage shack, with their packs still on.'
\z

\ea\label{ex:text1-58-8}
Bidinínáádę́ę́’ shį́į́ ’aají shį́į́ ’ałdó’ ła’í niitą́ ’ałdó’.\\
\gll bi-di-nínáá=dę́ę́’	shį́į́	’aa=jí	shį́į́	’ałdó’	ła’=í	n-ii-tą́	’ałdó’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{th}-across=from	probably	there=in\_the\_manner\_of	probably	also	one=\textsc{nmlz}	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-be\_placed.\textsc{sso}.\textsc{perf}	also\\
\glt `Across from the wool storage shack a gun had been placed to cover its approaches.'
\z

\ea\label{ex:text1-58-9}
Kodóó ’áhá’níinii t’áá ’aaníigogo, koshį́į́ ’át’é.\\
\gll kodóó	’á-há-’-níi=nii	t’áá~{’aaníi=go=go}	ko=shį́į́	’á-t’é\\
     from\_here	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	badly=\textsc{sub}=\textsc{sub}	here=probably	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `So in case Black Horse carried out his threat, the soldiers were ready.'
\z

\ea\label{ex:text1-59}
’Aadóó ’ákóó łį́į́’ ’anáánáálwod, Bilį́į́’ Łizhinii dah ’oo’ishyę́ęgóó.\\
\gll ’aadóó	’ákóó	łį́į́’	’a-náán-áá-l-wod	Bilį́į́’~{Łizhinii}	dah	’-oo-’ish=yę́ę=góó\\
     and\_then	there	horse	\textsc{th}-\textsc{sitr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	Black\_Horse	up	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{prog}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=towards\\
\glt `Sucker rode over there to where Black Horse and his band were.'
\z

\ea\label{ex:text1-60-1}
``K’ad ńlááhdę́ę́’ wóshdę́ę́’.\\
\gll k’ad	ńlááh=dę́ę́’	wóshdę́ę́’\\
     now	over\_there=from	this\_way\\
\glt 'Now you can come over,'
\z

\ea\label{ex:text1-60-2}
Hazhóó’ógo hazhóó’ógo ,'' níí lá Hashkééjí Naat’ááh nilíinii.\\
\gll hazhóó’ó=go	hazhóó’ó=go	níí	lá	hashkééjí~{naat’ááh}	ni-líin=ii\\
     carefully=\textsc{sub}	carefully=\textsc{sub}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	war\_leader	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt the War Chief (Army Officer) says, 'but come slowly, slowly' '' said Sucker.
\z

\ea\label{ex:text1-61-1}
T’áá shį́į́ ’ákót’éego ’áadi baa nááhojoolne’.\\
\gll t’áá	shį́į́	’ákó-t’ée=go	’áa=di	b-aa	náá-ho-j-oo-l-ne’\\
     \textsc{pcl}	probably	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there=at.\textsc{gen}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `That's what he reported to them.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-2}
Ńt’éé’ ńléí nihinaashiijí, wónaaníjí, ńléí Bis Dootł’izh Deez’áhí hoolyé, ’áadi kót’éego łį́į́’ yikah.\\
\gll ńt’éé’	ńléí	nihi-naashii=jí	wónaaní=jí	ńléí	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	h-oo-l-yé	’áa=di	kót’ée=go	łį́į́’	yi-kah\\
     \textsc{pst}	over\_there	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-opposite=in\_the\_manner\_of	the\_other\_side=away	over\_there	Blue\_Clay\_Point	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	there=at.\textsc{gen}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{prog}\\
\glt `Then across and opposite us on the other side of the pace called Blue Clay Point horses were seen to be going,'
\z

\ea\label{ex:text1-61-3}
Lą’í lá ’ałdó’ diné.\\
\gll lą’=í	lá	’ałdó’	diné\\
     be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{emph}	also	person\\
\glt `and many people too.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-4}
Naadiin dóó níwohjį́’.\\
\gll naadiin	dóó	níwoh=jį́’\\
     twenty	and	farther=up\_to\\
\glt `There were more than twenty.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-5}
’Ákwe’é yíilk’idgo ’áadóó báátis.\\
\gll ’ákwe’é	yíilk’id=go	’áadóó	b-áátis\\
     right\_there	hill=\textsc{sub}	and\_then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-over\\
\glt `They could be seen going up there over the crest of the hill.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-6}
T’óó yee’ dó’ nikéé’í’naash łí bine’góó t’óó ’azlį́į́’.\\
\gll t’óó	yee’	dó’	niki-éé-’-í-’-na=ash	łí	bi-ne’=góó	t’óó	’a-z-lį́į́’\\
     just	may\_as\_well	also	start-\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}=\textsc{intrg}	could\_it\_be\_that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=towards	just	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}\\
\glt `People watched and wondered if they had just decided to go back home.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-7}
Ńt’éé’ ńléí kojigo báátis ’íínáá dóó ’aadę́ę́’ biniit’aadę́ę́’ wóshdę́ę’go niki’níná.\\
\gll ńt’éé’	ńléí	koji=go	b-áátis	’-íí-náá	dóó	’aa=dę́ę́’	bi-niit’aa=dę́ę́’	wóshdę́ę’=go	niki-’-ní-ná\\
     \textsc{pst}	over\_there	in\_this\_direction=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-over	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	and	there=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to\_a\_barrier=from	this\_way=\textsc{sub}	start-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `But they moved on over the hill and then turned and started coming in this direction along its base.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-8}
’Áko shį́į́ kojí hasht’ehodeedzaago ’át’éé lá wóne’dę́ę́’.\\
\gll ’áko	shį́į́	ko=jí	hasht’e-ho-d-ee-dzaa=go	’á-t’éé	lá	wóne’=dę́ę́’\\
     so	probably	here=away	ready-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	inside=from\\
\glt `Over here on this side the soldiers were all prepared and were inside the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-9}
Dáádílkał hóteel.\\
\gll dáádílkał	hó-teel\\
     doorway	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be\_broad.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `The entrance way was large,'
\z

\ea\label{ex:text1-61-10}
’Ałts’ą́ą́hjí náá’áádóó shį́į́ siláagołtsooí nii’nil.\\
\gll ’ał-ts’ą́ą́h=jí	náá-’áá=dóó	shį́į́	siláago-ł-tsoo=í	n-ii-’-nil\\
     \textsc{rec}.\textsc{poss}-away=side	around-there=from	probably	policeman-\textsc{th}-be\_yellow.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `and on both sides of it soldiers were stationed.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-11}
’Áko ńlááhjí diné k’ad ni’ da’diłt’óóh jiní.\\
\gll ’áko	ńlááh=jí	diné	k’ad	ni’	da-’-di-ł-t’óóh	ji-ní\\
     so	over\_there=side	person	now	\textsc{pst}	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{ł}-shoot.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Over there on this side the people were impatient to shoot.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-12}
Hááhgóóshį́į́ bits’iil ni’ yídadilnih jiní.\\
\gll hááhgóóshį́į́	bi-ts’iil	ni’	y-í-da-di-l-nih	ji-ní\\
     really	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-fragments	\textsc{pst}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{l}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They were really stroking their weapons.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-13}
Bee’eldǫǫh yídadilnih jiní.\\
\gll bee’eldǫǫh	y-í-da-di-l-nih	ji-ní\\
     gun	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{l}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They were rubbing their guns, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text1-61-14}
Doo lá dó’ shį́į́ doo ’ádahalyą́ą da ńt’éé’ lá.\\
\gll doo	lá	dó’	shį́į́	doo	’á-da-ha-l-yą́ą	da	ńt’éé’	lá\\
     not	\textsc{emph}	also	probably	not	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{l}-be\_aware.\textsc{impf}	not	\textsc{pst}	\textsc{emph}\\
\glt `They were really foolhardy --'
\z

\ea\label{ex:text1-61-15}
’Éí dine ’áájí dahóónáałii ’ádajiní.\\
\gll ’éí	dine	’áá=jí	da-h-óó-náa-ł=ii	’á-da-ji-ní\\
     that	people	then=away	\textsc{distr}-\textsc{anim}.\textsc{poss}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-eyes-with=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `at least that's what the spectators were saying.'
\z

\ea\label{ex:text1-62-1}
Bilagáana Jaa’abaní joolyéhę́ę ’aadę́ę́’ ’anishtah jiníi łeh ni’.\\
\gll bilagáana	Jaa’abaní	j-oo-l-yé=hę́ę	’aa=dę́ę́’	’a-ni-sh-tah	ji-ní	łeh	ni’\\
     white\_person	The\_Bat	\textsc{anim}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	there=from	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_among.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `The white man called The Bat used to say that he was on the soldier's side'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text1-62-2}
``Kodóó shí ’ałdó’ bee’eldǫǫh kódayiileeh,'' jiníi łeh ni’.\\
\gll kodóó	shí	’ałdó’	bee’eldǫǫh	kó-da-yii-leeh	ji-ní	łeh	ni’\\
     from\_here	1.\textsc{sg}	also	gun	so-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `{``}I too had my gun ready like this,'' he used to say.'
\z

\ea\label{ex:text1-63-1}
’Éí t’áá haa dlo hasingo hojilne’ łeh ńt’éé’.\\
\gll ’éí	t’áá	haa	dlo-ha-ł-zin=go	ho-ji-l-ne’	łeh	ńt’éé’\\
     that	\textsc{pcl}	what	laughter-\textsc{ar}-\textsc{ł}-have\_characteristics.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}-\textsc{anim}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `People would laugh at him when he told about this.'
\z

\ea\label{ex:text1-63-2}
’Éí naalyéhé ya’ sidáhí jílį́įgo.\\
\gll ’éí	naalyéhé~ya’~{sidáhí}	j-í-lį́į=go\\
     that	trader	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `He was a trader.'
\z

\ea\label{ex:text1-64-1}
’Áko, ``Ńlááhdę́ę́’ ha’aznáago t’áá ’aaníí ’ádaaníigogo, kodę́ę́’ ni’nínáago shí ńlááh tł’óó’dóó bá ndeeshááł,'' níí shį́į́ Hashkééjí Naat’ááh.\\
\gll ’áko	ńlááh=dę́ę́’	ha-’a-z-náa=go	t’áá~{’aaníí}	’á-daa-níi=go=go	ko=dę́ę́’	ni-’-ní-náa=go	shí	ńlááh	tł’óó’=dóó	b-á	n-d-eesh-ááł	níí	shį́į́	hashkééjí~{naat’ááh}\\
     so	over\_there=from	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{sub}	serious	\textsc{th}-\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}=\textsc{sub}	here=from	stop-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}	over\_there	outside=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{fut}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{fut}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	probably	war\_leader\\
\glt `{``}If they appear over the hill -- if they're serious in their threat -- if they come close, I'll go out there in the open to meet them,'' said the War Chief (Officer).'
\z

\ea\label{ex:text1-64-2}
T’áá ’aaníí ’ádajiníigo ńléídę́ę́’ k’ad bee’eldǫǫh yaniits’ee’ígíí ts’ídá t’áá shich’į’ yił ’áádę́ę́’ t’áá yił hadoolchid shį́į́, kodóó t’ááłáhádi bee’eldǫǫh bik’i yaiidoohnił.\\
\gll t’áá~{’aaníí}	’á-da-ji-níi=go	ńléí=dę́ę́’	k’ad	bee’eldǫǫh	ya-n-ii-ts’ee’=ígíí	ts’ídá	t’áá	shi-ch’į’	y-ił	’áá=dę́ę́’	t’áá	y-ił	ha-d-oo-l-chid	shį́į́	kodóó	t’ááłáhádi	bee’eldǫǫh	bi-k’i	ya-ii-d-ooh-nił\\
     serious	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	over\_there=from	now	gun	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-lie\_parallel.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	really	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	there=from	\textsc{pcl}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_hand.\textsc{perf}	probably	from\_here	one\_time	gun	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	\textsc{th}-\textsc{trnsl}-\textsc{fut}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}\\
\glt `{``}If they are serious about it, and if one of them aims at me with one of those guns you see them holding up out there, all of you fire a volley at him,'' said the officer.'
\z

\ea\label{ex:text1-64-3}
Koshį́į́ ’át’éego bee hoo’a’ wóne’dę́ę́’.\\
\gll ko=shį́į́	’á-t’ée=go	b-ee	h-oo-’a’	wóne’=dę́ę́’\\
     here=probably	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}	inside=from\\
\glt `That was the plan on the inside.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-1}
’Áko ńlááhdę́ę́’ ha’azna’.\\
\gll ’áko	ńlááh=dę́ę́’	ha-’a-z-na’\\
     so	over\_there=from	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-crawl.\textsc{perf}\\
\glt `Then they appeared, coming over the hilltop.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-2}
’Aadę́ę́’ ’oonééł.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	’-oo-nééł\\
     there=from	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}\\
\glt `They were coming toward us.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-3}
Kwii bita łį́į́’ ’ałnánálwo’.\\
\gll kwii	bi-ta	łį́į́’	’ał-ná-ná-l-wo’\\
     here\_about	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-between	horse	\textsc{rec}.\textsc{poss}-aside-\textsc{rev}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}\\
\glt `At this point Sucker rode back and forth'
\z

\ea\label{ex:text1-65-4}
Hazhóó’ógo ha’níigo.\\
\gll hazhóó’ó=go	ha-’-ní=go\\
     carefully=\textsc{sub}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `telling them to take it easy.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-5}
’Éí ’Ats’ǫǫsí joolyéé ńt’ée’ii.\\
\gll ’éí	’Ats’ǫǫsí	j-oo-l-yéé	ńt’ée’=ii\\
     that	Sucker	\textsc{anim}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `That was the one called Sucker.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-6}
Wónáásdóó hazhí ’ádaasdįįdgo t’óó naaníjoołchił.\\
\gll wónáásdóó	ha-zhí	’á-daa-s-dįįd=go	t’óó	naaní-j-oo-ł-chił\\
     finally	\textsc{anim}.\textsc{poss}-voice	\textsc{th}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-vanish.\textsc{perf}=\textsc{sub}	just	to\_and\_fro-\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-move\_hand.\textsc{prog}\\
\glt `Later, when his voice gave out, he merely gestured about.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-7}
Nihí ’éí kodóó kiniit’aadóó nináádasiidzį́.\\
\gll nihí	’éí	kodóó	kiniit’aa=dóó	ni-náá-da-sii-d-zį́\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	as\_for	from\_here	along\_the\_houses=from	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `We were standing by the trading post.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-8}
Niidlą’í daniil’á.\\
\gll nii-d-lą’=í	da-nii-l-’á\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{l}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `There were many of us.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-9}
Kodóó t’áá ’áhání nahalingi kin bee nástł’ah.\\
\gll kodóó	t’áá~{’áhání}	na-ha-lin=gi	kin	b-ee	nástł’ah\\
     from\_here	near	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	house	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	cove\\
\glt `We were standing close to a recess in the wall of the building where we could run for protection.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-10}
T’áá ’áyídídę́ę́’ ’oonéełgo kodóó bik’i dah ’asdáhí ch’íiní’ą́.\\
\gll t’áá~{’áyídí=dę́ę́’}	’-oo-néeł=go	kodóó	bik’i~dah~{’asdáhí}	ch’í-i-ní-’ą́\\
     nearby=from	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}=\textsc{sub}	from\_here	chair	out-3.\textsc{yi}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `When they had drawn near, he brought out a chair,'
\z

\ea\label{ex:text1-65-11}
’Adiits’a’ii Sání yę́ęni’.\\
\gll ’Adiits’a’ii~{Sání}	yę́ęni’\\
     Old\_Interpreter	former\\
\glt `(the one called) The Old Interpreter.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-12}
Kodóó kiniit’aadóó niiní’ą́.\\
\gll kodóó	kiniit’aa=dóó	nii-ní-’ą́\\
     from\_here	along\_the\_houses=from	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `He put it down beside the building,'
\z

\ea\label{ex:text1-65-13}
’Áádóó yah ’anáálwod.\\
\gll ’áádóó	yah	’a-ná-áá-l-wod\\
     and\_then	into	away-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `and then went back inside.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-14}
’Áko nihí ńléí łį́į́’ yikahjį’ t’éiyá dadíit’į́į́’.\\
\gll ’áko	nihí	ńléí	łį́į́’	yi-kah=jį’	t’éiyá	da-dí-i-t-’į́į́’\\
     so	1.\textsc{du}/\textsc{pl}	over\_there	horse	3.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{prog}=up\_to	only	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{impf}-\textsc{d}-look.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `We were all looking over toward where the horses were approaching.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-15}
Hááhgóóshį́į́ kót’éego bee’eldǫǫh deigo yaniits’ee’.\\
\gll hááhgóóshį́į́	kót’ée=go	bee’eldǫǫh	deigo	ya-n-ii-ts’ee’\\
     really	it\_is\_thus=\textsc{sub}	gun	upward	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-lie\_parallel.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `They were holding many guns up,'
\z

\ea\label{ex:text1-65-16}
K’aa’ da dah dayíjááh.\\
\gll k’aa’	da	dah	da-y-í-jááh\\
     arrow	including	up	\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}\\
\glt `and they were also holding arrows.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-17}
T’áadoo ła’ t’áá gééd yigáłí da.\\
\gll t’áadoo	ła’	t’áá~{gééd}	yi-d-gháł=í	da\\
     not\_anymore	one	without	3.\textsc{prog}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}=\textsc{nmlz}	not\\
\glt `There were none without weapons.'
\z

\ea\label{ex:text1-65-18}
Lą’í ’oonééł.\\
\gll lą’=í	’-oo-nééł\\
     be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}\\
\glt `There were many coming,'
\z

\ea\label{ex:text1-65-19}
Ńléí ’ákóohgo naaniiigo łį́į́’ bił ńt’i’.\\
\gll ńléí	’ákóoh=go	naaniii=go	łį́į́’	b-ił	ń-t’i’\\
     over\_there	wide=\textsc{sub}	across=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}\\
\glt `and they were spread out quite wide.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-1}
’Aadę́ę́’ t’ah ńt’éé’ Bilagáana ch’elwod.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	t’ah	ńt’éé’	bilagáana	ch’-é-l-wod\\
     there=from	still	\textsc{pst}	white\_person	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Then the white man came out.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-2}
’Éí shį́į́ Hashkééjí Naat’ááh nilíinii.\\
\gll ’éí	shį́į́	hashkééjí~{naat’ááh}	ni-líin=ii\\
     that	probably	war\_leader	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `It was the War Chief.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-3}
’Éí Shash Bitoo hoolyéédę́ę́’ lá.\\
\gll ’éí	Shash~{Bitoo}	h-oo-l-yéé=dę́ę́’	lá\\
     that	Fort\_Wingate	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	\textsc{emph}\\
\glt `He was from Fort Wingate'
\z

\ea\label{ex:text1-66-4}
’Éetsoh łizhin léi’ yii’ sitį́.\\
\gll ’éetsoh	łizhin	léi’	y-ii’	si-tį́\\
     coat	black	a\_certain	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-inside\_of	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}\\
\glt `and was dressed in a black coat.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-5}
Haidiiltsooz dóó ’éí bik’i dah ’asdáhí niit’ánę́ę yik’íisti’.\\
\gll ha-i-d-ii-l-tsooz	dóó	’éí	bik’i~dah~{’asdáhí}	n-ii-t-’án=ę́ę	yi-k’í-is-ti’\\
     \textsc{th}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{ffo}.\textsc{perf}	and	that	chair	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-on-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{sfo}.\textsc{perf}\\
\glt `He took it off and draped it over the chair that had been placed there.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-6}
Bigąąziz bílátsį́įgi bił dah naaznilígíí yiyííbį́į́’.\\
\gll bi-gąąziz	bí-látsį́į=gi	b-ił	dah	naa-z-nil=ígíí	yi-y-íí-bį́į́’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-sleeve	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-wrist=at.\textsc{sp}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-detach.\textsc{perf}\\
\glt `Then he unbuttoned his cuffs.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-7}
Tá’ádiz’niigiz nahalingo bigąąziz t’áá’ ndeizhyiizh.\\
\gll tá-’ádi-z-’n-ii-giz	na-ha-lin=go	bi-gąąziz	t’áá	n-de-i-zh-yiizh\\
     water-\textsc{refl}-\textsc{anim}-\textsc{inch}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-wash.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-sleeve	\textsc{pcl}	stop-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-crumple.\textsc{perf}\\
\glt `He rolled up his sleeves like a person who is going to start washing himself.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-8}
Ńlááhdę́ę́’ t’óó ch’élwodgóó ’éí yadidiilchid t’áá ’ałch’ishjí.\\
\gll ńlááh=dę́ę́’	t’óó	ch’-é-l-wod=góó	’éí	ya-di-d-ii-l-chid	t’áá	’ałch’ish=jí\\
     over\_there=from	just	out-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}=towards	that	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_hand.\textsc{perf}	\textsc{pcl}	two\_sides=in\_the\_manner\_of\\
\glt `When he came out he came with his arms up and his hands behind his head.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-9}
Kodi niiwodgo t’ah t’áá ’ákót’é.\\
\gll ko=di	n-ii-wod=go	t’ah	t’áá	’ákó-t’é\\
     here=at.\textsc{gen}	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	still	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then Chee Dodge came back out.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-10}
Ńléidi diné t’éiyá yiníł’į́įgo.\\
\gll ńléi=di	diné	t’éiyá	yi-ní-ł-’į́į=go\\
     over\_there=at.\textsc{gen}	person	only	3.\textsc{yi}-\textsc{th}-\textsc{ł}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `While the people were only looking over there.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-11}
’Ákohgo ’aadę́ę́’ ’Adiits’a’ii Sáníyę́ę ch’ínáánádzá.\\
\gll ’ákoh=go	’aa=dę́ę́’	’Adiits’a’ii~{Sání=yę́ę}	ch’í-náá-ná-á-d-zá\\
     so=\textsc{sub}	there=from	Old\_Interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	out-\textsc{sitr}-\textsc{rev}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `The Old Interpreter came back out.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-12}
``Wóshdę́ę́’ nihi’di’ní ,'' ní ’akon.\\
\gll wóshdę́ę́’	nihi-’-di-’-ní	ní	’akon\\
     this\_way	2.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `{``}He says to come closer,'' said Chee to the horsemen.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-13}
’Aadóó ’aadę́ę́’ łį́į́’ niikai.\\
\gll ’aadóó	’aa=dę́ę́’	łį́į́’	n-ii-kai\\
     and\_then	there=from	horse	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `They drew closer.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-14}
T’ah wóshch’ishídi ,'' náádóó’niid.\\
\gll t’ah	wóshch’ishídi	náá-d-óó-’-niid\\
     still	closer\_this\_way	\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `{``}Come closer,'' he again said.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-15}
’Áko wóshdę́ę́’ łį́į́’ náás náádeeskai.\\
\gll ’áko	wóshdę́ę́’	łį́į́’	náás	náá-d-ees-kai\\
     so	this\_way	horse	forward	\textsc{sitr}-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `So the horsemen drew closer'
\z

\ea\label{ex:text1-66-16}
K’ad t’áá ’akwii nihijiní, ’ałtah ’áásįįłóó.\\
\gll k’ad	t’áá	’akwii	nihi-ji-ní	’ałtah~{’áásįįłóó}\\
     now	\textsc{pcl}	there	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	audience\\
\glt `{``}Now that's close enough, he says to you, my friends.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-17}
Bilį́į́’ Łizhinii k’adí.\\
\gll Bilį́į́’~{Łizhinii}	k’adí\\
     Black\_Horse	that's\_enough!\\
\glt `That's enough, Black Horse.'
\z

\ea\label{ex:text1-66-18}
’Eii bee’eldǫǫhígíí ni’ ninítįįhgo kodi shaa nínááh, niłní díí naat’áanii( shínaaí daats’í t’áá ’éiyá yiłníi ni’).\\
\gll ’eii	bee’eldǫǫh=ígíí	ni’	ni-ní-tįįh=go	ko=di	sh-aa	nín-ááh	n-ił-ní	díí	naat’áanii	sh-ínaaí	daats’í	t’áá ’éiyá	y-ił-níi	ni’\\
     that	gun=\textsc{pres}.\textsc{ref}	ground	\textsc{term}-2.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{sso}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	here=at.\textsc{gen}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-to	2.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	this	leader	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-older\_brother	maybe	\textsc{pcl} that\_one	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `Lay your gun on the ground and go up to him, the officer says, said Chee, referring to Black Horse as some kind of relative like ``older brother.'''
\z

\ea\label{ex:text1-67-1}
T’áadoo ts’ídá hodíína’í ’aadę́ę́’ díkwíí shį́į́ łį́į́’ yik’ináájéé’.\\
\gll t’áadoo	ts’ídá	ho-d-íí-na’=í	’aa=dę́ę́’	díkwíí	shį́į́	łį́į́’	yi-k’i-ná-áá-jéé’\\
     without	really	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-last.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	there=from	several	probably	horse	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-straight\_out-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-run.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Several of them then got quickly down from their horses.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-2}
’Áádóó t’áá ’ałkéé’ hidikááh.\\
\gll ’áádóó	t’áá	’ał-kéé’	hi-di-kááh\\
     and\_then	\textsc{pcl}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-behind	\textsc{ser}-\textsc{inc}-go.\textsc{pl}.\textsc{impf}\\
\glt `They came up one after another.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-3}
’Áko ńlááhdę́ę́’ siláago binant’a’íyę́ę t’ah dah doolnihgo sizį́.\\
\gll ’áko	ńlááh=dę́ę́’	siláago	bi-nant’a’í=yę́ę	t’ah	dah	d-oo-l-nih=go	si-zį́\\
     so	over\_there=from	policeman	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	still	up	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{prog}=\textsc{sub}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `The officer still stood with his hands raised.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-4}
T’áá yílák’e doolnii’ Kwe’é haadzíi’gi doo bénáshniih da.\\
\gll t’áá	y-ílák’e	d-oo-l-nii’	kwe’é	h-aa-dzíi’=gi	doo	b-é-ná-sh-niih	da\\
     \textsc{pcl}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-area\_of\_hand	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{perf}	here	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=at.\textsc{sp}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not\\
\glt `Black Horse walked up and shook hands with him. I don't remember what he said at that time.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-5}
Jó ’éí Bilį́į́’ Łizhinii ’át’į́.\\
\gll jó	’éí	Bilį́į́’~{Łizhinii}	’á-t’į́\\
     well	that	Black\_Horse	\textsc{th}-be.\textsc{anim}.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It was Black Horse.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-6}
Kodóó naat’áanii bizaad bee ha’oodzíí’.\\
\gll kodóó	naat’áanii	bi-zaad	b-ee	ha-’-oo-dzíí’\\
     from\_here	leader	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-language	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `What the officer said was interpreted.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-7}
’Éí t’éiyá ła’ t’ah bénáshniih.\\
\gll ’éí	t’éiyá	ła’	t’ah	b-é-ná-sh-niih\\
     that	only	one	still	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I still remember some of that.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-8}
``Lą́’ąą, k’adí lą́ą sik’is nijiní ,'' bi’doo’niid Bilį́į́’ Łizhinii yę́ęni’.\\
\gll lą́’ąą	k’adí	lą́ą	si-k’is	ni-ji-ní	bi-’d-oo-’-niid	Bilį́į́’~{Łizhinii}	yę́ęni’\\
     now	that's\_enough!	\textsc{emph}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-same\_sex\_sibling	2.\textsc{sg}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	Black\_Horse	former\\
\glt `{``}He says to you, `All right, that's fine','' said Chee to Black Horse, interpreting.'
\z

\ea\label{ex:text1-67-9}
``K’adí!\\
\gll k’adí\\
     that's\_enough!\\
\glt `{``}That's enough,'
\z

\ea\label{ex:text1-67-10}
K’adí!,''\\
\gll k’adí\\
     that's\_enough!\\
\glt `enough'','
\z

\ea\label{ex:text1-67-11}
bi’doo’niid.\\
\gll bi-’d-oo-’-niid\\
     3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `he said to him'
\z

\ea\label{ex:text1-68-1}
’Áádóó ’aadę́ę́’ t’áálá’í nítínígo hidikáahgo naat’áaniiyę́ę yílák’e dahideesnii’.\\
\gll ’áádóó	’aa=dę́ę́’	t’áálá’í	ní-tín=í=go	hi-di-káah=go	naat’áanii=yę́ę	y-ílák’e	da-hi-d-ees-nii’\\
     and\_then	there=from	one	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	\textsc{ser}-\textsc{th}-go.\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-area\_of\_hand	\textsc{distr}-\textsc{rec}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{perf}\\
\glt `Then those who followed him came up one by one and shook hands with the officer.'
\z

\ea\label{ex:text1-68-2}
``K’adí lą́ą ,'' áhidoo’niidii’ ’ałch’ishdę́ę́’ ’ałgąąghah hadeeshchidii’ ná’ahineezkaad.\\
\gll k’adí	lą́ą	’á-ahi-d-oo-’-niid=ii’	’ałch’ishdę́ę́’	’ał-gąąghah	ha-d-eesh-chid=ii’	ná-’ahi-n-eez-kaad\\
     that's\_enough!	\textsc{emph}	\textsc{th}-\textsc{rec}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}=and	from\_two\_sides	\textsc{rec}.\textsc{poss}-shoulder	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_hand.\textsc{perf}=and	\textsc{rep}-\textsc{rec}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-pat.\textsc{perf}\\
\glt `{``}It's enough'', said Black Horse and the officer to each other, as they embraced and patted each other on the shoulder.'
\z

\ea\label{ex:text1-69-1}
’Éí t’áá ’ákót’éhégo bénáshniih.\\
\gll ’éí	t’áá	’ákó-t’é=hé=go	b-é-ná-sh-niih\\
     that	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `That's all I remember.'
\z

\ea\label{ex:text1-69-2}
’Aajį’ ``wéena'' ná’ásdlį́į́’ sha’shin, jó ’akon.\\
\gll ’aa=jį’	wéena	ná-’á-s-d-lį́į́’	sha’shin	jó	’akon\\
     there=up\_to	all\_right	\textsc{rev}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}	maybe	well	so\\
\glt `At that point peace was restored, I guess.'
\z

\ea\label{ex:text1-69-3}
Bikéédę́ę́’ danilíinii t’áá ’ałtso yílák’e dadeesnii’ Bideeni’ yę́ęni’ ’éí t’áá ńléidi ni’ ndeiznilgo ’ádaat’į́.\\
\gll bi-kéé=dę́ę́’	da-ni-líin=ii	t’áá~{’ałtso}	y-ílák’e	da-d-ees-nii’	bi-deeni’	yę́ęni’	’éí	t’áá	ńléi=di	ni’	n-de-i-z-nil=go	’á-daa-t-’į́\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=from	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	all\_of\_them	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-area\_of\_hand	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{perf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-weapon	former	that	\textsc{pcl}	over\_there=at.\textsc{gen}	\textsc{pst}	stop-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `Those who were behind Black Horse all shook hands with the officer. They did this after laying their weapons on the ground.'
\z

\ea\label{ex:text1-69-4}
’Áko t’áá lázháán ’ádaat’į́.\\
\gll ’áko	t’áá	lázháán	’á-daa-t-’į́\\
     so	\textsc{pcl}	empty\_handed	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `They came up and did it empty-handed.'
\z

\ea\label{ex:text1-69-5}
Jó kojį’ kót’éego k’énáhásdlį́į́’ jó ’akon.\\
\gll jó	ko=jį’	kót’ée=go	k’é-ná-há-s-d-lį́į́’	jó	’akon\\
     well	here=up\_to	it\_is\_thus=\textsc{sub}	peace-\textsc{rev}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}	well	so\\
\glt `That's how peace was restored.'
\z

\ea\label{ex:text1-69-6}
’Aadóó hááhgóóshį́į́ t’óó ahéhee’ deits’a’.\\
\gll ’aadóó	hááhgóóshį́į́	t’óó	ahéhee’	de-i-ts’a’\\
     and\_then	really	just	thanks	\textsc{distr}-\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And there was the sound of people expressing their thankfulness.'
\z

\ea\label{ex:text1-70-1}
``K’adí lą́ą she’ashiiké.\\
\gll k’adí	lą́ą	she-’ashiiké\\
     that's\_enough!	\textsc{emph}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-boys\\
\glt `{``}That's enough my boys.'
\z

\ea\label{ex:text1-70-2}
K’ad ch’iyáán nihá ch’ídoo’nił.\\
\gll k’ad	ch’iyáán	nih-á	ch’í-d-oo-’-nił\\
     now	food	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	out-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}\\
\glt `Now food will be passed out for you.'
\z

\ea\label{ex:text1-70-3}
Da’doosį́įłgo bikini nikééhidoohkah ,'' dabi’doo’niid.\\
\gll da-’-d-oo-sį́įł=go	bi-kiin=i	nikéé-hi-d-ooh-kah	da-bi-’-d-oo-’-niid\\
     \textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{fut}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-eat.\textsc{fut}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}-sustain.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	back\_to\_surface-\textsc{ser}-\textsc{fut}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{fut}	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `You can go back home braced by a meal,'' they were told.'
\z

\ea\label{ex:text1-71-1}
’Éí ’Adiits’a’ii Sáníyę́ę ’ákót’éego ’ata’ hojilne’go há dasidiits’ą́ą́’.\\
\gll ’éí	’Adiits’a’ii~{Sání=yę́ę}	’ákó-t’ée=go	’a-ta’	ho-ji-l-ne’=go	h-á	da-si-d-ii-ts’ą́ą́’\\
     that	Old\_Interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-between	\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-hear.\textsc{perf}\\
\glt `With Chee Dodge interpreting, that's how we heard it.'
\z

\ea\label{ex:text1-71-2}
Jó kojį’ k’énáhásdlį́į́’.\\
\gll jó	ko=jį’	k’é-ná-há-s-d-lį́į́’\\
     well	here=up\_to	peace-\textsc{rev}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}\\
\glt `So peace was then restored.'
\z

\ea\label{ex:text1-72-1}
’Áko doo dó’ ndi ha’át’éego da baa ntséskees da shí ’íídą́ą́’.\\
\gll ’áko	doo	dó’	ndi	ha’át’íí=go	da	b-aa	ntsé-s-kees	da	shí	’íí=dą́ą́’\\
     so	not	also	but	how=\textsc{sub}	including	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	mind-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}	including	1.\textsc{sg}	there=\textsc{pst}\\
\glt `I didn't realize the seriousness of it at that time.'
\z

\ea\label{ex:text1-72-2}
’Íídą́ą́ t’ah chąąmą’ii nishłį́įgo, ’éí t’éiyá biniiyé ’áadi ’atah nahashłe’.\\
\gll ’íí=dą́ą́	t’ah	chąąmą’ii	ni-sh-łį́į=go	’éí	t’éiyá	bi-niiyé	’áa=di	’a-tah	na-ha-sh-łe’\\
     then=\textsc{pst}	still	young\_punk	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	there=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{cont}-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `At that time I was just a ``young punk.'' that's probably the reason. I was just there with the crowd for fun.'
\z

\ea\label{ex:text1-72-3}
Ha’át’éegi da honeeni baa na’aldeehígíí nahalingo baa shił honeeni.\\
\gll ha’át’éegi	da	ho-n-ee-ni	b-aa	na-’a-l-deeh=ígíí	na-ha-lin=go	b-aa	sh-ił	ho-n-ee-ni\\
     where		\textsc{indef}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-fun.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-fun.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I had fun with it, just like at something that is carried on for fun.'
\z
