\ea\label{ex:text2-1-1}
’Ałk’idą́ą́’ hastóí ńléí t’áadoo le’égóó ndahalne’ łeh ńt’éé’.\\
\gll ’ałk’idą́ą́’	hastóí	ńléí	t’áadoo~{le’é=góó}	n-da-ha-l-ne’	łeh	ńt’éé’\\
     long\_ago	men	over\_there	things=towards	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `Long ago the old men used to tell about various things.'
\z

\ea\label{ex:text2-1-2}
Tsíłkéí da t’áadoo le’égóó yił ndahalne’go t’áá ’éí yee ndeinitin łeh ńt’éé’, dahooghangóó naaki, táa’ da ńdabiilkáádę́ę́’ ndahashzhiizh.\\
\gll tsíłkéí	da	t’áadoo~{le’é=góó}	y-ił	n-da-ha-l-ne’=go	t’áá ’éí	y-ee	n-de-i-ni-tin	łeh	ńt’éé’	da-hooghan=góó	naaki	táa’	da	ń-da-bi-i-l-káá=dę́ę́’	n-da-ha-sh-zhiizh\\
     young\_men	including	things=towards	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl} that	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	usually	\textsc{pst}	\textsc{distr}-home=towards	two	three	including	\textsc{iter}-\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-\textsc{l}-night\_passes.\textsc{iter}=from	stop-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-time\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `They would tell the young men about different things by way of instruction. They would spend two or three days going about to different homes (telling stories).'
\z

\ea\label{ex:text2-1-3}
``Kót’éego kéédahwiit’į́į́ ńt’éé’; dóó kót’éego da’iiná ,'' jó daaníigo tsíłkéí ndeinitin łeh ńt’éé’.\\
\gll kót’ée=go	kéé-da-hw-ii-t-’į́į́	ńt’éé’	dóó	kót’ée=go	da-’-ii-ná	jó	daa-níi=go	tsíłkéí	n-de-i-ni-tin	łeh	ńt’éé’\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	and	it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	well	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	young\_men	\textsc{cont}-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `They would say, ``This is the way we used to live, the way we used to go about, the way we used to gain our livelihood,'' instructing the youths.'
\z

\ea\label{ex:text2-1-4}
’Índa ’asdzáníjí da ’ałdó’ ch’ikéí yich’į’ yádaałti’ łeh ńt’éé’.\\
\gll ’índa	’asdzání=jí	da	’ałdó’	ch’ikéí	yi-ch’į’	yá-daa-ł-ti’	łeh	ńt’éé’\\
     then	woman=side	including	also	young\_women	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `And on the women's side, they in turn talked to young ladies.'
\z

\ea\label{ex:text2-2}
’Ákohgo shimá sání ńt’éé’ ts’ídá t’áá ’íiyisíí diné hayóii ńlį́į dooleeł shiłníigo ’ahbíínídą́ą’ da nááshidiiłt’eehgo dághánídíshwo’ łeh ńt’éé’.\\
\gll ’ákoh=go	shi-má~{sání}	ńt’éé’	ts’ídá	t’áá	’íiyisíí	diné	hayóii	n-í-lį́į	dooleeł	sh-ił-níi=go	’ahbííní=dą́ą’	da	náá-shi-d-ii-ł-t’eeh=go	dá-ghá-ní-dí-sh-wo’	łeh	ńt’éé’\\
     so=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-grandmother	deceased	really	\textsc{pcl}	really	person	energetic	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	morning=\textsc{pst}	including	\textsc{iter}-1.\textsc{sg}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-move\_through\_air.\textsc{anim}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	\textsc{th}-through-\textsc{iter}-\textsc{inc}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-run.\textsc{iter}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `In this connection my grandmother would get me up very early in the morning to make a long run, telling me that I would that way become a strong, husky man.'
\z

\ea\label{ex:text2-3-1}
Łah na’nishkaadgo hooghangi nánísdzáá ńt’éé’, shicheii Hastiin ’Adilohii wolyéé ńt’éé’ hooghangi sidáá lágo nánísdzá.\\
\gll łah	na-’-ni-sh-kaad=go	hooghan=gi	ná-nís-d-záá	ńt’éé’	shi-cheii	Hastiin~{’Adilohii}	wo-l-yéé	ńt’éé’	hooghan=gi	si-dáá	lágo	ná-nís-d-zá\\
     once	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	home=at.\textsc{sp}	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	Man\_Who\_Lassoes	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	home=at.\textsc{sp}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	before	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Once when I was herding sheep I came back to the hogan to find my grandfather, one called Man Who Lassoes, sitting there.'
\z

\ea\label{ex:text2-3-2}
T’áá ’eiidí Bis ’lí’áhí nahós’a’gi tádíghááh ńt’éé’.\\
\gll t’áá	’eiidí	Bis~{’lí’áhí}	nahós’a’=gi	tá-dí-ghááh	ńt’éé’\\
     \textsc{pcl}	there	Adobe\_Sticks\_Up	area=at.\textsc{sp}	here\_and\_there-\textsc{th}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `He used to spend most of his time in the area around Adobe Sticks Up.'
\z

\ea\label{ex:text2-3-3}
Hastóí ’ayóí ’át’éii ’óolyéé ńt’éé’ Hastiin ’Adilohiiyę́ę.\\
\gll hastóí	’ayóí	’á-t’é=ii	’-óo-l-yéé	ńt’éé’	Hastiin~{’Adilohii=yę́ę}\\
     men	very	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Man\_Who\_Lassoes=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `The old man called Man Who Lassoes was quite a character.'
\z

\ea\label{ex:text2-4-1}
T’ah ńt’éé’ sidáá lágo nánísdzá.\\
\gll t’ah	ńt’éé’	si-dáá	lágo	ná-nís-d-zá\\
     still	\textsc{pst}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	before	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `He was still there when I returned.'
\z

\ea\label{ex:text2-4-2}
T’áá ’áko dibé ła’ bá bił niidéél.\\
\gll t’áá	’áko	dibé	ła’	b-á	b-ił n-ii-déél\\
     \textsc{pcl}	so	sheep	one	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with \textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{sfo}.\textsc{perf}\\
\glt `So a sheep was immediately caught for him'
\z

\ea\label{ex:text2-4-3}
Dóó dibé ła’ bá seesyį́.\\
\gll dóó	dibé	ła’	b-á	s-ees-yį́\\
     and	sheep	one	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{conc}.\textsc{perf}\\
\glt `and butchered.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text2-4-4}
’Áádóó ’átsą́ą́’ ńléí ts’ídá neesk’ah léi’ bá didoot’ą́.\\
\gll ’áádóó	’á-tsą́ą́’	ńléí	ts’ídá	n-ees-k’ah	léi’	b-á	di-d-oo-t-’ą́\\
     and\_then	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-ribs	over\_there	really	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-fatten.\textsc{perf}	a\_certain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `Then the fattest ribs were put in the fire (to roast) for him.'
\z

\ea\label{ex:text2-4-5}
Shí t’éiyá ńléí ’ach’íí’ da ’ádaat’éhígíí shá niheezt’é.\\
\gll shí	t’éiyá	ńléí	’a-ch’íí’	da	’á-daa-t’é=hígíí	sh-á	ni-h-eez-t’é\\
     1.\textsc{sg}	only	over\_there	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-entrails		\textsc{indef}	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-for	\textsc{term}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-cook.\textsc{perf}\\
\glt `But for me -- only the entrails were roasted for me.'
\z

\ea\label{ex:text2-4-6}
’Áko ’ákwii saad hoséłį́į́’, dóó t’áá bíyó ńdiichxǫ’.\\
\gll ’áko	’ákwii	saad	ho-sé-łį́į́’	dóó	t’áá~{bíyó}	ń-d-ii-chxǫ’\\
     so	there	word	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-cause.\textsc{perf}	and	somewhat	\textsc{iter}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-mess\_up.\textsc{perf}\\
\glt `So I made a fuss about that and started to make trouble.'
\z

\ea\label{ex:text2-5-1}
``Ha’át’éegoshą’ doo nazh’niłkaadgóó ts’ídá ’atsį’ ’agháadi ’át’éii há yit’ees dooleeł?\\
\gll ha’át’ée=go=shą’	doo	na-zh-’-ni-ł-kaad=góó	ts’ídá	’a-tsį’	’agháa=di	’á-t’é=ii	h-á	yi-t’ees	dooleeł\\
     how=\textsc{sub}=\textsc{intrg}	not	\textsc{cont}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{ł}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=if	really	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-meat	most=at.\textsc{gen}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-cook.\textsc{imp}	\textsc{fut}\\
\glt `{``}How come he gets the choice meat when he does none of the herding?'
\z

\ea\label{ex:text2-5-2}
Shígo la’ ’átsą́ą́’ yishghał dooleeł yę́ęni’.\\
\gll shí=go	la’	’á-tsą́ą́’	yish-ghał	dooleeł	yę́ęni’\\
     1.\textsc{sg}=\textsc{sub}	\textsc{emph}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-ribs	1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-eat\_flesh.\textsc{impf}	\textsc{fut}	former\\
\glt `I'm the one who should have the ribs to eat.'
\z

\ea\label{ex:text2-5-3}
Hógo ’ach’íí jiyą́ą dooleeł yę́ęni’ ,'' dishníigo saad hoséłį́į́’ ’akon.\\
\gll hó=go	’a-ch’íí	ji-yą́ą	dooleeł	yę́ęni’	di-sh-níi=go	saad	ho-sé-łį́į́’	’akon\\
     \textsc{anim}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-entrails	\textsc{anim}-eat.\textsc{impf}	\textsc{fut}	former	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	word	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-cause.\textsc{perf}	so\\
\glt `He's the one who ought to be eating the entrails,'' I made a fuss saying.'
\z

\ea\label{ex:text2-6-1}
’Áko naashchxǫ’go biniinaa t’áadoo ’ííyą́ą’ da.\\
\gll ’áko	naa-sh-chxǫ’=go	bi-niinaa	t’áadoo	’-íí-yą́ą’	da\\
     so	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-mess\_up.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	not\_anymore	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-eat.\textsc{perf}	not\\
\glt `Then I sulked around and didn't eat at all.'
\z

\ea\label{ex:text2-6-2}
Bí t’éiyá hááhgóóshį́į́ ’oolghalii’ nahgóó tséde sitį́.\\
\gll bí	t’éiyá	hááhgóóshį́į́	’-oo-l-ghal=ii’	nahgóó	tséde	si-tį́\\
     3	only	really	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-eat\_flesh.\textsc{perf}=and	aside	on\_the\_back	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}\\
\glt `And after he had really eaten his fill he went off to one side and lay down on his back.'
\z

\largerpage
\ea\label{ex:text2-7}
’Áko ’i’íí’ą́ągo hózhǫ́ yiłhéelgo yah ’ánáásdzá, dóó ’iideeshhosh nisingo nétį́į́ ńt’éé’ shimá sáníyę́ę náshizhdiiłt’e’.\\
\gll ’áko	’i-’-íí-’ą́ą=go	hó-zhǫ́	yi-ł-héel=go	yah	’á-ná-áás-d-zá	dóó	’ii-d-eesh-hosh	ni-s-zin=go	n-é-tį́į́	ńt’éé’	shi-má~{sání=yę́ę}	ná-shi-zh-d-ii-ł-t’e’\\
     so	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{perf}=\textsc{sub}	into	\textsc{th}-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	and	away-\textsc{fut}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-sleep.\textsc{fut}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{term}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-grandmother=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-toss.\textsc{anim}.\textsc{perf}\\
\glt `After sundown, when it became really dark, I went back inside to the place where I would sleep. But my grandmother got me back up.'
\z

\ea\label{ex:text2-8-1}
``Kodóó ńdaah, shiyáázh.\\
\gll kodóó	ń-daah	shi-yáázh\\
     from\_here	2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-sit.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-offspring\\
\glt `{``}Sit here, my son.'
\z

\ea\label{ex:text2-8-2}
Nicheii t’áadoo le’égóó nihił nahodoolnih.\\
\gll ni-cheii	t’áadoo~{le’é=góó}	nih-ił	na-ho-d-oo-l-nih\\
     2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	things=towards	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-tell.\textsc{fut}\\
\glt `Your grandfater is going to tell us about something.'
\z

\ea\label{ex:text2-8-3}
Hazhó’ó yísíníłts’ą́ą́́ ,'' shizhdííniid.\\
\gll hazhó’ó	yí-síní-ł-ts’ą́ą́’	shi-zh-d-íí-niid\\
     carefully	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-hear.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `Listen to him carefully,'' she told me.'
\z

\ea\label{ex:text2-9-1}
``Ńléí Tsé Łichíí Dah ’Azkání hoolyéedi ’ałk’íídídą́ą́’ naat’áanii ch’íheelghan.\\
\gll ńléi	Tsé~Łichíí~Dah~{’Azkání}	h-oo-l-yée=di	’ałk’íídídą́ą́’	naat’áanii	ch’í-h-ee-l-ghan\\
     over\_there	Red\_Rock	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	long\_ago	leader	out-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-throw.\textsc{perf}\\
\glt `{``}Not too awfully long ago, over there at Red Rock, the Agent was thrown out.'
\z

\ea\label{ex:text2-9-2}
’Áádóó diné ła’ Bilį́į́’ Łizhinii wolyéé ńt’éé’, ’éí dó’ naazhchxǫ’.\\
\gll ’áádóó	diné	ła’	Bilį́į́’~{łizhinii}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	dó’	naa-zh-chxǫ’\\
     and\_then	person	one	Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	also	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-mess\_up.\textsc{perf}\\
\glt `And a man by the name of Black Horse caused the trouble.'
\z

\ea\label{ex:text2-9-3}
T’áá ’éí Ná’áł’ahí Ni’dódlohí wolyéé ńt’éé’ ’ałdó ,'' níigo Hastiin hahoolne’.\\
\gll t’áá ’éí	Ná’áł’ahí~{Ni’dódlohí}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’ałdó	níi=go	hastiin	ha-h-oo-l-ne’\\
     \textsc{pcl} that	Butcher\_Squeezed\_Together\_In\_The\_Middle	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	also	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	man	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `This same man used to go by the name of Butcher Squeezed Together In the Middle,'' said my grandfather as he began his story.'
\z

\ea\label{ex:text2-9-4}
’Ániidí ’áhóót’į́į́d nahalingo yaa halne’.\\
\gll ’ániidí	’á-h-óó-t-’į́į́d	na-ha-lin=go	y-aa	ha-l-ne’\\
     recently	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-to	\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `He told it as though it were something that had just occurred.'
\z

\ea\label{ex:text2-9-5}
Kót’éego hayííłt’i’:\\
\gll kót’ée=go	ha-yíí-ł-t’i’\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-extend.\textsc{perf}\\
\glt `Here's how this story went:'
\z

\ea\label{ex:text2-10-1}
``Na’ashǫ́’ii To’í hoolyéegi chaha’oh sétį́į́ ńt’éé’ diné ła’ łį́į́’ bił yílwod.\\
\gll Na’ashǫ́’ii~{To’í}	h-oo-l-yée=gi	chaha’oh	sé-tį́į́	ńt’éé’	diné	ła’	łį́į́’	b-ił	yí-l-wod\\
     Lizard\_Spring	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	shade	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	person	one	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `{``}I was resting in the shade at Lizard Spring when a horseman came up.'
\z

\ea\label{ex:text2-10-2}
``Haa lá ’áhánééh, ńláahdi Tsé Łichíí’ Dah ’Azkání hoolyéedi naat’áanii ch’ídayiisxan.\\
\gll haa	lá	’á-há-nééh	ńláah=di	Tsé~Łichíí’~Dah~{’Azkání}	h-oo-l-yée=di	naat’áanii	ch’í-da-y-ii-s-xan\\
     what	\textsc{emph}	\textsc{th}-\textsc{ar}-make.\textsc{impf}	over\_there=at.\textsc{gen}	Red\_Rock	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	leader	out-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-throw.\textsc{perf}\\
\glt `He said, `Do you know what? Over there at Red Rock they've tossed out the Agent.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text2-10-3}
Bilį́į́’ Łizhinii wolyéii, Ná’áł’ahí Ni’dódlohí wolyéii, naachxǫ’, kót’éego shił ch’íhoot’ą́ ,'' ní.\\
\gll Bilį́į́’~{łizhinii}	wo-l-yé=ii	Ná’áł’ahí~{Ni’dódlohí}	wo-l-yé=ii	naa-chxǫ’	kót’ée=go	sh-ił	ch’í-h-oo-t-’ą́	ní\\
     Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	Butcher\_Squeezed\_Together\_In\_The\_Middle	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{cont}-mess\_up.\textsc{cont}.\textsc{impf}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	out-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `The man called Black Horse, or Butcher Squeezed Together In the Middle, is causing the trouble.' That's what he announced to me,'' said my grandfather.'
\z

\ea\label{ex:text2-11-1}
``Łį́į́’ nahgóó na’ałchozh ńt’éé’ néiiłtsoodii’ bik’i dah ’asénil.\\
\gll łį́į́’	nahgóó	na-’a-ł-chozh	ńt’éé’	né-i-i-ł-tsood=ii’	bi-k’i	dah	’a-sé-nil\\
     horse	nearby	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{ł}-graze.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{rep}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-\textsc{ł}-catch.\textsc{perf}=and	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	up	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `{``}My horse was grazing nearby, so I caught and saddled him.'
\z

\ea\label{ex:text2-11-2}
Dóó bee’eldǫǫh ’ahąąh da ní’áa łehígíí ’ádąąh dah sistą́.\\
\gll dóó	bee’eldǫǫh	’ah-ąąh	da	ní-’áa	łeh=ígíí	’ád-ąąh	dah	sis-tą́\\
     and	gun	\textsc{rec}-alongside	including	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}	usually=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{refl}.\textsc{poss}-alongside	up	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_placed.\textsc{sso}.\textsc{perf}\\
\glt `Then I put my double barreled gun into its saddle scabbard and strapped on my pistol.'
\z

\ea\label{ex:text2-11-3}
Bee’eldǫǫh yázhí dó’ ła’ ’ádąąh dah sistą́.\\
\gll bee’eldǫǫh	yázh=í	dó’	ła’	’ád-ąąh	dah	sis-tą́\\
     gun	small.\textsc{neu}=\textsc{nmlz}	also	one	\textsc{refl}.\textsc{poss}-alongside	up	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_placed.\textsc{sso}.\textsc{perf}\\
\glt `I also strapped on my small pistol.'
\z

\ea\label{ex:text2-11-4}
Bee’eldǫǫh bik’a’ dó’ t’óó ’ahayóí hééł ’íishłaago shikéé’ bíséłtł’ǫ́.\\
\gll bee’eldǫǫh	bi-k’a’	dó’	t’óó~{’ahayóí}	hééł	’-íish-łaa=go	shi-kéé’	b-í-sé-ł-tł’ǫ́\\
     gun	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-bullet	also	a\_lot\_of	package	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-behind	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-tie.\textsc{perf}\\
\glt `I also tied on the rear a package containing an ample supply of ammunition.'
\z

\ea\label{ex:text2-11-5}
’Aadóó ńléí Tsé Sitłé’é góyaa níyá .''\\
\gll ’aadóó	ńléí	Tsé~Sitłé’é~{góyaa}	ní-yá\\
     and\_then	over\_there	Flat\_Rock\_Valley	1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Then I went down into the Flat Rock Valley.'
\z

\ea\label{ex:text2-12-1}
``Diné baa dadzólníinii ła’ ’ałyóí bidiishááh.\\
\gll diné	b-aa	da-dzó-l-níi=nii	ła’	’a-ł-yóí	bi-d-iish-ááh\\
     person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{l}-have\_confidence.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	few	\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}I met up with a number of husky men'
\z

\ea\label{ex:text2-12-2}
Hááníyee’ ła’ shidoohááh.\\
\gll hááníyee’	ła’	shi-d-ooh-ááh\\
     someone	one	1.\textsc{sg}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}\\
\glt `and asked them if any would like to go with me.'
\z

\ea\label{ex:text2-12-3}
Ńléidi Hastiin Bilį́į́’ Łizhinii wolyéii naachxǫ’ lá dishníigo diné bitah yisháałgo diné t’áá ’ałtso ni’ hodiiz’ą́.\\
\gll ńléi=di	hastiin	Bilį́į́’~{łizhinii}	wo-l-yé=ii	naa-chxǫ’	lá	di-sh-níi=go	diné	bi-tah	yish-áał=go	diné	t’áá~{’ałtso}	ni’	ho-d-ii-z-’ą́\\
     over\_there=at.\textsc{gen}	man	Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{cont}-mess\_up.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-among	1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	person	all\_of\_them	cancel	\textsc{ar}-\textsc{inc}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `I told them that a man known as Black Horse was causing trouble over there, but they all refused.'
\z

\ea\label{ex:text2-12-4}
T’áá ’áko ndi ts’ídá t’áá yisháłí yishááł.\\
\gll t’áá	’áko	ndi	ts’ídá	t’áá	yish-áł=í	yish-ááł\\
     \textsc{pcl}	so	but	really	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}=\textsc{nmlz}	1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}\\
\glt `I kept on going nevertheless.'
\z

\ea\label{ex:text2-12-5}
T’ah ńt’éé’ Ch’ínílį́į́dóó Siláago ’Áłts’íísí dabijinínígíí, Táchii’nii nilínígíí (k’ad ’éí bi’niitih) t’ah ńt’éé’ ’ayóí ’át’é tsíłkéítsoh nilį́įgo, baa dzólníigo bił ’ałk’ínísht’áázh ,'' jiní.\\
\gll t’ah	ńt’éé’	Ch’ínílį́į́=dóó	Siláago~{’Áłts’íísí}	da-bi-ji-ní=nígíí	Táchii’nii	ni-lín=ígíí	k’ad	’éí	bi-’n-ii-tih	t’ah	ńt’éé’	’ayóí	’á-t’é	tsíłkéí=tsoh	ni-lį́į=go	b-aa	dzólníi=go	b-ił	’ał-k’í-nísh-t-’áázh	ji-ní\\
     still	\textsc{pst}	Chinle=from	Little\_Policeman	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	Red\_Streak\_Into\_Water\_Clansman	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	now	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{inch}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-get\_old.\textsc{perf}	still	\textsc{pst}	very	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	young\_man=big	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	strong=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-onto-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Suddenly I came upon a man of the Red Streak Into Water Clan called Little Policeman from Chinle. He was a strong, husky young fellow (he is now an old man),'' said my grandfather.'
\z

\ea\label{ex:text2-13-1}
``Hastiin Bilį́į́’ Łizhinii wolyéii naachxǫ’ jiní.\\
\gll hastiin	Bilį́į́’~{łizhinii}	wo-l-yé=ii	naa-chxǫ’	ji-ní\\
     man	Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{cont}-mess\_up.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}I hear that the man called Black Horse is causing trouble.'
\z

\ea\label{ex:text2-13-2}
Shidiinááh daats’í ’ákǫ́ǫ́?\\
\gll shi-d-iin-ááh	daats’í	’ákǫ́ǫ́\\
     1.\textsc{sg}-\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}	maybe	there\\
\glt `Maybe you'd like to join up with me and go over there.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text2-13-3}
Naat’áanii ch’ídayiisxan jiní.\\
\gll naat’áanii	ch’í-da-y-ii-s-xan	ji-ní\\
     leader	out-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-throw.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I hear they've tossed out the Agent.'
\z

\ea\label{ex:text2-13-4}
Kót’éego hane’ shaa yít’ą́ągo ’éí biniiyé yishááł.\\
\gll kót’ée=go	hane’	sh-aa	yí-t-’ą́ą=go	’éí	bi-niiyé	yish-ááł\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	story	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-to	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}\\
\glt `It's because I got word of it that I'm going,'
\z

\ea\label{ex:text2-13-5}
Kót’éego bich’į’ haasdzíí’ ,'' ní ’akon.\\
\gll kót’ée=go	bi-ch’į’	h-aas-dzíí’	ní	’akon\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `I told him,'' said my grandfather'
\z

\ea\label{ex:text2-14-1}
``Haashą’ yit’é.\\
\gll haa=shą’	yi-t’é\\
     why=\textsc{intrg}	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}`Why not?'
\z

\ea\label{ex:text2-14-2}
Nidideeshááł lą́ą.\\
\gll ni-di-d-eesh-ááł	lą́ą\\
     2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{th}-\textsc{fut}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{fut}	\textsc{emph}\\
\glt `Sure, I'll join you.'
\z

\ea\label{ex:text2-14-3}
Yiit’ash lá dooleeł ni’ ,'' níigo bee’eldǫǫh ’ádąąh dah yistą́ą́ dóó bił dah dii’áázh, jiní.\\
\gll yii-t-’ash	lá	dooleeł	ni’	níi=go	bee’eldǫǫh	’ád-ąąh	dah	yi-s-tą́ą́	dóó	b-ił	dah	d-ii-’áázh	ji-ní\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{prog}	\textsc{emph}	\textsc{fut}	\textsc{pst}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	gun	\textsc{refl}.\textsc{poss}-alongside	up	3.\textsc{yi}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sso}.\textsc{perf}	and	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `We'll go.' he said as he strapped on his gun. Then we started out together.'
\z

\ea\label{ex:text2-15-1}
``Tséyi’ góne’ haa’í shį́į́ Ńdíshchíí’ Haneez’á hoolyé, ’ákwe’é t’éiyá hahazt’i’go ’ákódeh bił hashé’áázh ,'' jiní.\\
\gll Tséyi’	góne’	haa’í	shį́į́	Ńdíshchíí’~{Haneez’á}	h-oo-l-yé	’ákwe’é	t’éiyá	ha-ha-z-t’i’=go	’ákódeh	b-ił	ha-shé-’áázh	ji-ní\\
     Canyon\_De\_Chelly	inside	where	probably	Sparse\_Group\_Of\_Pines\_Extends\_Up\_Out	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	right\_there	only	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}=\textsc{sub}	up\_there	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}We went down into the Canyon De Chelly and came up out of there at a place called Sparse Group Of Pines Extends Up Out.'
\z

\ea\label{ex:text2-15-2}
``Dóó ńléí Lók’a’jígai góne’ dóó ńléí níwohjį’ dził bighą́ą́’ hashiit’áázh ,'' jiní.\\
\gll dóó	ńléí	Lók’a’jígai	góne’	dóó	ńléí	níwoh=jį’	dził	bi-ghą́ą́’	ha-shii-t-’áázh	ji-ní\\
     and	over\_there	Lukachukai	inside	and	over\_there	farther=up\_to	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-back	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `From there we went to Lukachukai and up onto the mountain.'
\z

\ea\label{ex:text2-15-3}
``K’aabizhii bik’ijį’ bidah ’adeetiin, ’áajį’ hashiit’áázh ,'' jiní.\\
\gll K’aabizhii	bi-k’i=jį’	bidah	’adeetiin	’áa=jį’	ha-shii-t-’áázh	ji-ní\\
     Cove	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on=up\_to	downward	trail\_juncture	there=up\_to	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then we went onward to the rim of the mountain to where the trail descended into Cove.'
\z

\ea\label{ex:text2-15-4}
``Łį́į́’ t’éiyá bee ha’atiin ’íídą́ą́’.\\
\gll łį́į́’	t’éiyá	b-ee	ha’atiin	’íí=dą́ą́’\\
     horse	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	trail\_leading\_up	there=\textsc{pst}\\
\glt `At that time it was only a horse trail,'
\z

\ea\label{ex:text2-15-5}
’Ákwii ’íídą́ą́’ eii ’iłígíí bee ’iná’ázt’i’go tsin dáńdí’niłgo bighá’átiin léi’gi niit’áázh ,'' jiní.\\
\gll ’ákwii	’íí=dą́ą́’	’eii	’ił=ígíí	b-ee	’i-ná-’á-z-t’i’=go	tsin	dá-ń-d-í-’-nił=go	bighá’átiin	léi’=gi	nii-t-’áázh	ji-ní\\
     there	there=\textsc{pst}	that	brush=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	away-\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}=\textsc{sub}	wood	block-\textsc{iter}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	trail\_leading\_through	a\_certain=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There, at that time, there was a fence of boughs with a pole gate through which passed a trail,'' said grandfather.'
\z

\ea\label{ex:text2-16-1}
``Ąą ’ázhdoolííł biniiyé bidajíí’á jiní.\\
\gll ąą	’á-zh-d-oo-lííł	bi-niiyé	bi-da-j-íí-yá	ji-ní\\
     open	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-make.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}He dismounted to open the gate,'
\z

\ea\label{ex:text2-16-2}
Siláago ’Áłts’íísí ho’di’nínígíí.\\
\gll Siláago~{’Áłts’íísí}	ho-’-di-’-ní=nígíí\\
     Little\_Policeman	\textsc{anim}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}\\
\glt `the one called Little Policeman'
\z

\ea\label{ex:text2-16-3}
’Áko díí t’áá ’ałtsodę́ę́’ na’oolni jiní.\\
\gll ’áko	díí	t’áá~{’ałtso=dę́ę́’}	na-’-oo-l-ni	ji-ní\\
     so	this	all\_of\_them=from	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-suspect.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There was danger lurking on every side.'
\z

\ea\label{ex:text2-16-4}
T’áá da’níłch’ishídę́ę́’ ’ayahoolni jiní.\\
\gll t’áá	da’níłch’ishí=dę́ę́’	’a-ya-h-oo-l-ni	ji-ní\\
     \textsc{pcl}	everywhere=from	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{l}-suspect.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It was potentially a perilous area.'
\z

\ea\label{ex:text2-16-5}
Tsin dáádiníniłígíí ’ąązhdeenííł biniiyé łį́į́’ bik’i bidajííyáá dóó ts’ídá tsin ła’ dziiłtsoodgo hayaadóó gałbáhí haalwod jiní.\\
\gll Tsin~{dáádiníniłígíí}	’-ąą-zh-d-ee-nííł	bi-niiyé	łį́į́’	bi-k’i	bi-da-j-íí-yáá	dóó	ts’ídá	tsin	ła’	dz-ii-ł-tsood=go	ha-yaa=dóó	gałbáhí	h-aa-l-wod	ji-ní\\
     pole	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-open-\textsc{anim}-\textsc{fut}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-down-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	and	really	wood	one	\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-catch.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-under=from	cottontail\_rabbit	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Just as he got down form his horse and took hold of a pole to remove it, a cottontail jumped up right at his feet.'
\z

\ea\label{ex:text2-16-6}
Siláago ’Áłts’íísí ho’di’nínę́ę́ t’óó báhádzidgo tsídoolyizgo k’asdą́ą́’ t’áá ’áajį’ naa’íígo’ .''\\
\gll Siláago~{’Áłts’íísí}	ho-’-di-’-ní=nę́ę́	t’óó	b-á-há-dzid=go	tsí-d-oo-l-yiz=go	k’asdą́ą́’	t’áá	’áa=jį’	naa-’-íí-go’\\
     Little\_Policeman	\textsc{anim}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-fear.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-turn.\textsc{perf}=\textsc{sub}	almost	\textsc{pcl}	there=up\_to	over-away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move\_forcefully.\textsc{perf}\\
\glt `Little Policeman was so taken back that he nearly fell over right there.'
\z

\ea\label{ex:text2-17-1}
``’Aadóó níwohjį’ ńléí dah náádiit’áazhgo háádóó shį́į́ ts’ídá ’alánáhóó’áá léi’dóó hashiit’áazhgo ńléí nihidáahdi hááhgóóshį́į́ t’óó ’ayóigo deezlá baa na’aldeeh jiní.\\
\gll ’aadóó	níwoh=jį’	ńléí	dah	náá-d-ii-t-’áazh=go	háá=dóó	shį́į́	ts’ídá	’a-láná-h-óó-’áá	léi’=dóó	ha-shii-t-’áazh=go	ńléí	nihi-dáah=di	hááhgóóshį́į́	t’óó~{’ayói=go}	d-eez-lá	b-aa	na-’a-l-deeh	ji-ní\\
     and\_then	farther=up\_to	over\_there	up	\textsc{sitr}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	where=from	probably	really	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-higher\_up-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}	a\_certain=from	\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-in\_front=at.\textsc{gen}	diligently	a\_lot\_of=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{sfo}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}We resumed our journey and came to a high point that overlooked the surrounding country, and out there in front of us there were people engaged in training maneuvers.'
\z

\ea\label{ex:text2-17-2}
Diné ’ádaat’į́ jiní.\\
\gll diné	’á-daa-t-’į́	ji-ní\\
     Navajo	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They were Navajos.'
\z

\ea\label{ex:text2-17-3}
Łį́į́’ doo yik’i dah sidáhí da nahalingo łį́į́’ yooshk’iizh dah naaztį́įgo łį́į́’ bił ch’éédaalwo’ jiní.\\
\gll łį́į́’	doo	yik’i~dah~{sidáhí}	da	na-ha-lin=go	łį́į́’	y-ooshk’iizh	dah	naa-z-tį́į=go	łį́į́’	b-ił	ch’-éé-daa-l-wo’	ji-ní\\
     horse	not	rider	not	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-side	up	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	out-\textsc{rep}-\textsc{distr}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They would come dashing out lying close beside their horses in such a way that there appeared to be no riders.'
\z

\ea\label{ex:text2-17-4}
’Aadóó háí shį́į́ ’íiyisíí ’át’éego deezlá baa na’aldeeh jiní.\\
\gll ’aadóó	háí	shį́į́	’íiyisíí	’á-t’ée=go	d-eez-lá	b-aa	na-’a-l-deeh	ji-ní\\
     and\_then	who	probably	really	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{sfo}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And their maneuvers took many other forms.'
\z

\ea\label{ex:text2-17-5}
’Áko ńléí ’aghá ńdahaz’áágóó ła’ łį́į́’ bił dah naazį́ jiní.\\
\gll ’áko	ńléí	’a-ghá	ń-da-ha-z-’áá=góó	ła’	łį́į́’	b-ił	dah	naa-zį́	ji-ní\\
     so	over\_there	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-highest	up-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}=towards	one	horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{cont}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `On the high points they had lookouts stationed, but somehow we passed through without being sighted.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text2-17-6}
’Éí shį́į́ hada’dées’į́į́’ yiniiyé.\\
\gll ’éí	shį́į́	ha-da-’-dée-s-’į́į́’	yi-niiyé\\
     that	probably	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{impf}-look.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-purpose\\
\glt `that's probably because they were on lookout'
\z

\ea\label{ex:text2-17-7}
’Áko ha’át’éego shį́į́ t’áadoo hadanihizhdees’į́’í hoł ch’íniit’áázh,'' jiní.\\
\gll ’áko	ha’át’íí=go	shį́į́	t’áadoo	ha-da-nihi-zh-d-ees-’į́’=í	ha-ł	ch’í-nii-t-’áázh	ji-ní\\
     so	how=\textsc{sub}	probably	without	\textsc{th}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{impf}-look.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	out-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Somehow we crossed their lookout points without them seeing us,'' he said.'
\z

\ea\label{ex:text2-18-1}
`` ’Aadóó ńléí Hastiin Bilį́į́’ Łizhinii bighan léi’gi niit’áázh jiní.\\
\gll ’aadóó	ńléí	hastiin	Bilį́į́’~{łizhinii}	bi-ghan	léi’=gi	nii-t-’áázh	ji-ní\\
     and\_then	over\_there	Mr.	Black\_Horse	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-home	a\_certain=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}We went on until we came to Black Horse's hogan.'
\z

\ea\label{ex:text2-18-2}
T’óó ’ahayóí baa ’áłah ’ílį́į́ lá jiní.\\
\gll t’óó~{’ahayóí}	b-aa	’áłah	’-í-lį́į́	lá	ji-ní\\
     a\_lot\_of	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	together	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There was quite a gathering there.'
\z

\ea\label{ex:text2-18-3}
’Ákwii niit’áazhgo hooghan nitsaa si’ą́ą́ léi’ góne’ Bilį́į́’ Łizhinii hááhgóóshį́į́, ``Ííshją́ą́ kót’ée dooleeł.\\
\gll ’ákwii	nii-t-’áazh=go	hooghan	ni-tsaa	si-’ą́ą́	léi’	góne’	Bilį́į́’~{łizhinii}	hááhgóóshį́į́	’ííshją́ą́	kót’ée	dooleeł\\
     there	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	home	\textsc{th}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{perf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	a\_certain	inside	Black\_Horse	diligently	surely	it\_is\_thus	\textsc{fut}\\
\glt `When we arrived we heard Black Horse talking inside a large hogan,'
\z

\ea\label{ex:text2-18-4}
Kót’éego ’ak’eh dadidiileeł ,`` níigo yáłti’ yiits’a’ ,'' jiní.\\
\gll kót’ée=go	’a-k’eh	da-di-d-ii-leeł	níi=go	yá-ł-ti’	y-ii-ts’a’	ji-ní\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-manner	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-become.\textsc{fut}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `telling how they would do and how they would win.'
\z

\ea\label{ex:text2-19-1}
`` ’Aadóó shį́į́ díí niit’ázhígíí bee bił hóone’.\\
\gll ’aadóó	shį́į́	díí	nii-t-’ázh=ígíí	b-ee	b-ił	h-óo-ne’\\
     and\_then	probably	this	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `{``}Then he was informed of our coming.'
\z

\ea\label{ex:text2-19-2}
`Ha’át’íí yee’ doo yáłti’ shį́į́ nihaa ní’ázhéii.\\
\gll ha’át’íí~{yee’}	doo	yá-ł-ti’	shį́į́	nih-aa	ní-’ázh=éii\\
     who	not	\textsc{th}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}	probably	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=oh!\\
\glt `Who the devil comes without saying a word?'
\z

\ea\label{ex:text2-19-3}
Wóshdę́ę́’ hágo bidohní kóne’é,'' ní jiní.\\
\gll wóshdę́ę́’	hágo	bi-d-oh-ní	kóne’é	ní	ji-ní\\
     this\_way	come\_in	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	here\_inside	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Tell them to come in,'' he said.'
\z

\ea\label{ex:text2-19-4}
T’áá ’áko wóne’é yah ’iit’áázh ,'' jiní.\\
\gll t’áá~{’áko}	wóne’é	yah	’-ii-t-’áázh	ji-ní\\
     all\_right	inside	into	away-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `So we went in.'
\z

\ea\label{ex:text2-20-1}
``Bilį́į́’ Łizhinii yinílyéii, Ná’áł’ahí Ni’dódlohí ni’di’níinii, ’ayóo ’át’éego naa hane’.\\
\gll Bilį́į́’~{łizhinii}	yin-í-l-yé=ii	Ná’áł’ahí~{Ni’dódlohí}	ni-’-di-’-níi=nii	’ayóo	’á-t’ée=go	n-aa	hane’\\
     Black\_Horse	\textsc{dir}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	Butcher\_Squeezed\_Together\_In\_The\_Middle	2.\textsc{sg}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	very	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-about	story\\
\glt `{`}You who are called Black Horse -- you who go by the name of Butcher Squeezed Together In The Middle -- you think you're famous, the way people tell about you.'
\z

\ea\label{ex:text2-20-2}
Hágo, ’aadę́ę́’ sitsii’ ha’yaago ’ashíłneeh,'' bidííniid.''\\
\gll hágo	’aa=dę́ę́’	si-tsii’	ha-’-yaa=go	’a-sh-í-ł-neeh	bi-d-íí-niid\\
     come\_in	there=from	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-head	\textsc{ar}-\textsc{nsp}.\textsc{poss}-down=\textsc{sub}	away-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-swallow.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `Come on and see if you can swallow me head first,' I said to him,''
\z

\ea\label{ex:text2-20-3}
(’Éíshį́į́ Hastiin ’Adilohiiyę́ę ’ání.)\\
\gll ’éí=shį́į́	Hastiin~{’Adilohii=yę́ę}	’á-ní\\
     that=probably	Man\_Who\_Lassoes=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt said my grandfather Man Who Lassoes.'
\z

\ea\label{ex:text2-21}
``Haháa, nánésyiz la’,'' ní jiní Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę.\\
\gll Haháa	ná-n-és-yiz	la’	ní	ji-ní	Bilį́į́’~{łizhinii=yę́ę}\\
     oh!	\textsc{rev}-\textsc{term}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-turn.\textsc{perf}	\textsc{emph}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `{``}`Oh, oh you've got me,' said Black Horse.'''
\z

\ea\label{ex:text2-22-1}
`{``} ’Aadóó diné ’áłah nilį́įgo yich’į’ yáłti’yę́ę ts’ídá t’áá ’át’é bił hahodííłdláád jiní.\\
\gll ’aadóó	diné	’áłah	ni-lį́į=go	yi-ch’į’	yá-ł-ti’=yę́ę	ts’ídá	t’áá~{’át’é}	b-ił	ha-ho-d-íí-ł-dláád	ji-ní\\
     and\_then	person	together	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	really	all	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-tear.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And then all the people who were gathered there, and to whom he had been talking, roared out at him, saying,'
\z

\ea\label{ex:text2-22-2}
``Áko didííniił lá danidii’ní ni.\\
\gll ’áko	di-d-íí-niił	lá	da-ni-d-ii-’-ní	ni\\
     so	\textsc{th}-\textsc{fut}-2.\textsc{sg}.\textsc{prog}-say.\textsc{fut}	\textsc{emph}	\textsc{distr}-2.\textsc{sg}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	surely\\
\glt `{``}We knew that's what you would say.'
\z

\ea\label{ex:text2-22-3}
T’áá lá ’íídą́ą́’ néédasiilkáa’ ni.\\
\gll t’áá	lá	’íí=dą́ą́’	n-éé-da-sii-l-káa’	ni\\
     \textsc{pcl}	\textsc{emph}	there=\textsc{pst}	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{l}-track.\textsc{perf}	surely\\
\glt `We knew it all the time.'
\z

\ea\label{ex:text2-22-4}
Náníldzid ndi lá ’ánít’į́ ni.\\
\gll ná-ní-l-dzid	ndi	lá	’á-ní-t-’į́	ni\\
     \textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{l}-fear.\textsc{neu}.\textsc{impf}	but	it\_turns\_out	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	surely\\
\glt `You went ahead, even though you're a coward.'
\z

\ea\label{ex:text2-22-5}
Jó ’akon t’áá diné ła’ nich’į’ haadzíi’go nánésyiz diní,'' dabiłní jiní diné ’ałah ’ayiilaayę́ę .''\\
\gll jó	’akon	t’áá	diné	ła’	ni-ch’į’	h-aa-dzíi’=go	ná-n-és-yiz	di-n-ní	da-b-ił-ní	ji-ní	diné	’ałah	’a-yii-laa=yę́ę\\
     well	so	\textsc{pcl}	Navajo	one	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=\textsc{sub}	up-\textsc{term}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-turn.\textsc{perf}	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	person	together	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `When even a fellow Navajo spoke to you, you said, 'You've got me!'{''}'
\z

\ea\label{ex:text2-23}
``’Aadóó Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę ts’ídá t’áá shí nisinígi ’áhodííniid ,'' jiní shicheiiyę́ę.\\
\gll ’aadóó	Bilį́į́’~{łizhinii=yę́ę}	ts’ídá	t’áá	shí	ni-s-zin=ígi	’á-ho-d-íí-niid	ji-ní	shi-cheii=yę́ę\\
     and\_then	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	really	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `{``}And then I really told Black Horse off, but good,'' said my grandfather.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-1}
``’Áko díí na’achxǫ’ígíí ts’ídá doo ’ál’į́į da.\\
\gll ’áko	díí	na-’a-chxǫ’=ígíí	ts’ídá	doo	’á-l-’į́į	da\\
     so	this	\textsc{cont}-\textsc{th}-mess\_up.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	really	not	\textsc{th}-\textsc{l}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not\\
\glt `{``}`This trouble that you're making is uncalled for.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-2}
Kojí ńléí Tó Naneesdizí hoolyéedi Tádídínii joolyéé ńt’éé’ t’áadoo biniiyéhégóó nijizhchxǫ’.\\
\gll ko=jí	ńléí	Tó~{Naneesdizí}	h-oo-l-yée=di	Tádídínii	j-oo-l-yéé	ńt’éé’	t’áadoo	bi-niiyé=hé=góó	ni-ji-zh-chxǫ’\\
     here=away	over\_there	Tuba\_City	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	Pollen	\textsc{anim}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	nothing	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose=\textsc{nmlz}=towards	\textsc{cont}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-mess\_up.\textsc{perf}\\
\glt `Over toward Tuba City a fellow known as Pollen caused trouble and got nothing for it.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-3}
’Índa nagháíí T’áá Bíích’į́į́dii hoolyééjí Ba’álílii wolyéé ńt’éé’ naazhchxǫ’.\\
\gll ’índa	nagháíí	T’áá~{Bíích’į́į́dii}	h-oo-l-yéé=jí	Ba’álílii	wo-l-yéé	ńt’éé’	naa-zh-chxǫ’\\
     then	there	Aneth	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=in\_the\_manner\_of	He\_Who\_Has\_Supernatural\_Powers	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-mess\_up.\textsc{perf}\\
\glt `Over by Aneth a man called He Who Has Supernatural Power caused trouble.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-4}
’Índa Dziłk’i Hózhóniijí Hastiin Bizhoshí wolyéé ńt’éé’ naazhchxǫ’.\\
\gll ’índa	Dziłk’i~{Hózhónii=jí}	hastiin	Bizhoshí	wo-l-yéé	ńt’éé’	naa-zh-chxǫ’\\
     then	Beautiful\_Mountain=in\_the\_manner\_of	man	Bizhoshi	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-mess\_up.\textsc{perf}\\
\glt `And over toward Beatuiful Mountain a man by the name of Bizhoshi made a commotion.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-5}
Díí ts’ídá t’áadoo ńdaasdlį́’í da.\\
\gll díí	ts’ídá	t’áadoo	ń-daa-s-d-lį́’=í	da\\
     this	really	nothing	\textsc{rev}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	not\\
\glt `None of them gained a thing.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-6}
T’áá t’óó ’ák’ijį’ dahojoołchįįd.\\
\gll t’áá	t’óó	’á-k’i=jį’	da-ho-j-oo-ł-chįįd\\
     \textsc{pcl}	just	\textsc{refl}.\textsc{poss}-onto=up\_to	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-become\_ugly.\textsc{perf}\\
\glt `They merely brought hardship upon themselves.'{'}
\z

\ea\label{ex:text2-24-7}
Jó ’akon, doo nijichxǫ’ da, she’awéé’.\\
\gll jó	’akon	doo	ni-ji-chxǫ’	da	she-’awéé’\\
     well	so	not	\textsc{cont}-\textsc{anim}-mess\_up.\textsc{cont}.\textsc{impf}	not	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-baby\\
\glt `{`}So don't sulk, my baby.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-8}
Ts’ídá doo ’ál’į́į da.\\
\gll ts’ídá	doo	’á-l-’į́į	da\\
     really	not	\textsc{th}-\textsc{l}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	not\\
\glt `It's uncalled for, and it is bad behavior.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-9}
Dóó ts’ídá t’áadoo bee ńdidííléłí da,'' shiłníigo shicheii ńt’éé shił nahasne’, dóó t’áá yiláahjį’ shich’į’ yááłti’.\\
\gll dóó	ts’ídá	t’áadoo	b-ee	ń-di-d-íí-léł=í	da	sh-ił-ní=go	shi-cheii	ńt’éé	sh-ił	na-ha-s-ne’	dóó	t’áá	yi-láah=jį’	shi-ch’į’	yá-áá-ł-ti’\\
     and	really	not\_anymore	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{th}-\textsc{fut}-2.\textsc{sg}.\textsc{prog}-become.\textsc{fut}=\textsc{nmlz}	not	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tell.\textsc{perf}	and	\textsc{pcl}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-beyond=up\_to	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `You will gain nothing by it,'' my grandfather said to me. He told me this story and gave me instructions on top of it.'
\z

\ea\label{ex:text2-24-10}
Díí k’ad ts’ídá nizhónígo bénáshniih.\\
\gll díí	k’ad	ts’ídá	ni-zhóní=go	b-é-ná-sh-niih\\
     this	now	really	\textsc{th}-beautiful.\textsc{abs}.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I now remember this well.'
\z
