\ea\label{ex:text3-1-1}
Hwéeldi hoolyéédę́ę́’ niha’áłchíní ’ólta’jį’ ’adahidoonił daho’doo’niidgo dah ńdahizhdii’nánę́ę t’áá ’ákódoonííł biniiyé Tséhootsooí dóó ńléí Bis Dootł’izh Deez’áhí hoolyéhé góyaa biniiyé ńda’dildah ńt’éé’.\\
\gll Hwééldi	h-oo-l-yéé=dę́ę́’	niha-’áłchíní	’ólta’=jį’	’a-da-hi-d-oo-nił	da-ho-’-d-oo-’-niid=go	dah	ń-da-hi-zh-d-ii-’-ná=nę́ę	t’áá	’ákó-d-oo-nííł	bi-niiyé	Tséhootsooí	dóó	ńléí	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	hoo-l-yé=hé	góyaa	bi-niiyé	ń-da-’-di-l-dah	ńt’éé’\\
     Fort\_Sumner	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	school=up\_to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}=\textsc{sub}	up	up-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	so-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-do.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	Fort\_Defiance	and	over\_there	Blue\_Clay\_Point	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	down	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{l}-move\_independently.\textsc{iter}	\textsc{pst}\\
\glt `In the Fort Sumner Treaty we were told to place our children in school. So when we got back policemen were sent from Fort Defiance down toward Round Rock to carry out this provision.'
\z

\ea\label{ex:text3-1-2}
’Áłchíní t’áá ’ałtso shóidoot’eeł ha’níigo t’áá dahooghanígi biniiyé ńda’dildah ńt’éé’.\\
\gll ’áłchíní	t’áá~{’ałtso}	shó-i-d-oo-t’eeł	ha-’-ní=go	t’áá	da-hooghan=í=gi	bi-niiyé	ń-da-’-di-l-dah	ńt’éé’\\
     children	all\_of\_them	obtain-\textsc{th}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-be.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{distr}-home=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{l}-move\_independently.\textsc{iter}	\textsc{pst}\\
\glt `To get all of the children they went from hogan to hogan.'
\z

\ea\label{ex:text3-1-3}
Hastóí ła’ Cháala wolyéé ńt’éé’ ’éí yiniiyé na’a’eesh.\\
\gll hastóí	ła’	Cháala	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	yi-niiyé	na-’a-’eesh\\
     men	one	Charlie	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{cont}-\textsc{th}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{cont}\\
\glt `The leader of one of the parties was a man named Charlie.'
\z

\ea\label{ex:text3-1-4}
Ła’ Tsii’ Agodiiyę́ę lá, Yoo’ó ’Adika’íyę́ę lá, ’índa Tsiishch’ilii Ts’ósíyę́ę, Béésh Łigaii ’Ííł’íní ’Áłts’óózíyę́ę, ’índa Hastiin ’Adiits’a’íyę́ę, ’áádóó haa shį́į́ néelą́ą́’ hastóí ńt’éé’ ’éí dó’ bíi’nilgo ’áádę́ę́’ yiniiyé ńdíkah ńt’éé’.\\
\gll ła’	Tsii’~{Agodii=yę́ę}	lá	Yoo’ó~{’adika’í=yę́ę}	lá	’índa	Tsiishch’ilii~{Ts’ósí=yę́ę}	Béésh~Łigaii~’Ííł’íní~{’Áłts’óózí=yę́ę}	’índa	hastiin	’adiits’a’í=yę́ę	’áádóó	haa~shį́į́~{néelą́ą́’}	hastóí	ńt’éé’	’éí	dó’	bíi’nilgo	’áá=dę́ę́’	yi-niiyé	ń-dí-kah	ńt’éé’\\
     one	Bobbed\_Hair=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{emph}	Bead\_Clan\_Gambler=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{emph}	then	Slender\_Curly\_Hair=\textsc{pst}.\textsc{ref}	Slender\_Silver\_Maker=\textsc{pst}.\textsc{ref}	then	Mr.	interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	and\_then	I\_wonder\_how\_many	men	\textsc{pst}	that	also	added\_to\_it	there=from	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{iter}-\textsc{inc}-go.\textsc{pl}.\textsc{iter}	\textsc{pst}\\
\glt `Others in this party were one called Bobbed Hair, one by the name of Bead Clan Gambler, one called Slender Curly Hair another called Slender Silver Maker, and the one who was known as The Interpreter (Chee Dodge), as well as several others.'
\z

\ea\label{ex:text3-1-5}
’Áádóó hastóí haa shį́į́ néelą́ą́’ ’íi’nilgo ’aadę́ę́’ kóyaa ní’díldah ńt’éé’.\\
\gll ’áádóó	hastóí	haa~shį́į́~{néelą́ą́’}	’-í-ii-’-nil=go	’aa=dę́ę́’	kóyaa	ní-’-dí-l-dah	ńt’éé’\\
     and\_then	men	I\_wonder\_how\_many	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=from	down\_there	\textsc{iter}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-\textsc{l}-move\_independently.\textsc{iter}	\textsc{pst}\\
\glt `After we volunteered some men, they would travel down there.'
\z

\ea\label{ex:text3-2-1}
Sáaniiyę́ę dóó hastóíyę́ę ’éí ’aadę́ę́’ ha’áłchíní baa dajíchį’go hoolzhiizh.\\
\gll sáanii=yę́ę	dóó	hastóí=yę́ę	’éí	’aa=dę́ę́’	ha-’áłchíní	b-aa	da-j-í-chį’=go	h-oo-l-zhiizh\\
     women=\textsc{pst}.\textsc{ref}	and	men=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	there=from	\textsc{anim}.\textsc{poss}-children	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-be\_stingy.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `For a long time the men and womenfolk had held back their children.'
\z

\ea\label{ex:text3-2-2}
’Áko ndi t’áá tídzí’ahí da nagháí Bis Dootł’izh Deez’áhí hoolyé ’ákwii há’áłchíní ła’ ndajiizh’eezh nihoot’ą́ągo.\\
\gll ’áko	ndi	t’áá~tídzí’ahí~{da}	nagháí	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	h-oo-l-yé	’ákwii	há-’áłchíní	ła’	n-da-j-ii-zh-’eezh	ni-h-oo-t-’ą́ą=go\\
     so	but	barely\_making\_it	there	Blue\_Clay\_Point	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	there	\textsc{anim}.\textsc{poss}-children	few	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}	stop-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `So on the dates set for bringing the children to Round Rock, very few were brought in.'
\z

\ea\label{ex:text3-2-3}
’Ákwe’é ’áłchíní ndahaasht’eezhgo diné ła’ Bilį́į́’ Łizhinii wolyéé ńt’éé’ ’ákwii dooda níigo yich’ą́ą́h ńdiidzá.\\
\gll ’ákwe’é	’áłchíní	n-da-haa-sh-t-’eezh=go	diné	ła’	Bilį́į́’~{łizhinii}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’ákwii	dooda	níi=go	yi-ch’ą́ą́h	ń-d-ii-d-zá\\
     right\_there	children	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	person	one	Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	there	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-opposed	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `When the children were taken there a man with the name of Black Horse said, ``No,'' and stood against the children being taken away to school.'
\z

\ea\label{ex:text3-2-4}
Ła’ dó’ Na’niłhodí wolyé, ’éí daats’í t’ah są́ yik’ee yishjool, dóó ła’ Doohahii wolyéé ńt’éé’, Tséyi’niiyę́ę da, Tó Dích’íi’nii Néézyę́ę, Béésh Chxǫ́’í wolyéé ńt’éé’ ’éí da, ’Ats’ǫǫsíyę́ę da, Wéelayę́ę da, Hastiin Tsiiba’íyę́ę da, ’éí t’áá ’ájíłtso dooda dajiníigo bich’ą́ą́h nízhdiikai.\\
\gll ła’	dó’	Na’niłhodí	wo-l-yé	’éí	daats’í	t’ah	są́	yi-k’ee	yish-jool	dóó	ła’	Doohahii	wo-l-yéé	ńt’éé’	Tséyi’nii=yę́ę	da	Tó~Dích’íi’nii~{Nééz=yę́ę}	Béésh~{Chxǫ́’í}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	da	’Ats’ǫǫsí=yę́ę	da	Wéela=yę́ę	da	Hastiin~{Tsiiba’í=yę́ę}	da	’éí	t’áá~{’ájíłtso}	dooda	da-ji-níi=go	bi-ch’ą́ą́h	ní-zh-d-ii-kai\\
     one	also	Limper	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	that	maybe	still	old\_age	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-on\_account\_of	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_cowering.\textsc{perf}	and	one	Slow\_One	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Canyon\_De\_Chelly\_Man=\textsc{pst}.\textsc{ref}	including	Tall\_Bitter\_Water\_Clansman=\textsc{pst}.\textsc{ref}	Ugly\_Knife	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	including	Sucker=\textsc{pst}.\textsc{ref}	including	Weela=\textsc{pst}.\textsc{ref}	including	Gray\_Hair\_Man=\textsc{pst}.\textsc{ref}	not	that	all.\textsc{nsp}	no	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-opposed	up-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `There was a man by the name of Limper, who may still be hunched with old age (still alive). There was one called Slow One, and there were Canyon De Chelly Man, Tall Bitter Water Clansman, Ugly Knife, Sucker, Weela, and Gray Haired Man. All of these said, ``No,'' and stood against the proposal.'
\z

\ea\label{ex:text3-2-5}
’Aadóó haa shį́į́ néelą́ą́’ tsíłkéí bíi’nil, ’akon.\\
\gll ’aadóó	haa~shį́į́~{néelą́ą́’}	tsíłkéí	b-í-i-’-nil	’akon\\
     and\_then	I\_wonder\_how\_many	young\_men	3.\textsc{bi}-against-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	so\\
\glt `And then many young men joined with them.'
\z

\ea\label{ex:text3-2-6}
Díí hastóíyę́ę ’éí k’ad ’ałtso ’ádajídin sha’shin.\\
\gll díí	hastóí=yę́ę	’éí	k’ad	’ałtso	’á-da-j-í-din	sha’shin\\
     this	men=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	now	all	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}	maybe\\
\glt `All of these men are now perhaps dead.'
\z

\ea\label{ex:text3-3-1}
Kwe’é ’áłchíní ’ółta’jį’ ndahidoo’nił biniiyé ’áłah ’azlį́’ę́ęgi Bilį́į́’ Łizhinii wolyéé ńt’éé’, ’éí ``Dooda, dooda ,'' níigo ’áłah ’ílį́įgo yee niiltee’.\\
\gll kwe’é	’áłchíní	’ółta’=jį’	n-da-hi-d-oo-’-nił	bi-niiyé	’áłah~{’azlį́’=ę́ę=gi}	Bilį́į́’~{łizhinii}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	dooda	dooda	níi=go	’áłah ’-í-lį́į=go	y-ee	n-ii-l-tee’\\
     here	children	school=up\_to	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	meeting=\textsc{pst}.\textsc{ref}=at.\textsc{sp}	Black\_Horse	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	no	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	together \textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-refuse.\textsc{perf}\\
\glt `Here at this meeting to get children together for school the man known as Black Horse stubbornly balked on it.'
\z

\ea\label{ex:text3-3-2}
``Haashą’ yit’é, niha’áłchíní hágo nihigha dahołtł’iid.\\
\gll Haashą’~{yit’é}	niha-’áłchíní	hágo	nihi-gha-da-h-o-ł -tł’iid\\
     what\_the\_devil	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	come\_in	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away\_from-\textsc{distr}-\textsc{ser}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł} -move\_rapidly\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}What the devil, you can jerk our children away from us if you want to.'
%   -tł’iid\\
%      -move\_rapidly\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{impf}\\
\z

\ea\label{ex:text3-3-3}
Bíni’ biniinaa háágóó ’áhoot’ée dooleeł ,'' níigo ’ákwii hááhgóó shį́į́ ’íits’a’.\\
\gll b-íni’	bi-niinaa	háá=góó	’á-hoo-t’ée	dooleeł	níi=go	’ákwii	hááhgóóshį́į́	’í-i-ts’a’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	where=towards	\textsc{th}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there	diligently	\textsc{th}-\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `If you want trouble over this matter go to it,'' he shouted.'
\z

\ea\label{ex:text3-3-4}
Díkwilt’é shį́į́ ’ákódaaníigo yee ’ałkéé’ deezt’i’.\\
\gll díkwi-l-t’é shį́į́	’ákó-daa-níi=go	y-ee	’ał-kéé’	d-eez-t’i’\\
     several-\textsc{l}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf} probably	so-\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rec}.\textsc{poss}-behind	\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}\\
\glt `Several others who were of like mind were behind him.'
\z

\ea\label{ex:text3-3-5}
’Éí shį́į́ yee ’ahida’asnii’go.\\
\gll ’éí	shį́į́	y-ee	’ahi-da-’a-s-nii’=go\\
     that	probably	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rec}-\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_aware\_of.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `In fact, they had probably conspired with him.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-1}
Naat’áanii Yázhí wolyéé ńt’éé’ ’éí níyáá lá.\\
\gll Naat’áanii~{Yázhí}	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	ní-yáá	lá\\
     Little\_Chief	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `The one called Little Chief (Shipley) came also.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-2}
’Éí ’aní’eezh lá.\\
\gll ’éí	’a-ní-’eezh	lá\\
     that	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `He was the Agent.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-3}
’Éí ’akwii saad hazlį́į’go Naat’áanii Yázhíyę́ę diné ch’ídabiisxan.\\
\gll ’éí	’akwii	saad	ha-z-lį́į’=go	Naat’áanii~{Yázhí=yę́ę}	diné	ch’í-da-b-ii-s-xan\\
     that	there	word	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}=\textsc{sub}	Little\_Chief=\textsc{pst}.\textsc{ref}	Navajo	out-\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-throw.\textsc{perf}\\
\glt `But when a hot argument got under way in the meeting, the Navajos threw the Agent out.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-4}
’Aadóó hááhgóó shį́į́ ’áhóót’įįd.\\
\gll ’aadóó	hááhgóóshį́į́	’á-h-óó-t-’įįd\\
     and\_then	really	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `Then things really happened.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-5}
Diné ła’ Yoo’ó ’Adika’í wolyéé ńt’éé’ Naat’áanii diné yigha néíltį́.\\
\gll diné	ła’	Yoo’ó~{’adika’í}	wo-l-yéé	ńt’éé’	naat’áanii	diné	yi-gha-né-í-l-tį́\\
     person	one	Bead\_Clan\_Gambler	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	leader	person	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-away\_from-\textsc{rev}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{anim}.\textsc{perf}\\
\glt `The man called Bead Clan Gambler got the Agent back from those who had laid hands on him.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-6}
Diné ’ayóo baa dzólníinii ’óolyéé ńt’éé’ Yoo’ó ’Adika’í.\\
\gll diné	’ayóo	b-aa	dzólníi=nii	’-óo-l-yéé	ńt’éé’	Yoo’ó~{’adika’í}\\
     person	very	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	strong=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Bead\_Clan\_Gambler\\
\glt `This Bead Clan Gambler was a husky man.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-7}
Naat’áaniiyę́ę nahgóó diné bił nooyéełgo ’ákóne’ ’eelwodgo Naat’áaniiyę́ę bich’áháyah ’ayííłtł’iidgo ’ak’áán bá hooghan góne’ yił ’aadiilwod.\\
\gll naat’áanii=yę́ę	nahgóó	diné	b-ił	n-oo-yéeł=go	’ákóne’	’-ee-l-wod=go	naat’áanii=yę́ę	bi-ch’áháyah	’a-y-íí-ł-tł’iid=go	’a-k’áán	b-á	hooghan	góne’	y-ił	~{’-aa-d-ii-l-wod}\\
     leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	aside	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{term}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{lpb}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	there	away-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	leader=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-under\_arm	\textsc{th}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-move\_rapidly\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-flour	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	home	inside	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-off-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `As the mob made away with the Agent he dashed in among them and grabbed the Agent up under one arm (like a football). When the mobsters would have jumped him he straight-armed them and bowled them over backward, and running hard he beat them to a flour storage room.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-8}
’Aajį’ Naat’áanii ’agha náltį́įgo wóne’édę́ę’go dáádílkał yich’ą́ą́h da’aztł’ingo ch’ééh ’ádajííł’įįd.\\
\gll ’aa=jį’	naat’áanii	’a-gha-ná-l-tį́į=go	wóne’=é=dę́ę’=go	dáádílkał	yi-ch’ą́ą́h	da-’a-z-tł’in=go	ch’éé-h’á-da-j-íí-ł-’įįd\\
     there=up\_to	leader	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-away\_from-\textsc{rev}-\textsc{l}-move.\textsc{anim}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	inside=\textsc{nmlz}=from=\textsc{sub}	door	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-opposed	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-pile.\textsc{perf}=\textsc{sub}	in\_vain-\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-do.\textsc{perf}\\
\glt `When he had gotten the Agent in there he piled things against the door from within, and the mob was frustrated.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-9}
Hastiin ’Adiits’a’íyę́ę da ’atah ’ákóne’ yah ’azhnííchą́ą́’.\\
\gll hastiin	’adiits’a’í=yę́ę	da	’a-tah	’ákóne’	yah	’a-zh-n-íí-chą́ą́’\\
     Mr.	interpreter=\textsc{pst}.\textsc{ref}	including	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	there	into	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-run.\textsc{perf}\\
\glt `The Interpreter (Chee Dodge) also took refuge in the flour storage room.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-10}
T’áadoo tł’óó’góó ndajikaaí díkwíí shį́į́ yiską́ hodoo’niid.\\
\gll t’áadoo	tł’óó’=góó	n-da-ji-kai=í	díkwíí	shį́į́	yi-s-ką́	ho-d-oo-’-niid\\
     without	outside=towards	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	several	probably	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_pass.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was said that they stayed inside for several days without going outside.'
\z

\ea\label{ex:text3-4-11}
’Áko shį́į́ wóne’é ’ak’áányę́ę bik’i ndajizhchąą’ lá jiní.\\
\gll ’áko	shį́į́	wóne’é	’a-k’áán=yę́ę	bi-k’i	n-da-ji-zh-chąą’	lá	ji-ní\\
     so	probably	inside	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-flour=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	stop-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-defecate.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And while they were in there they dirtied the flour.'
\z

\ea\label{ex:text3-5-1}
Díí hóóchį’gíí ’éí t’áá níłtéél ńt’éé’ ńléí Tsé Bii’ Ndzisgai hoolyé bíhoneel’ą́ągo bee ’ahii’ naaná’ooldah.\\
\gll díí	h-óó-chį’=gíí	’éí	t’áá ní-ł-téél ńt’éé’	ńléí	Tsé~Bii’~{Ndzisgai}	h-oo-l-yé	bíhoneel’ą́ągo	b-ee	’ah-ii’	naaná-’-oo-l-dah\\
     this	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_ugly.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	\textsc{pcl} \textsc{th}-\textsc{ł}-be\_broad.\textsc{comp}.\textsc{impf} \textsc{pst}	over\_there	Monument\_Valley	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	as\_far\_as	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-inside\_of	to\_and\_fro-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move\_independently.\textsc{prog}\\
\glt `The news of this trouble spread all about, even up into the Monument Valley.'
\z

\ea\label{ex:text3-5-2}
Dooshą’ ’áłchíní nihigha dajii’nííł lá.\\
\gll doo=shą’	’áłchíní	nihi-gha-	da-j-ii-’-nííł	lá\\
     not=\textsc{intrg}	children	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away\_from-	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ser}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `{``}They're not going to take our children away, that's all there is to it.'''
\z

\ea\label{ex:text3-5-3}
Háni’ hoł ’ałk’iidiijah ha’níigo bee ’ahii’ naaná’ooldah.\\
\gll h-áni’	ha-ł	’ał-k’i-i-d-ii-jah	ha-’-ní=go	b-ee	’ah-ii’	naaná-’-oo-l-dah\\
     \textsc{anim}.\textsc{poss}-mind	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-on-\textsc{trnsl}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-inside\_of	to\_and\_fro-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move\_independently.\textsc{prog}\\
\glt `People were ready to fight.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text3-6-1}
Ła’ ’ádajiníigo siláago doo ’ákwii nínáa da dajiní.\\
\gll ła’	’á-da-ji-níi=go	siláago	doo	’ákwii	ní-náa	da	da-ji-ní\\
     one	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	soldier	not	there	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	not	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Some said that no soldiers had come to the scene of the trouble.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-2}
Shash hadaalzheehígíí yéékeedgo ’éí ’ákwii níná dajiní.\\
\gll shash	ha-daa-l-zheeh=ígíí	y-éé-keed=go	’éí	’ákwii	ní-ná	da-ji-ní\\
     bear	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{l}-hunt.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{dir}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-ask\_for.\textsc{perf}=\textsc{sub}	that	there	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Some said that bear hunters had been brought to the rescue,'
\z

\ea\label{ex:text3-6-3}
Doo shį́į́ ’éí nínáa da.\\
\gll doo	shį́į́	’éí	ní-náa	da\\
     not	probably	that	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	not\\
\glt `but the truth is that it wasn't these.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-4}
T’áá ’áhoodzaagóó ’ádajiní.\\
\gll t’áá	’á-h-oo-dzaa=góó	’á-da-ji-ní\\
     \textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}=however	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `That was just a tale.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-5}
Tséhootsooídę́ę́’ siláago níná.\\
\gll Tséhootsooí=dę́ę́’	siláago	ní-ná\\
     Fort\_Defiance=from	policeman	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `Soldiers came from Fort Defiance.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-6}
’Áádę́ę́’ yéékeedgo ’aadę́ę́’ deeznání nagháí K’ai’ Dees’nilí bikáá’góó niníná.\\
\gll ’áá=dę́ę́’	y-éé-keed=go	’aa=dę́ę́’	d-eez-ná=ní	nagháí	K’ai’~{Dees’nilí}	bi-káá’=góó	ni-ní-ná\\
     there=from	\textsc{dir}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-ask\_for.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=from	\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	there	Row\_Of\_Willows	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=towards	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `They were sent from there, and those who came moved up on top of Row of Willows (near Wheatfields).'
\z

\ea\label{ex:text3-6-7}
’Íídą́ą́’ ’ákwii kót’éego hootso.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’ákwii	kót’ée=go	hootso\\
     there=\textsc{pst}	there	it\_is\_thus=\textsc{sub}	meadow\\
\glt `At that time there was a beautiful meadow there.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-8}
Ła’í ndi doo bikooh da ’íídą́ą́’.\\
\gll ła’=í	ndi	doo	bikooh	da	’íí=dą́ą́’\\
     one=\textsc{nmlz}	but	not	canyon	not	there=\textsc{pst}\\
\glt `There was not a single wash at that time.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-9}
Kǫ́ǫ́ niníná.\\
\gll kǫ́ǫ́	ni-ní-ná\\
     through\_here	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `There they were encamped.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-10}
Dah náádii’nání Tsézhin Bii’ Tóhígi kin díílidígi naalyéhé bá hooghango kwii ninááná’ná.\\
\gll dah	náá-d-ii-’-ná=ní	Tsézhin~Bii’~{Tóhígi}	kin	d-íí-lid=ígi	naalyéhé~bá~{hooghan=go}	kwii	ni-náán-á-’-ná\\
     off	\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	Black\_Rock\_Spring	house	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-burn.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	trading\_post=\textsc{sub}	here\_about	stop-\textsc{sitr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}\\
\glt `When they moved again they went to the burned trading post at Black Rock Spring (near Tsailee).'
\z

\ea\label{ex:text3-6-11}
Naaki dabiiską́ągo ’aadóó dah náádii’ná.\\
\gll naaki	da-b-ii-s-ką́ą=go	’aadóó	dah	náá-d-ii-’-ná\\
     two	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	and\_then	up	\textsc{sitr}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}\\
\glt `After camping there for two days they moved on.'
\z

\ea\label{ex:text3-6-12}
’Éí Bis Dootł’izh Deez’áhí góyaa.\\
\gll ’éí	Bis~Dootł’izh~{Deez’áhí}	góyaa\\
     that	Blue\_Clay\_Point	down\\
\glt `They moved down to Bue Clay Point (near Round Rock).'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text3-7-1}
T’ááłáhádi biniiyé ’íldee’ii yísh.\\
\gll t’ááłáhádi	bi-niiyé	’-í-l-dee’=ii=yísh\\
     one\_time	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}=\textsc{intrg}\\
\glt `This was not the only time a school party went out.'
\z

\ea\label{ex:text3-7-2}
Jó haa shį́į́ néelą́ą’di biniiyé na’asdee’.\\
\gll jó	haa~shį́į́~{néelą́ą’=di}	bi-niiyé	na-’a-s-dee’\\
     well	I\_wonder\_how\_many=at.\textsc{gen}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `They went out many times.'
\z

\ea\label{ex:text3-7-3}
’Áłchíní ’ólta’jį’ ndahohnííł ha’níigo biniiyé na’aldeehgo nináháhááh dóó nináháshį́į́h ńt’éé’.\\
\gll ’áłchíní	’ólta’=jį’	n-da-h-oh-nííł	ha-’-ní=go	bi-niiyé	na-’a-l-deeh=go	ni-ná-há-hááh	dóó	ni-ná-há-shį́į́h	ńt’éé’\\
     children	school=up\_to	stop-\textsc{distr}-\textsc{ser}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}=\textsc{sub}	stop-\textsc{rev}-\textsc{ser}-winter\_passes.\textsc{impf}	and	\textsc{term}-\textsc{rev}-\textsc{ser}-summer\_passes.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `summer and winter they would go about telling the people to place their children in school.'
\z

\ea\label{ex:text3-8-1}
Diné ’ałk’iidoojah biniiyé siláago yéékeedyę́ę kwii shádí ńt’éé’ hastiin ła’ Wéela dabijiníigo ’éí be’esdzáán ńt’éé’ k’é néíst’įįd.\\
\gll diné	’ał-k’i-i-d-oo-jah	bi-niiyé	siláago	y-éé-keed=yę́ę	kwii	sh-ádí	ńt’éé’	hastiin	ła’	Wéela	da-bi-ji-níi=go	’éí	be-’esdzáán	ńt’éé’	k’é	né-í-s-t-’įįd\\
     person	\textsc{rec}.\textsc{poss}-onto-\textsc{trnsl}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	policeman	\textsc{dir}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-ask\_for.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	here\_about	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-older\_sister	\textsc{pst}	man	one	Weela	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-wife	\textsc{pst}	peace	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `When the soldiers who were sent for arrived to fight, my older sister, who was the wife of Weela, acted as a peacemaker.'
\z

\ea\label{ex:text3-8-2}
’Éí kwe’é diné yita’ ’ííyáago k’é náhásdlį́į́’.\\
\gll ’éí	kwe’é	diné	yi-ta’	’-íí-yáa=go	k’é	ná-há-s-d-lį́į́’\\
     she	here	person	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-between	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	peace	\textsc{rev}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}\\
\glt `Here she acted as a go-between to restore the peace'
\z

\ea\label{ex:text3-8-3}
’Éí diné ła’ ’ák’izhdiit’ą́.\\
\gll ’éí	diné	ła’	’á-k’i-zh-d-ii-t-’ą́\\
     that	person	one	\textsc{refl}.\textsc{poss}-on-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `One man took credit for restoring peace.'
\z

\ea\label{ex:text3-8-4}
Hastiin Bilagáana dahojiníí ńt’éé’, ``Shí shik’ehgo k’é náhásdlį́į́’ ,'' jiníigo hojilne’ t’ah ńt’éé’.\\
\gll hastiin	bilagáana	da-ho-ji-níí	ńt’éé’	shí	shi-k’eh=go	k’é	ná-há-s-d-lį́į́’	ji-ní=go	ho-ji-l-ne’	t’ah	ńt’éé’\\
     man	white\_person	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	peace	\textsc{rev}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	still	\textsc{pst}\\
\glt `He was a man called White Man. I heard him saying that he was the one who restored the peace.'
\z

\ea\label{ex:text3-8-5}
``Niyooch’ííd, t’óó ’ádíní.\\
\gll ni-yooch’ííd	t’óó~{’ádíní}\\
     2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-liar	you\_must\_be\_kidding!\\
\glt `{``}You are a liar. You just made that story up.'
\z

\ea\label{ex:text3-8-6}
Shí shádí ńt’éé’ ’éí k’é néíst’įįd.\\
\gll shí	sh-ádí	ńt’éé’	’éí	k’é	né-í-s-t-’įįd\\
     1.\textsc{sg}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-older\_sister	\textsc{pst}	she	peace	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `It was my sister who restored the peace.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text3-8-7}
Shił bééhózin, shił bééhózin ,'' hodííniid.\\
\gll sh-ił	b-éé-hó-zin	sh-ił	b-éé-hó-zin	ho-d-íí-niid\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `I know it. I am sure of it,'' I told him.'
\z

\ea\label{ex:text3-8-8}
Díí k’ad kót’éego Bilį́į́’ Łizhiniiyę́ę ’áłchíní yaa nichį’go yiniinaa naazhchxǫ’, ’akon.\\
\gll díí	k’ad	kót’ée=go	Bilį́į́’~{łizhinii=yę́ę}	’áłchíní	y-aa	ni-chį’=go	yi-niinaa	naa-zh-chxǫ’	’akon\\
     this	now	it\_is\_thus=\textsc{sub}	Black\_Horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	children	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-be\_stingy.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-reason	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-mess\_up.\textsc{perf}	so\\
\glt `So that is how Black Horse made trouble by holding back the children.'
\z

\ea\label{ex:text3-9-1}
K’adshą’ díí ’ólta’ ha’nínígíí ts’ídá t’áá ’ákónéehee ńt’éé’ lá.\\
\gll k’ad=shą’	díí	’ólta’	ha-’-ní=nígíí	ts’ídá	t’áá~{’ákónéehee}	ńt’éé’	lá\\
     now=probably	this	school	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	really	the\_right\_thing\_to\_do	\textsc{pst}	\textsc{emph}\\
\glt `Now school is a wonderful thing.'
\z

\ea\label{ex:text3-9-2}
T’áadoo biniiyéhégóó ’ólta’ nihąąh dajiz’įįd lá, jó shí ’éí ’ákwíinisin.\\
\gll t’áadoo	bi-niiyé=hé=góó	’ólta’	nih-ąąh	da-ji-z-’įįd	lá	jó	shí	’éí	’ákwí-i-ni-s-zin\\
     not\_anymore	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose=\textsc{nmlz}=not	school	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-alongside	\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-take\_possession.\textsc{perf}	\textsc{emph}	well	1.\textsc{sg}	that	so-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They had no reason for keeping us out of school, I'm convinced of that.'
\z

\ea\label{ex:text3-9-3}
’Ólta’ wolyéii doo yiilkóoh da lá, jó ’akon.\\
\gll ’ólta’	wo-l-yé=ii	doo	yii-l-kóoh	da	lá	jó	’akon\\
     school	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	not	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-say\_nasty\_things.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}	well	so\\
\glt `School is not a thing of no value.'
\z

\ea\label{ex:text3-9-4}
Bidááháníinii ’óolyéé lá.\\
\gll bi-dáá-há-níi=nii	’-óo-l-yéé	lá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-block-\textsc{ar}-desire.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `It is something to be longed for and sought after.'
\z

\ea\label{ex:text3-9-5}
’Ííłta’go dashą’ k’ad haa nisht’ée dooleeł ńt’éé’ nisin k’ad.\\
\gll ’-íí-ł-ta’=go	da=shą’	k’ad	haa	ni-sh-t’ée	dooleeł	ńt’éé’	ni-s-zin	k’ad\\
     \textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-count.\textsc{perf}=\textsc{sub}		\textsc{indef}=\textsc{intrg}	now	what	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	\textsc{pst}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	now\\
\glt `Had I gone to school I wonder how I would be today.'
\z

\ea\label{ex:text3-9-6}
Na’nitin haa shį́į́ níłnéezii ’óolyéé lá ’ólta’.\\
\gll na-’-ni-tin	haa shį́į́	ní-ł-néez=ii	’-óo-l-yéé	lá	’ólta’\\
     \textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	how probably	\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_tall.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	school\\
\glt `By school we mean an endless learning.'
\z

\ea\label{ex:text3-9-7}
Ha’át’íi da bee ’atíhát’į́ nilíinii haa shį́į́ níłnéezii ’óolyéé lá.\\
\gll ha’át’íi	da	b-ee	’atí-há-t-’į́	ni-líin=ii	haa shį́į́	ní-ł-néez=ii	’-óo-l-yéé	lá\\
     what	\textsc{indef}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	suffering-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	how probably	\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_tall.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `It's a means for accomplishment without end.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-1}
Ba’áłchíní dahólóonii ts’ídá t’áá ’ákónéehee ’ólta’jį’ ndayiinííł lá.\\
\gll ba-’áłchíní	da-hó-lóon=ii	ts’ídá	t’áá~{’ákónéehee}	’ólta’=jį’	n-da-y-ii-nííł	lá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-children	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	really	the\_right\_thing\_to\_do	school=up\_to	\textsc{cont}-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{ser}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `People who have children, and who put them in school, are right in so doing.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-2}
Dabízhánee’ t’óó nisin shí, ’ákon.\\
\gll da-b-ízhánee’	t’óó	ni-s-zin	shí	’ákon\\
     \textsc{distr}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-lucky	just	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}	so\\
\glt `I think they are indeed lucky children.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-3}
Díí ’ólta’ wolyéhígíí t’ah nahdę́ę́’ ’atah baa nísíst’įįd ni’.\\
\gll díí	’ólta’	wo-l-yé=hígíí	t’ah	nah=dę́ę́’	’a-tah	b-aa	ní-sís-t-’įįd	ni’\\
     this	school	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	still	aside=from	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{rep}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-consider.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `I was one of those who spoke in favor of schools in days gone by.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-4}
T’ah ńt’éé’ hádą́ą́’ lá t’áá ’éiyá naaltsoos bee nihich’į’ haat’ą́.\\
\gll t’ah	ńt’éé’	há=dą́ą́’	lá	t’áá ’éiyá	naaltsoos	b-ee	nihi-ch’į’	h-aa-t-’ą́\\
     still	\textsc{pst}	where=\textsc{pst}	\textsc{emph}	\textsc{pcl} that\_one	paper	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `Not long ago a paper was brought up before us in a meeting.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-5}
``Nagháí hastiin nahgóó dah sidáhígíí díí ’ólta’ ’atah yaa yiníst’įįd lá.\\
\gll nagháí	hastiin	nahgóó	dah	si-dá=hígíí	díí	’ólta’	’a-tah	y-aa	yiní-s-t-’įįd	lá\\
     there	man	aside	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	this	school	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-consider.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `They said, ``Here's a list of the men who asked for education, and here's one of the men.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-6}
’Éí ts’ídá t’áá ’ákónéehee ’át’éi ’óolyé ’ólta’ daaníigo nihá yaa nídaast’įįd ,'' shi’di’níigo kót’éego sizaad ’atah ch’ét’ą́.\\
\gll ’éí	ts’ídá	t’áá~{’ákónéehee}	’á-t’é=i	’-óo-l-yé	’ólta’	daa-níi=go	nih-á	y-aa	ní-daa-s-t-’įįd	shi-’-di-’-níi=go	kót’ée=go	si-zaad	’a-tah	ch’-é-t-’ą́\\
     that	really	the\_right\_thing\_to\_do	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	school	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rep}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-consider.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-language	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `These men knew the advantages of schooling.'' They said this, mentioning my part in it.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-7}
’Éí kót’éego sizaad ’atah ch’ét’ą́ągo k’asdą́ą́’ bee ’ádaa ’atídinéshdlį́į́’, ’akon.\\
\gll ’éí	kót’ée=go	si-zaad	’a-tah	ch’-é-t-’ą́ą=go	k’asdą́ą́’	b-ee	’ád-aa	’atí-di-n-ésh-d-lį́į́’	’akon\\
     that	it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-language	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	almost	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{refl}.\textsc{poss}-about	suffering-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be.\textsc{perf}	so\\
\glt `When they mentioned me in this connection I almost wept.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-8}
T’áá la’ ’ákónéehee ’atah baa nísíst’įįd lá nisin.\\
\gll t’áá	la’	’ákó-néeh=ee	’a-tah	b-aa	ní-sís-t-’įįd	lá	ni-s-zin\\
     \textsc{pcl}	\textsc{emph}	so-make.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{rep}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-consider.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I was right when I took a stand.'
\z

\ea\label{ex:text3-10-9}
Shina’nitin dashą’ haa níłnééz dooleeł ńt’éé’ naaltsoosígíí bíhooł’ą́ą’go k’ad t’óó nisingo baa ntséskees łeh ’akon.\\
\gll shi-na-’-ni-tin	da=shą’	haa	ní-ł-nééz	dooleeł	ńt’éé’	naaltsoos=ígíí	b-í-h-oo-ł-’ą́ą’=go	k’ad	t’óó	ni-s-zin=go	b-aa	ntsé-s-kees	łeh	’akon\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	\textsc{indef}=\textsc{intrg}	what	\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_tall.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	\textsc{pst}	paper=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-learn.\textsc{perf}=\textsc{sub}	now	just	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	mind-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}	usually	so\\
\glt `Had I gone to school I often wonder how good a leader I might have become.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-1}
Díí ’ólta’ biniinaa ’ałk’idą́ą́’ nihadahastóí ńt’éé’ deení ’ahinidayiihya’.\\
\gll díí	’ólta’	bi-niinaa	’ałk’idą́ą́’	niha-da-hastóí	ńt’éé’	deení	’ahi-ni-da-yii-h-ya’\\
     this	school	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	long\_ago	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-\textsc{distr}-men	\textsc{pst}	weapon	\textsc{rec}.\textsc{poss}-\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-handle\_ropelike\_object.\textsc{perf}.\textsc{cont}\\
\glt `Long ago our forbears went after one antoher with weapons over this question of schooling.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-2}
Biniinaa Naat’áanii ch’éheelghan.\\
\gll bi-niinaa	naat’áanii	ch’é-h-ee-l-ghan\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	leader	out-\textsc{ser}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-throw.\textsc{perf}\\
\glt `On account of differences over education they threw out an Agent.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-3}
Biniinaa k’asdą́ą́’ ’ayóí ’áhóót’įįd.\\
\gll bi-niinaa	k’asdą́ą́’	’ayóí	’á-h-óó-t-’įįd\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	almost	very	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `It nearly brought tragedy.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-4}
Diné t’áá k’adę́ę ’ałk’iijeehgo kwii shádí ńt’éé’ k’é néíst’įįd.\\
\gll diné	t’áá	k’adę́ę	’ał-k’i-i-jeeh=go	kwii	sh-ádí	ńt’éé’	k’é	né-í-s-t-’įįd\\
     person	\textsc{pcl}	on\_the\_verge	\textsc{rec}.\textsc{poss}-on-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-run.\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	here\_about	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-older\_sister	\textsc{pst}	peace	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `When people were about to come to blows my sister restored the peace.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-5}
Ts’ídá shíni’ hadanéést’e’go ’áhóót’įįd.\\
\gll ts’ídá	sh-íni’	ha-da-n-éés-t’e’=go	’á-h-óó-t-’įįd\\
     really	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mind	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `These things happened just about the time when my mind had become mature enough to reason and remember.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-6}
’Éí bąą shił bééhózin.\\
\gll ’éí	b-ąą	sh-ił	b-éé-hó-zin\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `so I know whereof I speak.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-7}
’Aadóó haa shį́į́ néelą́ą́’góó shinááł ’ádahóót’įįd.\\
\gll ’aadóó	haa~shį́į́~{néelą́ą́’=góó}	shi-náá-ł	’á-da-h-óó-t-’įįd\\
     and\_then	I\_wonder\_how\_many=towards	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-eyes-with	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `And to many things which occured I was a witness,'
\z

\ea\label{ex:text3-11-8}
Łahgóó t’áá da’nishtah.\\
\gll łah=góó	t’áá	da-’-ni-sh-tah\\
     once=towards	\textsc{pcl}	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_among.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `while in others I took an active part.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-9}
Kót’éego ’ólta’ biniinaa k’asdą́ą́’ diné ’ałk’iijéé’ ’akon.\\
\gll kót’ée=go	’ólta’	bi-niinaa	k’asdą́ą́’	diné	’ał-k’i-ii-jéé’	’akon\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	school	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	almost	person	\textsc{rec}.\textsc{poss}-on-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{pl}.\textsc{perf}	so\\
\glt `So the people nearly came to blows over schools.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-10}
K’adshą’ ts’ídá t’áá ’ákónéehee ńt’éé’ léi’ ’akon.\\
\gll k’ad=shą’	ts’ídá	t’áá~{’ákónéehee}	ńt’éé’	léi’	’akon\\
     now=probably	really	the\_right\_thing\_to\_do	\textsc{pst}	a\_certain	so\\
\glt `But now education is, without doubt, the right thing.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-11}
’Éí bąą nihílááh, ’áłchíní yázhí, da’íínółta’.\\
\gll ’éí	b-ąą	nihí-lááh	’áłchíní	yázh=í	da-’-íín-ó-ł-ta’\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-beyond	children	small.\textsc{neu}=\textsc{nmlz}	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-count.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `So go on children. Go to school.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text3-11-12}
Yéigo ’ídahooł’aah.\\
\gll yéigo	’-í-da-h-ooh-ł-’aah\\
     diligently	\textsc{d}-against-\textsc{distr}-\textsc{ar}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-learn.\textsc{impf}\\
\glt `Study hard.'
\z

\ea\label{ex:text3-11-13}
Náásgóó hodeeshzhiizhgóó bee dahinohnáa dooleeł.\\
\gll náás=góó	ho-d-eesh-zhiizh=góó	b-ee	da-hi-n-oh-náa	dooleeł\\
     forward=towards	\textsc{ar}-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-time\_passes.\textsc{perf}=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-live.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}\\
\glt `In the future you will profit by it.'
\z
