\ea\label{ex:text4-1-1}
’Azee’ííł’íní nishłį́.\\
\gll ’azee’ííł’íní	ni-sh-łį́\\
     medicine\_man	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I am a medicine man.'
\z

\ea\label{ex:text4-1-2}
’Ákohgo ’ałk’idą́ą́’ shichei ńt’éé’ bahane’ii Dághaa’i wolyéé ńt’éé’ ’éí shichei ńt’éé’, ’éí bahane’.\\
\gll ’ákoh=go	’ałk’idą́ą́’	shi-chei	ńt’éé’	ba-hane’=ii	Dághaa’i	wo-l-yéé	ńt’éé’	’éí	shi-chei	ńt’éé’	’éí	ba-hane’\\
     so=\textsc{sub}	long\_ago	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{pst}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-story=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	Man\_With\_A\_Mustache	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	that	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{pst}	he	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-story\\
\glt `I am going to tell the story I got long ago from a man called Man With A Moustache, who was my grandfather.'
\z

\ea\label{ex:text4-1-3}
Naadiin tsosts’id nááhaiídą́ą́’ są́ biisxį́.\\
\gll naadiin	tsosts’id	ná-áá-hai=í=dą́ą́’	są́	b-ii-s-xį́\\
     twenty	seven	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}=\textsc{pst}	old\_age	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{conc}.\textsc{perf}\\
\glt `It was twenty-seven years ago that he died of old age,'
\z

\ea\label{ex:text4-1-4}
Neeznádiin dóó ba’aan naaki binááhaigo są́ biisxį́.\\
\gll neeznádiin	dóó~{ba’aan}	naaki	bi-náá-áá-hai=go	są́	b-ii-s-xį́\\
     hundred	and	two	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	old\_age	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{conc}.\textsc{perf}\\
\glt `at the age of a hundred and two years.'
\z

\ea\label{ex:text4-1-5}
’Éí bahane’ígíí ’éí k’ad bee nihił ’aho’niishne’.\\
\gll ’éí	ba-hane’=ígíí	’éí	k’ad	b-ee	nih-ił	’a-ho-’n-iish-ne’\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-story=\textsc{pres}.\textsc{ref}	as\_for	now	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	away-\textsc{ar}-\textsc{inch}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I shall now begin to tell you his story,'
\z

\ea\label{ex:text4-1-6}
Yee shił hoolne’ ’éiidí.\\
\gll y-ee	sh-ił	h-oo-l-ne’	’éiidí\\
     3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}	there\\
\glt `the one which he himself told to me.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-1}
’Ałk’idą́ą́’ jiní, ńléí ni’ bitł’áahdi ’áadi Sisnaajiní si’ą́ jiní, Soodził si’ą́ jiní, Dooko’oosłííd si’ą́ jiní, ’índa Dibéntsaa si’ą́ jiní.\\
\gll ’ałk’idą́ą́’	ji-ní	ńléí	ni’	bi-tł’áah=di	’áa=di	Sisnaajiní	si-’ą́	ji-ní	Soodził	si-’ą́	ji-ní	Dooko’oosłííd	si-’ą́	ji-ní	’índa	Dibéntsaa	si-’ą́	ji-ní\\
     long\_ago	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	over\_there	\textsc{pst}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-bottom=at.\textsc{gen}	there=at.\textsc{gen}	Sierra\_Blanca\_Peak	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Mount\_Taylor	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	San\_Francisco\_Peak	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	then	La\_Plata	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It is said that, long ago in the Underworld, there existed the mountains known as Sierra Blanca Peak, Mount Taylor, San Francisco Peak, La Plata,'
\z

\ea\label{ex:text4-2-2}
Dził Ná’oodiłii si’ą́ jiní, Ch’óol’į́’í si’ą́ jiní.\\
\gll Dził~{ná’oodiłii}	si-’ą́	ji-ní	Ch’óol’į́’í	si-’ą́	ji-ní\\
     Huerfano	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Gobernador\_Knob	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Huerfano and Gobernador Knob.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-3}
’Ákohgo shį́į́ kééhojit’į́ jiní.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	kéé-ho-ji-t-’į́	ji-ní\\
     so=\textsc{sub}	probably	reside-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And people were in existence, living there.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-4}
Ńt’éé mą’ii ’éí ’ádzaa ha’át’éegi shį́į́ tooh nílį́ jiní.\\
\gll ńt’éé	mą’ii	’éí	’á-dzaa	ha’át’éegi	shį́į́	tooh	ní-lį́	ji-ní\\
     \textsc{pst}	coyote	as\_for	\textsc{th}-do.\textsc{perf}	where	probably	river	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-flow\_in\_stream.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It was then that Coyote did something. Somewhere a river was flowing, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-5}
Tééhoołtsódii biyázhí dah naa’eełgo yaa níyá, yaa nahaadáago shį́į́.\\
\gll Tééhoołtsódii	bi-yázh=í	dah	naa-’eeł=go	y-aa	ní-yá	y-aa	na-haa-d-áa=go	shį́į́\\
     Grabs\_Things\_In\_Deep\_Water	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-offspring=\textsc{nmlz}	up	\textsc{cont}-float.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-to	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{cont}-\textsc{ser}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably\\
\glt `The offspring of Grabs Things in Deep Water (a Water Monster) was floating about when Coyote approached it and tried to get it.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-6}
’Aadę́ę́’ shį́į́ tsíts’áizlo’ jiní, shá bitł’óól bee.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	shį́į́	tsíts’á-i-z-lo’	ji-ní	shá	bi-tł’óól	b-ee\\
     there=from	probably	away\_from\_water-3.\textsc{yi}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-loop.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	sun	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-cord	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with\\
\glt `He lassoed it with a sunbeam and pulled it ashore.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-7}
’Éí shį́į́ biniinaa hach’įł náhodidiigeez, jó ’akon.\\
\gll ’éí	shį́į́	bi-niinaa	ha-ch’į’	ná-ho-di-d-ii-geez	jó	’akon\\
     that	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	\textsc{anim}.\textsc{poss}-toward	\textsc{rev}-\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-become\_twisted.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}	well	so\\
\glt `For that reason things began to go badly for The People.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-8}
Ha’át’íí shį́į́ tsídii naat’agii ’áłah yileeł doo bééhózin da jiní.\\
\gll ha’át’íí~{shį́į́}	tsídii	naa-t’ag=ii	’áłah	yi-leeł	doo	b-éé-hó-zin	da	ji-ní\\
     something	bird	\textsc{cont}-fly.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	together	3.\textsc{prog}-become.\textsc{prog}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `All the birds that fly flocked together for no apparent reason.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-9}
Ha’a’aahdéé’ ha’át’íí shį́į́ diłhiłgo yáániisééh jiní.\\
\gll ha’a’aah=dę́ę́’	ha’át’íí~{shį́į́}	di-ł-hił=go	yá-ná-n-ii-ł-yééh	ji-ní\\
     east=from	something	\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-up-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-grow.\textsc{prog}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Something black kept rising up and receding.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-10}
Shádi’ááhdę́ę́’, ’e’e’aahdę́ę́’ dóó náhookǫsdę́ę́’, níłk’aaz jiní.\\
\gll shádi’ááh=dę́ę́’	’e’e’aah=dę́ę́’	dóó	náhookǫs=dę́ę́’	n-í-ł-k’aaz	ji-ní\\
     south=from	west=from	and	north=from	\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-be\_cold.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Cold came from the south, the west and the north, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-11}
Ha’át’íí lá ’át’éé lá hodoo’niid.\\
\gll ha’át’íí	lá	’á-t’éé	lá	ho-d-oo-’-niid\\
     how	\textsc{emph}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `The People wondered what it was.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-12}
Néél’į́į́’ ńt’éé’ tó ’át’éé lá jiní.\\
\gll n-éé-l-’į́į́’	ńt’éé’	tó	’á-t’éé	lá	ji-ní\\
     \textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-look.\textsc{perf}	\textsc{pst}	water	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They looked, and found it to be water.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-13}
’Ákohgo shį́į́ ’Átsé Hastiin, ’Átsé Asdzą́ą́ Sisnaajiní néidiilá, ńdiijaa’ jiní.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	’Átsé~{Hastiin}	’Átsé~{Asdzą́ą́}	Sisnaajiní	né-i-d-ii-lá	ń-d-ii-jaa’	ji-ní\\
     so=\textsc{sub}	probably	First\_Man	First\_Woman	Sierra\_Blanca\_Peak	up-3.\textsc{yi}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It was then that First Man and First Woman picked up Sierra Blanca Peak.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-14}
Soodził ńdiijaa’, Dook’o’oosłííd ńdiijaa’, ’índa Dibéntsaa ńdiijaa’, Dził ná’oodiłii ńdiijaa’, Ch’óol’į́’í ’éí ńdiijaa’.\\
\gll Soodził	ń-d-ii-jaa’	Dook’o’oosłííd	ń-d-ii-jaa’	’índa	Dibéntsaa	ń-d-ii-jaa’	Dził~{ná’oodiłii}	ń-d-ii-jaa’	Ch’óol’į́’í	’éí	ń-d-ii-jaa’\\
     Mount\_Taylor	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	San\_Francisco\_Peak	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	then	La\_Plata	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	Huerfano	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	Gobernador\_Knob	that	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `They picked up Mount Taylor, San Francisco Peak, La Plata Mountain, Huerfano, and Gobernador Knob.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-15}
’Aadóó ch’il bináá’ ’ádaat’éii t’áá shį́į́ ’áłtso ’ályaa.\\
\gll ’aadóó	ch’il	bi-náá’	’á-daa-t’é=ii	t’áá	shį́į́	’áłtso	’á-l-yaa\\
     and\_then	plant	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-seed	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	probably	all	\textsc{th}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `They gathered up all the seeds of plants.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-16}
Ha’át’éegi shį́į́ dził dah si’ą́ jiní, bikáa’jį’ kojį’ shį́į́ naat’i’í ’ałtso haazdéél.\\
\gll ha’át’éegi	shį́į́	dził	dah	si-’ą́	ji-ní	bi-káa’=jį’	ko=jį’	shį́į́	naa-t’i’=í	’ałtso	haa-z-déél\\
     where	probably	mountain	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=up\_to	here=up\_to	probably	\textsc{cont}-extend.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	all	\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{sfo}.\textsc{perf}\\
\glt `In a certain place there was a mountain, and all the creatures climbed to its summit.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-17}
’Ákohgo shį́į́ dziłę́ę hoł ńdíníyę́sh silį́į́’.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	dził=ę́ę	ha-ł	ń-dí-ní-yę́sh	si-lį́į́’\\
     so=\textsc{sub}	probably	mountain=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{th}-flow\_slowly.\textsc{impf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `Then the mountain began to absorb the water and dissolve itself into mud with them on it.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-18}
’Aadóó nisi’íldee’ jiní.\\
\gll ’aadóó	ni-si-’-í-l-dee’	ji-ní\\
     and\_then	stop-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `At this point they became desperate'
\z

\ea\label{ex:text4-2-19}
Tsin shį́į́ ’éí k’éédazh’didlééh díí dego ha’doonéełii biniiyé, ch’ó jiní, t’áá ’ei ’ádaníłtsoójį’ ndahinisé jiní.\\
\gll tsin	shį́į́	’éí	k’é-é-da-zh-’-di-d-lééh	díí	dego	ha-’-d-oo-néeł=ii	bi-niiyé	ch’ó	ji-ní	t’áá	’ei	’á-da-ní-ł-tsoó=jį’	n-da-hi-ni-ł-yé	ji-ní\\
     wood	probably	that	plant-\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-\textsc{d}-move.\textsc{sfo}.\textsc{iter}	this	upward	\textsc{anim}.\textsc{poss}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	spruce	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pcl}	that	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{impf}=up\_to	stop-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{term}-\textsc{ł}-grow.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `and planted a tree to ascend by -- a fir tree, they say -- but it only grew to the present height of such trees.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-20}
’Ákohgo shį́į́ nisi’íldee’.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	ni-si-’-í-l-dee’\\
     so=\textsc{sub}	probably	stop-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `They were in desperation,'
\z

\ea\label{ex:text4-2-21}
’Aadóó shį́į́ bighą́ą’di ha’át’íí shį́į́ diné shį́į́ naakigo ní’áázh jiní nagháí ’át’éegi.\\
\gll ’aadóó	shį́į́	bi-ghą́ą’=di	ha’át’íí~{shį́į́}	diné	shį́į́	naaki=go	n-í-’áázh	ji-ní	nagháí	’á-t’ée=gi\\
     and\_then	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-top=at.\textsc{gen}	something	person	probably	two=\textsc{sub}	\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	there	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}\\
\glt `and while they were in the treetop two people (men) of some kind arrived there nearby.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-2-22}
Ha’át’íí lá ’át’į́į́ lá, haa’íshą’ bi’nołnííh hodoo’niid.\\
\gll ha’át’íí	lá	’á-t-’į́į́	lá	haa’í=shą’	bi-’-no-ł-nííh	ho-d-oo-’-niid\\
     what	\textsc{emph}	\textsc{th}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	where=\textsc{intrg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-be\_aware\_of.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `{``}Who can they be? Someone go and tell them what the situation is,'' someone said.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-23}
’Aajį’ shį́į́ bi’ílnii’, ’aadóó shį́į́ kwii ní’áázh.\\
\gll ’aa=jį’	shį́į́	bi-’-í-l-nii’	’aadóó	shį́į́	kwii	n-í-’áázh\\
     there=up\_to	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-be\_aware\_of.\textsc{perf}	and\_then	probably	here\_about	\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `At that point they were informed and they came over.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-24}
Haada dó’ ’ánóht’éé yíshłí shahastóí bi’doo’niid.\\
\gll haa=da	dó’	’á-n-óh-t’éé	yíshłí	sha-hastóí	bi-’d-oo-’-niid\\
     what=\textsc{indef}	also	\textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	could\_it\_be\_that	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-men	3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `{``}Could it be that you might do something?'' they were asked.'
\z

\ea\label{ex:text4-2-25}
’Áko lá ’áhojiniih łeh ní jiní.\\
\gll ’áko	lá	’á-ho-ji-niih	łeh	ní	ji-ní\\
     so	\textsc{emph}	so-\textsc{ar}-\textsc{anim}-say.\textsc{impf}	usually	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``} That's the way to talk,'' they said,'
\z

\ea\label{ex:text4-2-26}
Nahjí shį́į́ bá hoo’a’.\\
\gll nah=jí	shį́į́	b-á	h-oo-’a’\\
     aside=away	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `and room was made for them.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-1}
Ła’ dah diiyá jiní nahgóó.\\
\gll ła’	dah	d-ii-yá	ji-ní	nahgóó\\
     one	up	\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	aside\\
\glt `One of them started off to one side (out of sight),'
\z

\ea\label{ex:text4-3-2}
’Éí ha’át’íí ’át’é bi’doo’niid.\\
\gll ’éí	ha’át’íí	’á-t’é	bi-’d-oo-’-niid\\
     that	what	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `and his companion was asked, ``Who is that?{''}'
\z

\ea\label{ex:text4-3-3}
Shidá’í ’át’é, jóhonaa’áí ’át’é ní jiní.\\
\gll shi-dá’í	’á-t’é	Jóhonaa’áí	’á-t’é	ní	ji-ní\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Sun	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}He is my maternal uncle. He is the Sun,'' he replied.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-4}
’Aadę́ę́’ yah ’anáádzá jiní.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	yah	’a-ná-áá-d-zá	ji-ní\\
     there=from	into	away-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He came back in'
\z

\ea\label{ex:text4-3-5}
Ts’ídá k’ad shijíizhi’ sha’shin nízingo shį́į́.\\
\gll ts’ídá	k’ad	shi-j-yíní-íí-zhi’	sha’shin	ní-zin=go	shį́į́\\
     really	now	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{dir}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-name.\textsc{perf}	maybe	\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably\\
\glt `as soon as he felt sure that they had named him.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-6}
Ła’ yah ’anáádzáago ła’ dah náádiidzá jiní.\\
\gll ła’	yah	’a-ná-áá-d-záa=go	ła’	dah	náá-d-ii-d-zá	ji-ní\\
     one	into	away-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	one	off	\textsc{rev}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `When that one came back in, the other one started away.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-7}
’Áko ła’ ’éí ha’át’íí ’át’é náábi’doo’niid.\\
\gll ’áko	ła’	’éí	ha’át’íí	’á-t’é	náá-bi-’d-oo-’-niid\\
     so	one	that	what	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{sitr}-3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `Then this one was asked, ``Who is that?'''
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-3-8}
Tł’éhonaa’áí ’át’é, shidá’í ’át’é, ní jiní.\\
\gll tł’éhonaa’áí	’á-t’é	shi-dá’í	’á-t’é	ní	ji-ní\\
     moon	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_uncle	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}He is the Moon. He is my maternal uncle,'' he said.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-9}
’Éí bik’ehgo diné doo ’ahójíi da ’ałnááł.\\
\gll ’éí	bi-k’eh=go	diné	doo	’ah-ó-d-zhíi	da	’ał-náá-ł\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	person	not	\textsc{rec}.\textsc{poss}-\textsc{dir}-\textsc{d}-name.\textsc{impf}	not	\textsc{rec}.\textsc{poss}-eyes-with\\
\glt `That is why The People do not speak each others' names in each others' presence.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-10}
’Éí kwe’é kódzaa jiní.\\
\gll ’éí	kwe’é	kó-dzaa	ji-ní\\
     that	here	so-do.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Here is where the precedent was established.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-11}
Díí shį́į́ t’éí haa ’át’é ní jiní, lók’aatsoh bidilnéhę́ę ’éí ’eetsih.\\
\gll díí	shį́į́	t’éí	haa	’á-t’é	ní	ji-ní	lók’aa=tsoh	bi-di-l-né=hę́ę	’éí	’-ee-tsih\\
     this	probably	only	what	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	reed=big	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-\textsc{l}-play.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move\_sticklike\_object.\textsc{conc}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}This is about the only way,'' he said, as he stuck his big reed flute into the ground.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-12}
Ła’ ’éí ńdíshchíí’ bidilné lá jiní.\\
\gll ła’	’éí	ńdíshchíí’	bi-di-l-né	lá	ji-ní\\
     one	that	pine	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{th}-\textsc{l}-play.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `His companion had a pinetree flute.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-3-13}
’Éí ’índa t’áadoo hodíina’í yá bíídéelką́ą’di bik’idziigai jiní.\\
\gll ’éí	’índa	t’áadoo	hodíina’=í	yá	b-íí-d-ée-l-ką́ą’=di	bi-k’i-dz-ii-gai	ji-ní\\
     that	then	not\_anymore	after\_a\_while=\textsc{nmlz}	sky	3.\textsc{bi}-against-\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{l}-night\_passes.\textsc{perf}=at.\textsc{gen}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-white.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Before long there appeared a white speck where the flute extended against the sky.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-14}
’Aadóó bii’iinééh, bii’iinééh, bii’iinééh, naat’i’í nihonílįįdjį’.\\
\gll ’aadóó	b-ii’-’ii-nééh	b-ii’-’ii-nééh	b-ii’-’ii-nééh	naa-t’i’=í	ni-ho-ní-lįįd=jį’\\
     and\_then	3.\textsc{bi}-inside\_of-away-move.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}-inside\_of-away-move.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}-inside\_of-away-move.\textsc{impf}	\textsc{cont}-extend.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}=up\_to\\
\glt `Then they got into it, got into it, got into it.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-15}
’Ałtso yiih yíná ’akon.\\
\gll ’ałtso	y-iih	yí-ná	’akon\\
     all	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-into	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	so\\
\glt `Everyone moved.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-16}
Tązhii hwee nihoneel’á.\\
\gll tązhii	hw-ee	ni-ho-n-ee-l-’á\\
     turkey	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	stop-\textsc{ar}-\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `The Turkey was last.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-17}
Táláwosh hatsee’ biih yí’á.\\
\gll táláwosh	ha-tsee’	b-iih	yí-’á\\
     foam	\textsc{anim}.\textsc{poss}-tail	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `His tail stuck into the foam,'
\z

\ea\label{ex:text4-3-18}
’Áko ’éí k’idzígai yígíí táláwosh ’át’é dajiní.\\
\gll ’áko	’éí	k’i-dzígai=ígíí	táláwosh	’á-t’é	da-ji-ní\\
     so	that	on-flatland=\textsc{pres}.\textsc{ref}	foam	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `so the white tip is the foam, they say.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-19}
’Éí shį́į́ ńléidi yátát’ahjį’ ’aaji’ diné haazdéél ’akon.\\
\gll ’éí	shį́į́	ńléi=di	yátát’ah=jį’	’aa=jį’	diné	haa-z-déél	’akon\\
     that	probably	over\_there=at.\textsc{gen}	sky\_ledge=up\_to	there=up\_to	person	\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	so\\
\glt `The People climbed up to one of the sky ledges,'
\z

\ea\label{ex:text4-3-20}
’Aadóó shį́į́ ’éí nda’jigeedii shį́į́ ch’ééh ’ádajit’į́.\\
\gll ’aadóó	shį́į́	’éí	n-da-’-ji-geed=ii	shį́į́	ch’ééh	’á-da-ji-t-’į́\\
     and\_then	probably	that	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{anim}-dig.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	probably	in\_vain	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `and there all those who could dig tried in vain. ``It's next to impossible, my grandchildren.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-21}
Na’azisí, ’akon, doo ’asohodoobéezh da shitsóóké tsé’éłkáá’ lá ní jiní.\\
\gll Na’azisí	’akon	doo	’a-so-ho-d-oo-béezh	da	shi-tsóóké	tsé’éłkáá’	lá	ní	ji-ní\\
     Gopher	so	not	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-hardship-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_bearable.\textsc{perf}	not	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-grandchildren	layers\_of\_rock	\textsc{emph}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There are layers of rock,'' said Gopher.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-22}
’Éí bąą ’éí doo yaago ’azhdigéed da t’óó t’áá ni’ bitát’ah njígeed kót’é jiní ’akon.\\
\gll ’éí	b-ąą	’éí	doo	yaa=go	’a-zh-di-géed	da	t’óó	t’áá~{ni’}	bi-tát’ah	n-j-í-geed	kó-t’é	ji-ní	’akon\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	that	not	down=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-dig.\textsc{perf}	not	just	on\_foot	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-ledge	\textsc{term}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-dig.\textsc{impf}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `(That is why he doesn't dig straight down; instead he merely digs a little way down in the top layer of soil, and thereafter makes his hole horizontally.)'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-3-23}
’Aadóó shį́į́ wííneeshch’į́įdii ’anáánáádzá ’akon.\\
\gll ’aadóó	shį́į́	wííneeshch’į́įdii	’a-náán-áá-d-zá	’akon\\
     and\_then	probably	locust	away-\textsc{sitr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	so\\
\glt `Then the Locust went over.'
\z

\ea\label{ex:text4-3-24}
’Éí shį́į́ haayáá lá jiní.\\
\gll ’éí	shį́į́	ha-a-yáá	lá	ji-ní\\
     that	probably	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And he got through.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-1}
Hajíínáí hoolyéejį’ Dibéntsaa jó ’ákwii hajííná, ’akon.\\
\gll ha-j-íí-ná=í	h-oo-l-yée=jį’	Dibéntsaa	jó	’ákwii	ha-j-íí-ná	’akon\\
     \textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=up\_to	La\_Plata	well	there	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}	so\\
\glt `He climbed up out on La Plata Mountain at the place called ``Where They Emerged.'''
\z

\ea\label{ex:text4-4-2}
Tó siyį́į́ lá jiní díí t’óó ’ahayóigo.\\
\gll tó-si-yį́į́	lá	ji-ní	díí	t’óó~{’ahayói=go}\\
     water-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{lpb}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	this	a\_lot\_of=\textsc{sub}\\
\glt `They found a lake of water standing there, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-3}
Nát’ohdziil, Dziłibáíí ’éí shį́į́ bee dah siyį́, ’akon.\\
\gll Nát’ohdziil	Dziłibáíí	’éí	shį́į́	b-ee	dah	si-yį́	’akon\\
     Tobacco\_Mountain	Gray\_Mountain	that	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{lpb}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	so\\
\glt `Impounded by Gray Mountain and Tobacco Mountain.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-4}
T’óó ’ahayóigo shį́į́ ’át’éego tó yíl’áago ńléi tá’ałníi’gi shį́į́ dah jiijį́į́’ jiní.\\
\gll t’óó~{’ahayói=go}	shį́į́	’á-t’ée=go	tó	yí-l-’áa=go	ńléí	tá-’ałníi’=gi	shį́į́	dah	j-ii-d-zhį́į́’	ji-ní\\
     a\_lot\_of=\textsc{sub}	probably	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	water	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	water-middle=at.\textsc{sp}	probably	up	\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-blacken.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There was a great expanse of water, in the midst of which Locust appeared as a black speck.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-5}
Ha’át’íí shį́į́ chį́į́shtah yiiłgaii wolyéego dį́į́góó diłhiłgo dah na’ałkǫ’ jiní.\\
\gll ha’át’íí~{shį́į́}	chį́į́sh-tah-yii-ł-gai=i	wo-l-yée=go	dį́į́=góó	di-ł-hił=go	dah	na-’a-ł-kǫ’	ji-ní\\
     something	nose-among-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-white.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	four=towards	\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	up	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ł}-become\_smooth.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There was some thing called Those With a White Spot On The Nose (a monster). These could be seen floating leisurely in the four directions. They appeared as black marks.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-6}
Shádi’ááhjí dootł’izh jiní, ’e’e’aají łitso jiní, kojígo łigai jiní náhookǫsjí.\\
\gll shádi’ááh=jí	d-oo-tł’izh	ji-ní	’e’e’aah=jí	łi-tso	ji-ní	ko=jí=go	łi-gai	ji-ní	náhookǫs=jí\\
     south=in\_the\_direction\_of	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-be\_turquoise.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	west=in\_the\_direction\_of	\textsc{th}-be\_yellow.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	here=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	\textsc{th}-white.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	north=in\_the\_direction\_of\\
\glt `The one on the south was blue; the one on the west was yellow; the one on the north was white.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-7}
Tsénił n’dizéí wolyéii dah dayí’aah jiní, yee hoł ndadziiłne’go shį́į́.\\
\gll tsénił	n-’-di-zéí	wo-l-yé=ii	dah	da-yí-’aah	ji-ní	y-ee	ha-ł	n-da-dz-ii-ł-ne’=go	shį́į́\\
     axe	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-be\_crumbly.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	up	\textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{sro}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ser}-\textsc{ł}-move\_abruptly\_compact\_object.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably\\
\glt `And the one on the east was black. Each of them was holding up an obsidian knife, which was their weapon.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-8}
’Akwe’é shį́į́ ’índa hach’į’ ńdiilwod jiní ha’a’aahdę́ę́’yę́ę diłhiłyę́ę ’akon.\\
\gll ’ákwe’é	shį́į́	’índa	ha-ch’į’	ń-d-ii-l-wod	ji-ní	ha’a’aah=dę́ę́’=yę́ę	di-ł-hił=yę́ę	’akon\\
     right\_there	probably	then	\textsc{ar}-toward	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	east=from=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	so\\
\glt `It was then the black thing from the east rushed at him.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-9}
Nóólk’oł, nóólk’oł ’akóó hałní jiní.\\
\gll n-óó-l-k’oł	n-óó-l-k’oł	’akóó	ha-ł-ní	ji-ní\\
     \textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{opt}-\textsc{l}-undulate.\textsc{opt}	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{opt}-\textsc{l}-undulate.\textsc{opt}	there	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}Don't Blink! Don't Blink! Look out!'''
\z

\ea\label{ex:text4-4-10}
Kodę́ę́’ níłch’i’ ’áháłní jiní, hajaat’ahdę́ę́’ níłch’i’ biyázhí.\\
\gll ko=dę́ę́’	níłch’i’	’á-há-ł-ní	ji-ní	ha-jaa-t’ah=dę́ę́’	níłch’i’	bi-yázh=í\\
     here=from	wind	so-\textsc{ar}-\textsc{ł}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-ear-inner\_fold=from	wind	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-offspring=\textsc{nmlz}\\
\glt `said the Wind to him, said the Child of the Wind to him, whispering into his ear.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-11}
’Éí nihidiyingo ’éí nihił halne’ ńt’éé’ jiní.\\
\gll ’éí	nihi-di-yin=go	’éí	nih-ił	ha-l-ne’	ńt’éé’	ji-ní\\
     that	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-\textsc{th}-holy.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `That was one of our Holy Ones, who used to tell us things.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-12}
Kojį’ hááhgóó shį́į́ t’óó tsénił hwiinééł’áá’ jiní.\\
\gll ko=jį’	hááhgóó~{shį́į́}	t’óó	tsénił	hw-ii’-n-éé-ł-’áá’	ji-ní\\
     here=up\_to	fiercely	just	axe	\textsc{anim}.\textsc{poss}-inside\_of-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-deceive.\textsc{mom}2.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `At this point the Monster made a pass at him with the weapon.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-13}
Nááná shádi’ááhdę́’ę́ę hach’į’ nínáádiilwod, t’áá ’ákónááhoodlaa, ’áko dį́į́dę́ę́’ hóósį́į́’ ’akon.\\
\gll nááná	shádi’ááh=dę́’=ę́ę	ha-ch’į’	ní-náá-d-ii-l-wod	t’áá	’ákó-náá-h-oo-d-laa	’áko	dį́į́=dę́ę́’	h-óó-ł-yį́į́’	’akon\\
     again	south=from=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{ar}-toward	up-\textsc{rev}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pcl}	so-\textsc{sitr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	so	four=from	\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-holy.\textsc{perf}	so\\
\glt `Then the one from the south rushed at him and did the same.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-14}
’Áko lą́ą kodę́ę́’ díí wóyahdę́ę́’ diné t’óó ’ahayóí.\\
\gll ’áko	lą́ą	ko=dę́ę́’	díí	wóyah=dę́ę́’	diné	t’óó~{’ahayóí}\\
     so	\textsc{emph}	here=from	this	down\_below=from	person	a\_lot\_of\\
\glt `Then they initiated him from the four directions (as the Ye'ii initiate little children so the latter will not go blind.) ``There are many people from down below.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-15}
Doo ts’ídá bídinígóó díí ni’ bitł’áahdi kééhwiit’į́į́ ńt’éé, tó nihídeeskaigo ’éí bik’ee ’ádeit’į́.\\
\gll doo	ts’ídá	bí-di-ní=góó	díí	ni’	bi-tł’áah=di	kéé-hw-ii-t-’į́į́	ńt’éé	tó	nih-í-d-ees-kai=go	’éí	bi-k’ee	’á-de-i-t-’į́\\
     not	really	3.\textsc{bi}-\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	this	ground	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-bottom=at.\textsc{gen}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	water	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-against-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	\textsc{th}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `We were living in plenty in the Underworld, but the water was rising on us, and that is why we came up.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-4-16}
’Áko kodi kééhwiit’į́į dooleeł hodoo’niid, ha’ní, diné ’ádaaní.\\
\gll ’áko	ko=di	kéé-hw-ii-t-’į́į	dooleeł	ho-d-oo-’-niid	ha-’-ní	diné	’á-daa-ní\\
     so	here=at.\textsc{gen}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	person	\textsc{th}-\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It was said that we are to live here, The People say.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-17}
Kódzaa ’akon.\\
\gll kó-dzaa	’akon\\
     so-do.\textsc{perf}	so\\
\glt `It is thus that it has come about.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-18}
’Áko díí tó kóyaa ’adoogoh ’ałtso jiní jiní wííneeshch’į́įdii.\\
\gll ’áko	díí	tó	kóyaa	’a-d-oo-goh	’ałtso	ji-ní	ji-ní	wííneeshch’į́įdii\\
     so	this	water	down\_there	away-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-move\_forcefully.\textsc{fut}	all	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	locust\\
\glt `So all of this water should be allowed to flow away,'' said the Locust.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-19}
Dooda hodoo’niid jiní, dooda ní jiní, ’Áko lá shí lá ’ałdó’ dooda ni ní jiní wííneeshch’į́įdii.\\
\gll dooda	ho-d-oo-’-niid	ji-ní	dooda	ní	ji-ní	’áko	lá	shí	lá	’ałdó’	dooda	ni	ní	ji-ní	wííneeshch’į́įdii\\
     no	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so	\textsc{emph}	1.\textsc{sg}	\textsc{emph}	also	no	surely	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	locust\\
\glt `{``}No,'' he was told. ``No,'' he said, it is said. Then I also refuse (to go back down into the Underworld),'' said Locust.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-20}
’Áko díí dį́įdi ’azlį́į́’ ’akon.\\
\gll ’áko	díí	dį́į=di	’a-z-lį́į́’	’akon\\
     so	this	four=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}	so\\
\glt `This (dialogue) took place four times.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-4-21}
’Áádóó ’atsee’ bee yist’áán hayíílá jiní.\\
\gll ’áádóó	’a-tsee’	b-ee	yist’áán	ha-y-íí-lá	ji-ní\\
     and\_then	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-tail	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	feathered	\textsc{th}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then he (Locust) pulled out something fletched with tail feathers.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-22}
’Áko shį́į́ bijéí góne’ shį́į́ bighá hooką́ą’go.\\
\gll ’áko	shį́į́	bi-jéí	góne’	shį́į́	bi-ghá	h-oo-ką́ą=go\\
     so	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-heart	inside	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-through	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{oc}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `There was a passage through his chest.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-23}
Bijéí góne’ shį́į́ bigháidoozǫ́ǫ́s biniiyé.\\
\gll bi-jéí	góne’	shį́į́	bi-ghá-i-d-oo-zǫ́ǫ́s	bi-niiyé\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-heart	inside	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-through-3.\textsc{yi}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-pull\_gently.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose\\
\glt `Through which to pass these (feathered) objects.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-24}
Bizábąąh yideezláago ’ałnáháyíízǫ́ǫ́z jiní.\\
\gll bi-zábąąh	yi-d-eez-láa=go	’ał-ná-há-y-íí-zǫ́ǫ́z	ji-ní\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-lips	3.\textsc{yi}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-encircling-\textsc{th}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-pull\_gently.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `(And then through the passage in his chest) he ran the two objects across his mouth, sticking one in from one side and one in from the other, and then crossing his arms to pull them out in opposite directions.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-25}
Hágoshį́į́ shéé’ídlééh, shéé’inidlaago jó ’áko bíni’ tó siyį́į doo ní jiní wííneeshch’į́įdii.\\
\gll hágoshį́į́	sh-éé-’-í-d-lééh	sh-éé-’-ini-d-laa=go	jó	’áko	b-íni’	tó	si-yį́į	doo	ní	ji-ní	wííneeshch’į́įdii\\
     all\_right	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-make.\textsc{mom}3.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-2.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{sub}	well	so	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	water	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{lpb}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	not	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	locust\\
\glt `{``}All right, let's see if you can do what I did. If you can do what I did, then we will let the water stand,'' said Locust.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-26}
’Ákódzaa jiní.\\
\gll ’ákó-ó-dzaa	ji-ní\\
     so-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `This is what happened.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-27}
’Áko ’áajį’ shį́į́ jinilk’ołgo nihoolzhiizh wííneeshch’į́įdii ’éí t’áá ká nóólk’oł ho’doo’niidę́ę.\\
\gll ’áko	’áa=jį’	shį́į́	ji-ni-l-k’oł=go	ni-h-oo-l-zhiizh	wííneeshch’į́įdii	’éí	t’áá~{ká}	n-óó-l-k’oł	ho-’d-oo-’-niid=ę́ę\\
     so	there=up\_to	probably	\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{l}-undulate.\textsc{rep}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	stop-\textsc{ar}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}	locust	that	you\_better\_not	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{opt}-\textsc{l}-undulate.\textsc{opt}	\textsc{anim}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}\\
\glt `He used to blink his eyes until the Wind told him not to do so, and that is why Locust does not blink even today.'
\z

\ea\label{ex:text4-4-28}
’Ákohgo shį́į́ ’índída dooda jidííniid, ’áko kwii tó haozbą́ jiní.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	’índída	dooda	ji-d-íí-niid	’áko	kwii	tó	h-a-o-z-bą́	ji-ní\\
     so=\textsc{sub}	probably	only\_then	no	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	so	here\_about	water	\textsc{anim}.\textsc{poss}-to-\textsc{dir}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-win.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then the black things said ``No,'' that they could not do what he had done. So it was that he won the water.'
\z

\ea\label{ex:text4-5-1}
Dénásí wolyéii bi’ílnii’, dibédee’ shį́į́ ’índa ’akóyaa tó bee ’eeldláád.\\
\gll Dénásí	wo-l-yé=ii	bi-’-í-l-nii’	dibédee’	shį́į́	’índa	’a-kóyaa	tó	b-ee	’-ee-l-dláád\\
     Mountain\_Sheep	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-be\_aware\_of.\textsc{perf}	sheephorn	probably	then	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-down\_there	water	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tear.\textsc{perf}\\
\glt `Mountain Sheep was notified, and with a sheep's horn he dug the way out for the water.'
\z

\ea\label{ex:text4-5-2}
Nát’ohdziilę́ę dééldláád bee ’eeldládę́ę ńléí k’ad dził ’ałch’į’ náá’áhígi ’íí’á.\\
\gll Nát’ohdziil=ę́ę	d-éé-l-dláád	b-ee	’-ee-l-dlád=ę́ę	ńléí	k’ad	dził	’ał-ch’į’	ná-áá-’á=hí=gi	’-íí-’á\\
     Tobacco\_Mountain=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tear.\textsc{perf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	away-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tear.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	over\_there	now	mountain	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	aside-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `He dug through Tobacco Mountain (Grand Canyon Mountain), and the instrument with which he dug still stands over there where the mountains run together.'
\z

\ea\label{ex:text4-5-3}
’Éí dibédee’ ’át’é ni shichei ’ání.\\
\gll ’éí	dibédee’	’á-t’é	ni	shi-chei	’á-ní\\
     that	sheephorn	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	surely	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `{``}That's the Sheep's Horn,'' my grandfather said.'
\z

\ea\label{ex:text4-5-4}
’Áko kót’é jiní.\\
\gll ’áko	kó-t’é	ji-ní\\
     so	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It happened like this, it is told.'
\z

\ea\label{ex:text4-5-5}
’Ákohgo shį́į́ ’índa kodę́ę́’ nahashch’id ’éí shį́į́ ’índa hótsaa ’áhoolaa.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	’índa	ko=dę́ę́’	Nahashch’id	’éí	shį́į́	’índa	hó-tsaa	’á-h-oo-laa\\
     so=\textsc{sub}	probably	then	here=from	Badger	that	probably	then	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `Then Badger came and made the hole from the Underworld larger,'
\z

\ea\label{ex:text4-5-6}
’Ákohgo shį́į́ ’índa kodę́ę́’ ha’haazná.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	’índa	ko=dę́ę́’	ha-’-haa-z-ná\\
     so=\textsc{sub}	probably	then	here=from	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `and the people emerged through there.'
\z

\ea\label{ex:text4-5-7}
Hááhgóó shį́į́ díí t’óó ’ahayóígo hashtł’ish béédzis’na’ lá jiní.\\
\gll hááhgóó~{shį́į́}	díí	t’óó~{’ahayóí=go}	hashtł’ish	b-ná-dzi-s-’-na’	lá	ji-ní\\
     really	this	a\_lot\_of=\textsc{sub}	mud	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-around-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-crawl.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Badger really got himself covered with mud,'
\z

\ea\label{ex:text4-5-8}
’Éí bee hatéél hodiłhił.\\
\gll ’éí	b-ee	ha-téél	ho-di-ł-hił\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{anim}.\textsc{poss}-belly	\textsc{ar}-\textsc{inc}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `and that is how his belly became black.'
\z

\ea\label{ex:text4-6-1}
’Ákohgo tó t’áá hakéé’ hanáánéés’ąąd jiní.\\
\gll ’ákoh=go	tó	t’áá	ha-kéé’	ha-náá-n-éés-’ąąd	ji-ní\\
     so=\textsc{sub}	water	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-behind	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{term}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-reach\_a\_limit.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `But the water from the Underworld was still rising behind them,'
\z

\ea\label{ex:text4-6-2}
Ńt’éé’ kodę́ę́’ tééhoołtsódii bidee’ haazhjil.\\
\gll ńt’éé’	ko=dę́ę́’	Tééhoołtsódii	bi-dee’	haa-zh-jil\\
     \textsc{pst}	here=from	Grabs\_Things\_In\_Deep\_Water	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horn	\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_slender\_pointed\_object.\textsc{perf}\\
\glt `and presently from the hole there stuck the horn of Grabs Things In Deep Water.'
\z

\ea\label{ex:text4-6-3}
Haalá ’áhánééh, ha’át’íí lá biniinaa ’ánihi’dil’į́į́ lá, haalá ’áhoodzaa hodoo’niid.\\
\gll haalá	’á-há-nééh	ha’át’íí	lá	bi-niinaa	’á-nihi-’di-l-’į́į́	lá	haalá	’á-h-oo-dzaa	ho-d-oo-’-niid\\
     how	\textsc{th}-\textsc{ar}-make.\textsc{impf}	how	\textsc{emph}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{l}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	how	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `What's the matter. Why are we being treated in this way?'' The People said.'
\z

\ea\label{ex:text4-6-4}
Ńléí ni’ bitł’áahdi kééhwiit’ínę́ędą́ą’ la’ mą’ii wolyéii ts’ídá t’áá bíighahági ’áát’įįd.\\
\gll ńléí	ni’	bi-tł’áah=di	kéé-hw-ii-t-’ín=ę́ę=dą́ą’	la’	mą’ii	wo-l-yé=ii	ts’ídá	t’áá	b-íighah=á=gi	’á-áá-t-’įįd\\
     over\_there	ground	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-bottom=at.\textsc{gen}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=\textsc{pst}	\textsc{emph}	coyote	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	really	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-proportionate\_to=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `While we were living down there in the Underworld, that one called Coyote really got into a lot of trouble and mischief.'
\z

\ea\label{ex:text4-6-5}
Tééhoołtsódii biyázhí dó’ néidiiláá yíshłí, kódzaa jiní.\\
\gll Tééhoołtsódii	bi-yázh=í	dó’	né-i-d-ii-láá	yíshłí	kó-dzaa	ji-ní\\
     Grabs\_Things\_In\_Deep\_Water	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-offspring=\textsc{nmlz}	also	up-3.\textsc{yi}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	could\_it\_be\_that	so-do.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Could it be because he has the baby of Grabs Things In Deep Water?'' they said.'
\z

\ea\label{ex:text4-6-6}
’Aadi shį́į́ ’índa mą’ii bąąh nda’jishch’id ńt’éé’ bich’áayah sitį́į́ lá jiní, ’áko ’áádę́ę́’ háátłizh.\\
\gll ’aa=di	shį́į́	’índa	mą’ii	b-ąąh	n-da-’-ji-sh-ch’id	ńt’éé’	bi-ch’áayah	si-tį́į́	lá	ji-ní	’áko	’áá=dę́ę́’	há-áá-tłizh\\
     there=at.\textsc{gen}	probably	then	coyote	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-alongside	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-scratch.\textsc{cont}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-armpit	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so	there=from	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `They searched him, and there it lay in his armpit. It fell out,'
\z

\ea\label{ex:text4-6-7}
Kódzaago shį́į́ bééhoozin.\\
\gll kó-dzaa=go	shį́į́	b-éé-h-oo-zin\\
     so-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-know.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `and when this happened they knew.'
\z

\ea\label{ex:text4-6-8}
Taah ńdooldił hodoo’niid ńt’éé’ dooda ní jiní.\\
\gll taah	ń-d-oo-l-dił	ho-d-oo-’-niid	ńt’éé’	dooda	ní	ji-ní\\
     into\_the\_water	\textsc{rev}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{sfo}.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	\textsc{pst}	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They suggested throwing it back, but Coyote protested.'
\z

\ea\label{ex:text4-6-9}
Ha’át’íísh bik’ehgo kééhwiit’į́į dooleeł.\\
\gll ha’át’íí=sh	bi-k’eh=go	kéé-hw-ii-t-’į́į	dooleeł\\
     what=\textsc{intrg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{fut}\\
\glt `{``}No, what will we have to live by?'
\z

\ea\label{ex:text4-6-10}
Jó bik’ehgo kééhwiit’į́į dooleeł ’éí biniiyé ’ásht’į́ ní jiní, ’éí mą’ii ’ání jiní.\\
\gll jó	bi-k’eh=go	kéé-hw-ii-t-’į́į	dooleeł	’éí	bi-niiyé	’á-sh-t-’į́	ní	ji-ní	’éí	mą’ii	’á-ní	ji-ní\\
     well	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	that	coyote	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I did it so we would have this (as a god) to live by,'' Coyote said.'
\z

\ea\label{ex:text4-7-1}
Ńléí Tééhoołtsódii bideeta’jį’ táláwosh naanáádááł jiní, táláwosh diłhił.\\
\gll ńléí	Tééhoołtsódii	bi-dee-ta’=jį’	táláwosh	naaná-áá-d-ááł	ji-ní	táláwosh	di-ł-hił\\
     over\_there	Grabs\_Things\_In\_Deep\_Water	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horn-between=up\_to	foam	to\_and\_fro-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	foam	\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There between the horns of Grabs Things In Deep Water there was swirling black foam.'
\z

\ea\label{ex:text4-7-2}
Hadaat’ééh wolyé ntł’iz …..\\
\gll ha-daa-t’ééh	wo-l-yé	ntł’iz\\
     \textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	hard\_goods\\
\glt `A kind of Hard Goods called ``perfect'''
\z

\ea\label{ex:text4-7-3}
’éí bideeta’gi dah yist’ą́.\\
\gll ’éí	bi-dee-ta’=gi	dah	yis-t-’ą́\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horn-between=at.\textsc{sp}	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `was placed between the horns.'
\z

\ea\label{ex:text4-7-4}
’Éí bideená tóyę́ę ’anáálk’ol dóó táláwoshyę́ę ’ályaa ’akon.\\
\gll ’éí	bi-deená	tó=yę́ę	’a-ná-áá-l-k’ol	dóó	táláwosh=yę́ę	’á-l-yaa	’akon\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-in\_exchange\_for	water=\textsc{pst}.\textsc{ref}	away-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-undulate.\textsc{perf}	and	foam=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	so\\
\glt `In exchange for that the lapping water receded, and some of the foam was gathered by The People.'
\z

\ea\label{ex:text4-7-5}
Jó díí taah nááldéelgo ha’át’íish bik’ehgo kééhwiit’į́į doo.\\
\gll jó	díí	taah	ná-áá-l-déel=go	ha’át’íi=sh	bi-k’eh=go	kéé-hw-ii-t-’į́į	doo\\
     well	this	into\_the\_water	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{sfo}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	what=\textsc{intrg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{fut}\\
\glt `{``}If this one is thrown back into the water, then what will we live by?'' they said.'
\z

\ea\label{ex:text4-7-6}
Jó hóyahjí tééhoołtsódii hazlį́į’go kodę́ę́’ haneesne’yę́ę ’éí Tééhoołtsódii biyázhíyę́ę dego silį́į’go ’éí ’ii’ni’ silį́į́’.\\
\gll jó	hóyah=jí	Tééhoołtsódii	ha-z-lį́į’=go	ko=dę́ę́’	ha-n-ees-ne’=yę́ę	’éí	Tééhoołtsódii	bi-yázh=í=yę́ę	dego	si-lį́į’=go	’éí	’ii’ni’	si-lį́į́’\\
     well	down\_below=in\_the\_direction\_of	Grabs\_Things\_In\_Deep\_Water	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}=\textsc{sub}	here=from	\textsc{th}-\textsc{term}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_abruptly\_compact\_object.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	Grabs\_Things\_In\_Deep\_Water	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-offspring=\textsc{nmlz}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	upward	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}=\textsc{sub}	that	thunder	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `Grabs Things In Deep Water, the one who had stuck his head up, went back down, and his baby came up above, to become the thunder and lightning.'
\z

\ea\label{ex:text4-7-7}
Jó ’éí bee hinii’ná nahałtingo.\\
\gll jó	’éí	b-ee	hi-nii-’-ná	na-ha-ł-tin=go\\
     well	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-live.\textsc{neu}.\textsc{impf}	downward-\textsc{ar}-\textsc{ł}-rain.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `That's what we live with when it rains.'
\z

\ea\label{ex:text4-7-8}
’Áko kót’é jiní.\\
\gll ’áko	kó-t’é	ji-ní\\
     so	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It is thus, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text4-8-1}
Nahasdzánę́ę díí kót’éego dah naat’ood jiní.\\
\gll nah-asdzán=ę́ę	díí	kót’ée=go	dah	naa-t’ood	ji-ní\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-woman=\textsc{pst}.\textsc{ref}	this	it\_is\_thus=\textsc{sub}	up	\textsc{cont}-be\_flexible.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `This earth was just a soft mass, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text4-8-2}
Níłch’i bi’ílnii’go ts’ídá dį́’íjį́ hááyol jiní.\\
\gll níłch’i	bi-’-í-l-nii’=go	ts’ídá	dį́’=í jį́	ha-áá-yol	ji-ní\\
     wind	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-be\_aware\_of.\textsc{perf}=\textsc{sub}	really	four=\textsc{nmlz}	day \textsc{anim}.\textsc{poss}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-blow.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `The wind was notified, and for four days it blew'
\z

\ea\label{ex:text4-8-3}
T’įįhdígo honíítł’in jiní.\\
\gll t’įįhdígo	ho-n-íí-tł’in	ji-ní\\
     a\_little\_bit	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-pile.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `But the earth hardened and packed only slightly.'
\z

\ea\label{ex:text4-8-4}
’Ákohgo shį́į́ ’índa tł’oh nástasí k’idoolyá jiní.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	’índa	tł’oh~{nástasí}	k’i-d-oo-l-yá	ji-ní\\
     so=\textsc{sub}	probably	then	bent\_grass	straight\_out-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `some foxtail grass was planted.'
\z

\ea\label{ex:text4-8-5}
’Eidí hazéí, tsidit’inii ’ádajít’éii ch’il bináá’, neesch’íí’ ’ádaat’éi jó ’ei hadajiizlá ’akon.\\
\gll ’eidí	hazéí	tsidit’inii	’á-da-j-í-t’é=ii	ch’il	bi-náá’	neesch’íí’	’á-daa-t’é=i	jó	’ei	ha-da-j-ii-z-lá	’akon\\
     that	squirrel	fox	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	plant	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-seed	nuts	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	well	that	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	so\\
\glt `Those of the squirrel family, such as the Fox Squirrel, brought the seeds of plants and nuts up from below,'
\z

\ea\label{ex:text4-8-6}
’Éí dajíyą́, ’akon.\\
\gll ’éí	da-jí-yą́	’akon\\
     that	\textsc{distr}-\textsc{anim}-eat.\textsc{dur}.\textsc{impf}	so\\
\glt `as food.'
\z

\ea\label{ex:text4-8-7}
Tsin k’idoolyá ’éí tséhétł’óól bee hóółdził jiní.\\
\gll tsin	k’i-d-oo-l-yá	’éí	tséhétł’óól	b-ee	ho-ni-ł-dził	ji-ní\\
     wood	straight\_out-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	that roots	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_strong.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `A tree was planted, and it held firm by the roots.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-1}
’Áłtsé Hastiin dził néidiiláhą́ą sin diists’ą́ą́’ jiní ’aajį’.\\
\gll ’Áłtsé~{Hastiin}	dził	né-i-d-ii-lá=hą́ą	sin	d-ii-s-ts’ą́ą́’	ji-ní	’aa=jį’\\
     First\_Man	mountain	up-3.\textsc{yi}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	song	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-hear.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	there=up\_to\\
\glt `First Man took the mountains he had picked up, a song was heard,'
\z

\ea\label{ex:text4-9-2}
’Ákohgo shį́į́ Sisnaajiní niit’ą́ jiní kójí díí ha’a’aahjí, ’akon.\\
\gll ’ákoh=go	shį́į́	Sisnaajiní	n-ii-t-’ą́	ji-ní	kójí	díí	ha’a’aah=jí	’akon\\
     so=\textsc{sub}	probably	Sierra\_Blanca\_Peak	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	in\_this\_direction	this	east=in\_the\_direction\_of	so\\
\glt `and he put Sierra Blanca Peak in its proper location, over in the east.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-3}
Nízaadi nidoot’ááł, bíni’ nízaadi si’ą́ą́ dooleeł, ’áko nihinitsékees nineez dooleeł hodoo’niid.\\
\gll ní-zaad=i	ni-d-oo-t-’ááł	b-íni’	ní-zaad=i	si-’ą́ą́	dooleeł	’áko	nihi-nitsékees	ni-neez	dooleeł	ho-d-oo-’-niid\\
     \textsc{th}-be\_long.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{term}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	\textsc{th}-be\_long.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{fut}	so	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-mind	\textsc{th}-be\_tall.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `{``}Let this mountain be placed far away; let it lie far away, so our thoughts will be long,'' he said.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-4}
Sisnaajiní niit’ą́, yoołgaii bee niit’ą́, ’akon.\\
\gll Sisnaajiní	n-ii-t-’ą́	yoołgai=i	b-ee	n-ii-t-’ą́	’akon\\
     Sierra\_Blanca\_Peak	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	white\_shell=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	so\\
\glt `He set Sierra Blanca Peak in its position, and it was of White Shell.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-5}
Tsoodził nináánát’ą́, dootł’izhii bee niit’ą́.\\
\gll tsoodził	ni-nááná-á-t-’ą́	dootł’izh=ii	b-ee	n-ii-t-’ą́\\
     Mount\_Taylor	stop-\textsc{sitr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	turquoise=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `Then Mount Taylor was set in its position, and it was of Turquoise.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-6}
Díí dził naaki nii’nil, t’áá ’áłah t’áá ’ał’ąą haashch’ééłti’í, haashch’éóghaan yił yii’ yiizį’ jiní.\\
\gll díí	dził	naaki	n-ii-’-nil	t’áá	’áłah	t’áá~{’ał’ąą}	Haashch’ééłti’í	Haashch’éóghaan	y-ił	y-ii’	yii-zį’	ji-ní\\
     this	mountain	two	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{pcl}	together	apart	Talking\_God	Haashch’éóghaan	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-inside\_of	3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `These two mountains were put in their positions, and both Haashch'ééłti’í and Haashch'éóghan (two supernatural beings or divinities) took their place in them.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-7}
Dook’o’oosłííd nináánát’ą́, jó ’akon.\\
\gll Dook’o’oosłííd	ni-nááná-á-t-’ą́	jó	’akon\\
     San\_Francisco\_Peak	stop-\textsc{sitr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	well	so\\
\glt `Then San Francisco Peak was set in position.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-8}
’E’e’aahjí diichiłí bee niit’ą́.\\
\gll ’e’e’aah=jí	diichiłí	b-ee	n-ii-t-’ą́\\
     west=in\_the\_direction\_of	abalone	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `It was placed in the west, and was of Abalone.'
\z

\ea\label{ex:text4-9-9}
Haashch’ééłti’í, haashch’éóghaan yił yii’ yiizį’.\\
\gll Haashch’ééłti’í	Haashch’éóghaan	y-ił	y-ii’	yii-zį’\\
     Talking\_God	Haashch’éóghaan	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-inside\_of	3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Haashch'ééłti'í and Haashch'éóghaan took their places in it.'
\z

\ea\label{ex:text4-10-1}
Dibéntsaa nináánát’ą́ náhookǫsjí.\\
\gll Dibéntsaa	ni-nááná-á-t-’ą́	náhookǫs=jí\\
     La\_Plata	stop-\textsc{sitr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	north=in\_the\_direction\_of\\
\glt `La Plata Mountain was set up in the north.'
\z

\ea\label{ex:text4-10-2}
Bááshzhinii bee hadilyaa.\\
\gll bááshzhinii	b-ee	ha-di-l-yaa\\
     jet	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `It was adorned with Jet,'
\z

\ea\label{ex:text4-10-3}
Haashch’ééłti’í, haashch’éóghaan yił yii’ yiizį’.\\
\gll Haashch’ééłti’í	Haashch’éóghaan	y-ił	y-ii’	yii-zį’\\
     Talking\_God	Haashch’éóghaan	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-inside\_of	3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `and Haashch'ééłti'í and Haashch'éóghaan took their place in it.'
\z

\ea\label{ex:text4-10-4}
’Aajį’ kónáánádzaa jiní.\\
\gll ’aa=jį’	kó-nááná-áá-dzaa	ji-ní\\
     there=up\_to	so-\textsc{sitr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There it happened again, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text4-11-1}
’Áko díidí nihimá nihá ’ályaa.\\
\gll ’áko	díidí	nihi-má	nih-á	’á-l-yaa\\
     so	this\_one	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-mother	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `So in the form of these Sacred Mountains was our Mother made for us.'
\z

\ea\label{ex:text4-11-2}
’Áko Sisnaajiní nihimá ’át’é.\\
\gll ’áko	Sisnaajiní	nihi-má	’á-t’é\\
     so	Sierra\_Blanca\_Peak	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-mother	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Sierra Blanca Peak is our Mother.'
\z

\ea\label{ex:text4-11-3}
Jó Bilagáanají ’éé’ neishoodii níi łeh, ’akon.\\
\gll jó	bilagáana=jí	’éé’~{neishoodii}	ní	łeh	’akon\\
     well	white\_person=in\_the\_manner\_of	missionary	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	so\\
\glt `Among the white people the missionaries speak like that.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-11-4}
Jó díí Sisnaajiní wolyéii nihi ’éé’ neishoodii ’át’é.\\
\gll jó	díí	Sisnaajiní	wo-l-yé=ii	nihi-	’éé’~{neishoodii}	’á-t’é\\
     well	this	Sierra\_Blanca\_Peak	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-	missionary	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `This mountain called Sierra Blanca Peak is our missionary (i.e. our religion).'
\z

\ea\label{ex:text4-11-5}
’Áko ’éí bik’ehgo kééhwiit’į́.\\
\gll ’áko	’éí	bi-k’eh=go	kéé-hw-ii-t-’į́\\
     so	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `In accord with it we live.'
\z

\ea\label{ex:text4-11-6}
’Áko díí dį́į́góó niit’ą́.\\
\gll ’áko	díí	dį́į́=góó	n-ii-t-’ą́\\
     so	this	four=towards	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `In the midst of these four Sacred Mountains that were placed,'
\z

\ea\label{ex:text4-11-7}
’Éí ’ałníi’gi kééhwiit’į́.\\
\gll ’éí	’ałníi’=gi	kéé-hw-ii-t-’į́\\
     that	middle=at.\textsc{sp}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `there we live.'
\z

\ea\label{ex:text4-11-8}
’Éí bee diné niidlíinii nahasdzáán bijéi niidlį́.\\
\gll ’éí	b-ee	diné	n-ii-d-líin=ii	nahasdzáán	bi-jéi	n-ii-d-lį́\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	person	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	world	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-heart	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `With that, we who are The People are the heart of the world.'
\z

\ea\label{ex:text4-12-1}
’Áko díí dził nihá nii’nilígíí ’éí nihihoodzo.\\
\gll ’áko	díí	dził	nih-á	n-ii-’-nil=ígíí	’éí	nihi-hoodzo\\
     so	this	mountain	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-boundary\_line\\
\glt `These Sacred Mountains that were placed for us are the boundaries of our domain.'
\z

\ea\label{ex:text4-12-2}
Dziłígíí bee nihináhásdzo ’át’é.\\
\gll dził=ígíí	b-ee	nihi-náhásdzo	’á-t’é\\
     mountain=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-reservation	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They are our boundaries'
\z

\ea\label{ex:text4-13-1}
Díí k’ad ’azee’ííł’íní nishłį́ shí.\\
\gll díí	k’ad	’azee’ííł’íní	ni-sh-łį́	shí\\
     this	now	medicine\_man	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}\\
\glt `I am a medicine man,'
\z

\ea\label{ex:text4-13-2}
’Áko dził łeezh dah yishłééł.\\
\gll ’áko	dził	łeezh	dah	yish-łééł\\
     so	mountain	soil	up	1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-move.\textsc{sfo}.\textsc{prog}\\
\glt `so I have some of the soil from these Sacred Mountains'
\z

\ea\label{ex:text4-13-3}
Díí yoołgaii bił niilyá, dibé bił niilyá, łį́į́’ bił niilyá, ch’ikéí bił niilyá, tséłkéí bił niilyá.\\
\gll díí	yoołgai=i	b-ił	n-ii-l-yá	dibé	b-ił	n-ii-l-yá	łį́į́’	b-ił	n-ii-l-yá	ch’ikéí	b-ił	n-ii-l-yá	tséłkéí	b-ił	n-ii-l-yá\\
     this	white\_shell=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	stock	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	young\_women	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}	young\_men	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	stop-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}\\
\glt `These were established with White Shell, Sheep, Domestic Animals, Maidens and Youths.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text4-13-4}
’Éí bik’ehgo kééhwiit’į́.\\
\gll ’éí	bi-k’eh=go	kéé-hw-ii-t-’į́\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `In accord with that do we live.'
\z

\ea\label{ex:text4-13-5}
Diné bilį́į́’ dahólónígíí ’éí yá dah dayílé.\\
\gll diné	bi-lį́į́’	da-hó-lón=ígíí	’éí	y-á	dah	da-yí-lé\\
     person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-stock	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-for	up	\textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{sfo}.\textsc{impf}\\
\glt `Those of The People who possess livestock possess it by virtue of the power derived from the soil of the Sacred Mountains.'
\z

\ea\label{ex:text4-13-6}
Díí ’azee’ííł’íní daniidlínígíí kót’é ’akon.\\
\gll díí	’azee’ííł’íní	da-n-ii-d-lín=ígíí	kó-t’é	’akon\\
     this	medicine\_man	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `And we who are medicine men, this is our way.'
\z

\ea\label{ex:text4-13-7}
Dził bisodizin ndeiijaah ’índa dził biyiin ndeiijaah.\\
\gll dził	bi-sodizin	n-de-ii-jaah	’índa	dził	bi-yiin	n-de-ii-jaah\\
     mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-prayer	\textsc{cont}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	then	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-song	\textsc{cont}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `We have the Mountain Prayers and the Mountain Songs.'
\z

\ea\label{ex:text4-13-8}
K’ad kót’é.\\
\gll k’ad	kó-t’é\\
     now	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Now it is like this.'
\z
