\ea\label{ex:text5-1-1}
Ałk’idą́ą́’ díí nahasdzáán nihił dah si’ánígíí bikáa’gi ’ádahóót’įįd ha’níigo baa dahane’.\\
\gll ałk’idą́ą́’	díí	nahasdzáán	nih-ił	dah	si-’án=ígíí	bi-káa’=gi	’á-da-h-óó-t-’įįd	ha-’-ní=go	b-aa	da-hane’\\
     long\_ago	this	world	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=at.\textsc{sp}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-story\\
\glt `There are stories which tell of the events which took place long ago on this earth of ours.'
\z

\ea\label{ex:text5-1-2}
Ch’óol’į́’í hoolyéegi ’áhóót’įįd daaní.\\
\gll Ch’óol’į́’í	h-oo-l-yée=gi	’á-h-óó-t-’įįd	daa-ní\\
     Gobernador\_Knob	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They say that this story took place at Gobernador Knob.'
\z

\ea\label{ex:text5-2-1}
’Áłtsé Hastiin dóó ’Áłtsé ’Asdzą́ą́ wolyéii, ’índa Yoołgaii ’Asdzą́ą́ dóó ’Asdzą́ą́ Nádleehé ’ahíjiikaigo nidzíiztą́ jiní.\\
\gll ’Áłtsé~{Hastiin}	dóó	’Áłtsé~{’Asdzą́ą́}	wo-l-yé=ii	’índa	Yoołgaii~{’Asdzą́ą́}	dóó	’Asdzą́ą́~{Nádleehé}	’ah-í-j-ii-kai=go	ni-dz-íi-z-tą́	ji-ní\\
     First\_Man	and	First\_Woman	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	then	Shell\_Woman	and	Changing\_Woman	\textsc{rec}.\textsc{poss}-against-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Those called First Man and First Woman, and White Shell Woman and Changing Woman had come together and they were sitting.'
\z

\ea\label{ex:text5-2-2}
Ńléídę́ę́’ hayííłką́ągo ’Áłtsé Hastiin ’azhdoolish biniiyé ch’ízhníyáago Ch’óol’į́’í si’ą́ąjį’ ’ajííghal ńt’éé’ bílátahgi t’áá ’áłtsíísígo k’os bił dah shoogish jiní.\\
\gll ńléí=dę́ę́’	ha-y-íí-ł-ką́ą=go	’Áłtsé~{Hastiin}	’a-zh-d-oo-lish	bi-niiyé	ch’í-zh-ní-yáa=go	Ch’óol’į́’í	si-’ą́ą=jį’	’a-j-íí-ghal	ńt’éé’	bí-látah=gi	t’áá	’á-ł-ts’íísí=go	k’os	b-ił	dah	sh-oo-gish	ji-ní\\
     over\_there=from	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	First\_Man	away-\textsc{anim}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-urinate.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	out-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	Gobernador\_Knob	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=up\_to	away-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-roll\_eyes.\textsc{perf}	\textsc{pst}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-peak=at.\textsc{sp}	\textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_small.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	cloud	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-hang\_in\_the\_air.\textsc{prog}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Just as dawn was breaking First Man went outdoors to urinate; he glanced over at the peak of Gobernador Knob, and saw a little cloud hanging there, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text5-2-3}
Yah ’anídzoodzáago, ``Ńléí la’ ha’át’éego Ch’óol’į́’í bílátahgi k’os bił dah shoogish?''\\
\gll yah	’a-ní-dz-oo-d-záa=go	ńléi	la’	ha’át’íí=go	Ch’óol’į́’í	bí-látah=gi	k’os	b-ił	dah	sh-oo-gish\\
     into	away-\textsc{rev}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	\textsc{emph}	how=\textsc{sub}	Gobernador\_Knob	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-peak=at.\textsc{sp}	cloud	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-hang\_in\_the\_air.\textsc{prog}\\
\glt `When he went back inside he said, ``I wonder why it is that there is a little cloud hanging over there on the summit of Gobernador Knob?'''
\z

\ea\label{ex:text5-2-4}
jiní jiní.\\
\gll ji-ní	ji-ní\\
     \textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `he said, it is said'
\z

\ea\label{ex:text5-2-5}
``T’áá la’ ’aaníí shoo.\\
\gll t’áá~la’~{’aaníí}	shoo\\
     it\_is\_the\_truth	look!\\
\glt `“Why, it's true.'
\z

\ea\label{ex:text5-2-6}
Ha’át’éego lá ’át’éé lá ?''\\
\gll ha’át’íí=go	lá	’á-t’éé	lá\\
     how=\textsc{sub}	\textsc{emph}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `I wonder why it is?'''
\z

\ea\label{ex:text5-2-7}
ní jiní ’Áłtsé ’Asdzą́ą́ ’ałdó’ ch’élwodgo.\\
\gll ní	ji-ní	’Áłtsé~{’Asdzą́ą́}	’ałdó’	ch’-é-l-wod=go\\
     say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	First\_Woman	also	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `exclaimed First Woman while she ran outside too'
\z

\ea\label{ex:text5-3-1}
’Aadóó ’anáá’oot’ą́.\\
\gll ’aadóó	’a-náá-’-oo-t-’ą́\\
     and\_then	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `The sun set again.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text5-3-2}
Níléídę́ę́’ naaniiníłką́ągo t’ah ńt’éé’ t’áá ’ákónáánát’é jiní.\\
\gll níléí=dę́ę́’	naanii-ní-ł-ką́ą=go	t’ah	ńt’éé’	t’áá	’ákó-nááná-t’é	ji-ní\\
     over\_there=from	across-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	still	\textsc{pst}	\textsc{pcl}	so-\textsc{sitr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And then with the first streak of dawn it was that way again.'
\z

\ea\label{ex:text5-3-3}
’Éí shį́į́ ’Áłtsé Hastiin ch’ínáádzídzáago t’áá ’ákót’éego Ch’óoł’į́’í bił ’anáájoogal.\\
\gll ’éí	shį́į́	’Áłtsé~{Hastiin}	ch’í-náá-dz-í-d-záa=go	t’áá	’ákó-t’ée=go	Ch’óol’į́’í	b-ił	’a-náá-j-oo-d-ghal\\
     that	probably	First\_Man	out-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	Gobernador\_Knob	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-roll\_eyes.\textsc{perf}\\
\glt `When First Man got up he saw that it was that way again.'
\z

\ea\label{ex:text5-3-4}
K’ad ’índa bílátahyę́ę̨ t’ah wóyááhágo k’os bił dah nááshoogish jiní.\\
\gll k’ad	’índa	bí-látah=yę́ę	t’ah	wóyááh=á=go	k’os	b-ił	dah	náá-sh-oo-gish	ji-ní\\
     now	then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-peak=\textsc{pst}.\textsc{ref}	still	down\_below=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	cloud	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-hang\_in\_the\_air.\textsc{prog}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `But this time the cloud hung a little lower down on the peak.'
\z

\ea\label{ex:text5-3-5}
’Aadę́ę́’ yah ’anínáádzoodzáago baa nááhojoolne’.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	yah	’a-ní-náá-dz-oo-d-záa=go	b-aa	náá-ho-j-oo-l-ne’\\
     there=from	into	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{sitr}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `When he went back inside he again mentioned it.'
\z

\ea\label{ex:text5-3-6}
’Aadóó ’Asdzánę́ę ch’ínáájílwod.\\
\gll ’aadóó	’asdzán=ę́ę	ch’í-náá-j-í-l-wod\\
     and\_then	woman=\textsc{pst}.\textsc{ref}	out-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `And the Woman again ran out.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text5-3-7}
``Shoo t’áá la’ ’aaníí.\\
\gll Shoo	t’áá~la’~’aaníí\\
     look!	it\_is\_the\_truth\\
\glt `“It sure is.'
\z

\ea\label{ex:text5-3-8}
Haa lá yit’éego ’át’éé lá ?''\\
\gll haa	lá	yi-t’ée=go	’á-t’éé	lá\\
     why	\textsc{emph}	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `I wonder why it is?'''
\z

\ea\label{ex:text5-3-9}
náázhdoo’niid jiní.\\
\gll náá-zh-d-oo-’-niid	ji-ní\\
     \textsc{sitr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `she said again.'
\z

\ea\label{ex:text5-3-10}
’Aadóó ’índa ’éí t’áá ’ákót’éego ’anáá’oot’ą́.\\
\gll ’aadóó	’índa	’éí	t’áá	’ákó-t’ée=go	’a-náá-’-oo-t-’ą́\\
     and\_then	then	that	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `And it was that way all day.'
\z

\ea\label{ex:text5-4-1}
’Ałtsé Hastiin wolyéii hayííłką́ago ch’ínáádzídzá.\\
\gll ’Áłtsé~{Hastiin}	wo-l-yé=ii	ha-y-íí-ł-ką́ą=go	ch’í-náá-dz-í-d-zá\\
     First\_Man	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	out-\textsc{rev}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `When dawn came First Man got up.'
\z

\ea\label{ex:text5-4-2}
Ch’óol’į́’íjį’ ’anáájoogal ńt’éé ’índa ńléí t’ah wóyahgo k’os diłhił neel’ą́.\\
\gll Ch’óol’į́’í=jį’	’a-náá-j-oo-d-ghal	ńt’éé	’índa	ńléí	t’ah	wóyah=go	k’os	di-ł-hił	n-ee-l-’ą́\\
     Gobernador\_Knob=up\_to	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-roll\_eyes.\textsc{perf}	\textsc{pst}	then	over\_there	still	down\_below=\textsc{sub}	cloud	\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{l}-reach.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He again looked at Gobernador Peak and the dark cloud was still farther down.'
\z

\ea\label{ex:text5-4-3}
Bikétsíín nahalingi t’éiyá honít’i’.\\
\gll bi-kétsíín	na-ha-lin=gi	t’éiyá	ho-ní-t’i’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-footbase	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	only	\textsc{ar}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `Only the base of the mountain was visible.'
\z

\ea\label{ex:text5-4-4}
``Haa lá yit’éego ’át’é ńléí Ch’óol’į́’í?\\
\gll haa	lá	yi-t’ée=go	’á-t’é	ńléí	Ch’óol’į́’í\\
     what	\textsc{emph}	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	over\_there	Gobernador\_Knob\\
\glt `{``}What can it be over there at Gobernador Knob?'''
\z

\ea\label{ex:text5-4-5}
K’ad la’ bitł’áahdi t’éiyá honít’i’go k’os diłhił bił shizhóód ,'' jiní jiní.\\
\gll k’ad	la’	bi-tł’áah=di	t’éiyá	ho-ní-t’i’=go	k’os	di-ł-hił	b-ił	shi-zhóód	ji-ní	ji-ní\\
     now	\textsc{emph}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-bottom=at.\textsc{gen}	only	\textsc{ar}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	cloud	\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It is said that right now there is only a visible section underneath the dark clouds that are covering it,'' he said.'
\z

\ea\label{ex:text5-4-6}
``Haa’ísh do’ .''\\
\gll haa’í=sh	do’\\
     where=\textsc{intrg}	also\\
\glt `“Let me see,'''
\z

\ea\label{ex:text5-4-7}
náázhdoo’niid ’Asdzą́ą́ jílíinii.\\
\gll náá-zh-d-oo-’-niid	’Asdzą́ą́	j-í-líin=ii\\
     \textsc{sitr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	The\_Woman	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `again said the Woman.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text5-4-8}
``Shoo t’áá la’ ’aaníí,'' náázhdoo’niid.\\
\gll Shoo	t’áá~la’~{’aaníí}	náá-zh-d-oo-’-niid\\
     look!	it\_is\_the\_truth	\textsc{sitr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `“It sure is,'' she again said.'
\z

\ea\label{ex:text5-4-9}
’Áko t’óó ’ákónáánát’éego ’anáá’oot’ą́.\\
\gll ’áko	t’óó	’ákó-nááná-t’ée=go	’a-náá-’-oo-t-’ą́\\
     so	just	so-\textsc{sitr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `And it was that way again all day.'
\z

\ea\label{ex:text5-5-1}
Aadóó ’abínígo t’óó naaniiníłkánigo ch’ínáájídzá, t’áá bił Ch’óol’į́’íjį’ ’anáájoogal.\\
\gll ’aadóó	’abíní=go	t’óó	naanii-ní-ł-kán=i=go	ch’í-náá-j-í-d-zá	t’áá~{bił}	Ch’óol’į́’í=jį’	’a-náá-j-oo-d-ghal\\
     and\_then	morning=\textsc{sub}	just	across-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}=\textsc{sub}	out-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	simultaneously	Gobernador\_Knob=up\_to	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-roll\_eyes.\textsc{perf}\\
\glt `And then at the first streak of dawn he got up and again looked at Gobernador Knob.'
\z

\ea\label{ex:text5-5-2}
Ńt’éé’ ’índa doo yit’į́i da silį́į́’ lá.\\
\gll ńt’éé’	’índa	doo	yi-t-’į́i	da	si-lį́į́’	lá\\
     \textsc{pst}	then	not	3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-look.\textsc{curs}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	not	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `And he found that it had become invisible.'
\z

\ea\label{ex:text5-5-3}
Koji’ ts’ídá dį́įdi ’azlį́į́’.\\
\gll koji’	ts’ídá	dį́į=di	’a-z-lį́į́’\\
     to\_there	really	four=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}\\
\glt `This made the fourth time.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text5-5-4}
Kwii dį́įdi ’aleeh góne’ ’índa ’Áłtsé ’Asdzą́ą́ wolyéii ``Haa’í shą’ ’ákǫ́ǫ́ dínááh.\\
\gll kwii	dį́į=di	’a-leeh	góne’	’índa	’Áłtsé~{’Asdzą́ą́}	wo-l-yé=ii	haa’í=shą’	’ákǫ́ǫ́	d-ín-ááh\\
     here\_about	four=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-become.\textsc{impf}	inside	then	First\_Woman	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	where=\textsc{intrg}	there	\textsc{inc}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}\\
\glt `This being the fourth time, First Woman said to him, “Go see what you can find out.'
\z

\ea\label{ex:text5-5-5}
Baa nanítá.\\
\gll b-aa	na-n-í-tá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-search.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `Investigate it.'
\z

\ea\label{ex:text5-5-6}
Ha’át’éego lá ’át’į́į́ lá ?''\\
\gll ha’át’íí=go	lá	’á-t-’į́į́	lá\\
     how=\textsc{sub}	\textsc{emph}	\textsc{th}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `Why does it do that?'''
\z

\ea\label{ex:text5-5-7}
hodííniid.\\
\gll ho-d-íí-niid\\
     \textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `she said to him.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-1}
Aadóó ’ákǫ́ǫ́ dashdiiyá.\\
\gll ’aadóó	’ákǫ́ǫ́	da-sh-d-ii-yá\\
     and\_then	there	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `So he set out for there.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-2}
’Áadi jiníyáá ńt’éé’ t’áá ’íiyisíí doo hot’į́į da lá jiní.\\
\gll ’áa=di	ji-ní-yáá	ńt’éé’	t’áá	’íiyisíí	doo	h-oo-t-’į́į	da	lá	ji-ní\\
     there=at.\textsc{gen}	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	\textsc{pcl}	really	not	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-look.\textsc{curs}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	not	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `When he arrived there he found that visibility was poor.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text5-6-3}
T’áá bibąąh nahalingi ndi doo hoot’į́į da.\\
\gll t’áá	bi-bąąh	na-ha-lin=gi	ndi	doo	h-oo-t-’į́į	da\\
     \textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-edge	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	but	not	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-look.\textsc{curs}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	not\\
\glt `One could not see even along the edge of it.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-4}
Haa shį́į́ nízahjį’ nizhníyáago t’óó nát’ą́ą́’ dah nízhdiidzá.\\
\gll haa=shį́į́	nízah=jį’	ni-zh-ní-yáa=go	t’óó	nát’ą́ą́’	dah	ní-zh-d-ii-d-zá\\
     how=probably	far=up\_to	stop-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	just	back	up	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `He went some distance, and then decided to turn back.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-5}
Ts’ídá nát’ą́ą́ dah nízhdiidzáago ha’át’íí shį́į́ ’ádííniid yiists’ą́ą́’ jiní.\\
\gll ts’ídá	nát’ą́ą́’	dah	ní-zh-d-ii-d-záa=go	ha’át’íí~{shį́į́}	’á-d-íí-niid	yii-s-ts’ą́ą́’	ji-ní\\
     really	back	up	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	something	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-hear.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Just as he turned to start back he heard something.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-6}
Ndi t’áá ch’ééh ndzizghal.\\
\gll ndi	t’áá	ch’ééh	n-dzi-z-ghal\\
     but	\textsc{pcl}	in\_vain	\textsc{cont}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-roll\_eyes.\textsc{perf}\\
\glt `But he looked around without seeing anything.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-7}
Dah náázdiidzáá ńt’éé’ t’áá ’ákónáánéists’ą́ą́’ jiní.\\
\gll dah	náá-z-d-ii-d-záá	ńt’éé’	t’áá	’ákó-nááné-i-s-ts’ą́ą́’	ji-ní\\
     up	\textsc{sitr}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	\textsc{pcl}	so-\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-hear.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He started off again, but again there was a noise.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-8}
T’áá ’ákót’éego ts’ídá dį́įdi ’azlį́į́’.\\
\gll t’áá	’ákó-t’ée=go	ts’ídá	dį́į=di	’a-z-lį́į́’\\
     \textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	really	four=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}\\
\glt `And it happened that way four times.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-9}
T’áá ’ákǫ́ǫ́ jiizį’ ńt’éé ’aniłt’ánii ’ádííniid jiní.\\
\gll t’áá	’ákǫ́ǫ́	j-ii-zį’	ńt’éé	’aniłt’ánii	’á-d-íí-niid	ji-ní\\
     \textsc{pcl}	there	\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	ripener	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He stopped in his tracks and a corn fly chirped.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-10}
’Aadóó nát’ą́ą́ ’áajį’ dah nízhdiidzáá ńt’éé’ kǫ́ǫ́ ’awéé’ léi’ sitį́ jiní.\\
\gll ’aadóó	nát’ą́ą́’	’áa=jį’	dah	ní-zh-d-ii-d-záá	ńt’éé’	kǫ́ǫ́	’awéé’	léi’	si-tį́	ji-ní\\
     and\_then	back	there=up\_to	up	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	through\_here	baby	a\_certain	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then he went back to where the noise came from, and found a baby lying there, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-11}
Ts’ídá t’áá biłgo ha’a’aahjígo Haashch’ééti’í ’ádííniid yiists’ą́ą́’ jiní.\\
\gll ts’ídá	t’áá~{bił=go}	ha’a’aah=jí=go	Haashch’ééłti’í	’á-d-íí-niid	yii-s-ts’ą́ą́’	ji-ní\\
     really	simultaneously=\textsc{sub}	east=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	Talking\_God	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-hear.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `And at that moment he heard Talking God speak over toward the east.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-12}
``Wóo wóoh'' ní, jó ’akon.\\
\gll wóo~{wóoh}	ní	jó	’akon\\
     woo\_woo	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	well	so\\
\glt `“Woo, woo,'' he said.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-13}
Dį́įdi ’ádííniidgo ’aadę́ę́’ kojį’ nikéswod.\\
\gll dį́į=di	’á-d-íí-niid=go	’aa=dę́ę́’	ko=jį’	niké-s-wod\\
     four=at.\textsc{gen}	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=from	here=up\_to	back\_to\_surface-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `After he had spoken four times he appeared right there.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-14}
``Díí ’awéé’ shí háníyá ,'' ní jiní.\\
\gll díí	’awéé’	shí	h-á-ní-yá	ní	ji-ní\\
     this	baby	1.\textsc{sg}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `“I've come for this baby,'' said Talking God.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-15}
``Shí lá ’ałdó’ ’éí háníyá ni ,'' bijiní jiní.\\
\gll shí	lá	’ałdó’	’éí	h-á-ní-yá	ni	bi-ji-ní	ji-ní\\
     1.\textsc{sg}	\textsc{emph}	also	as\_for	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	surely	3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `“I also came for her,'' First Man told him.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-16}
Kwe’é ’ałghazh’dit’áahgo t’áá hodíína’.\\
\gll kwe’é	’ał-gha-zh-’-di-t-’áah=go	t’áá	ho-d-íí-na’\\
     here	\textsc{rec}.\textsc{poss}-away\_from-\textsc{anim}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{con}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-last.\textsc{perf}\\
\glt `For a long time they argued about this matter.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-17}
``Shí lá díigi ’át’éego bee dínéeséeł ni.\\
\gll shí	lá	díi=gi	’á-t’ée=go	b-ee	dí-n-ées-yéeł	ni\\
     1.\textsc{sg}	\textsc{emph}	this=at.\textsc{sp}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-grow.\textsc{fut}	surely\\
\glt `{``}I will surely grow by means of it.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-18}
’Índa yoołkááłgóó kót’ée dooleeł,'' ’ahizhdoo’niid.\\
\gll ’índa	y-oo-ł-kááł=góó	kót’ée	dooleeł	’ahi-zh-d-oo-’-niid\\
     then	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{prog}=towards	it\_is\_thus	\textsc{fut}	\textsc{rec}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It will be like this in the future'', they said to each other.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-19}
``Shí lá nanise’ bihádídíín bee dínéeséeł ni.\\
\gll shí	lá	nanise’	bi-hádídíín	b-ee	dí-n-ées-yéeł	ni\\
     1.\textsc{sg}	\textsc{emph}	plant	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-pollen	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-grow.\textsc{fut}	surely\\
\glt `{``}I will raise her with the pollen from the plants'
\z

\ea\label{ex:text5-6-20}
’Índa ch’ilátah hózhóón ’ádaat’éii da,'' jiní jiní Haashch’ééłti’í.\\
\gll ’índa	ch’ilátah	hó-zhóón	’á-daa-t’é=ii	da	ji-ní	ji-ní	Haashch’ééłti’í\\
     then	flower	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	including	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Talking\_God\\
\glt `and with beautiful flowers,'' said Talking God.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-21}
``Shí lá ’ałdó’ t’áá ’akót’ée dooleeł ni.''\\
\gll shí	lá	’ałdó’	t’áá	’ákó-t’ée	dooleeł	ni\\
     1.\textsc{sg}	\textsc{emph}	also	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	surely\\
\glt `{``}So will l.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-22}
Bee dínéeséełii t’áá ’ałtso hólǫ́.\\
\gll b-ee	dí-n-ées-yéeł=ii	t’áá~{’ałtso}	hó-lǫ́\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-grow.\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	all\_of\_them	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I have everything with which to raise her.'
\z

\ea\label{ex:text5-6-23}
Ch’il bihádídíín, ’índa ’ostse’ ’ádaat’éii da bee dínéesééł,'' jiní jiní ’Áłtsé Hastiin.\\
\gll ch’il	bi-hádídíín	’índa	’ostse’	’á-daa-t’é=ii	da	b-ee	dí-n-ées-yééł	ji-ní	ji-ní	’Áłtsé~{Hastiin}\\
     plant	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-pollen	then	tumble\_mustard	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-grow.\textsc{fut}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	First\_Man\\
\glt `I will raise her with the pollen from plants, and with berries,'' said First Man.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text5-6-24}
Kót’éego ’ałghazh’dit’áahgo hodíína’.\\
\gll kót’ée=go	’ał-gha-zh-’-di-t-’áah=go	ho-d-íí-na’\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-away\_from-\textsc{anim}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{con}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-last.\textsc{perf}\\
\glt `They argued that way for a long time,'
\z

\ea\label{ex:text5-6-25}
’Ako ’índa Haashch’ééłti’í ho’di’nínę́ę ’ak’ee’ąą hajííyá silį́į́’ ’Áko t’óó yikáihjí dah náhozhdiidlįįd jiní, ’akon.\\
\gll ’ako	’índa	Haashch’ééłti’í	ho-’-di-’-ní=nę́ę	’a-k’ee-’ąą	ha-j-íí-yá	si-lį́į́’	’áko	t’óó	yikáih=jí	dah	ná-ho-zh-d-ii-d-lįįd	ji-ní	’akon\\
     so	then	Talking\_God	\textsc{anim}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-manner-beyond	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}	so	just	dawn=away	off	\textsc{rev}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `and finally the one called Talking God stepped aside. And then he went back into the dawn, it is said.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-1}
’Aadóó shį́į́ ’éí ’awéé’ dah nízhdiiłtį́ ’Ałtsé ’Asdzáán bich’į’.\\
\gll ’aadóó	shį́į́	’éí	’awéé’	dah	ní-zh-d-ii-ł-tį́	’Ałtsé~{’Asdzáán}	bi-ch’į’\\
     and\_then	probably	that	baby	up	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-move.\textsc{anim}.\textsc{perf}	First\_Woman	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward\\
\glt `Then First Man picked up the baby and started toward First Woman with it.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-2}
’Aadóó baa ’áháyą́ągo t’áadoo hodíína’í neeyą́ jiní.\\
\gll ’aadóó	b-aa	’á-há-yą́ą=go	t’áadoo	ho-d-íí-na’=í	n-ee-yą́	ji-ní\\
     and\_then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{ar}-be\_aware.\textsc{impf}=\textsc{sub}	not\_anymore	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-last.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-grow.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `With care the baby grew up quickly.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-3}
Názhníłtį́į́dóó dį́į́’ yiłkaah t’áá bich’į’ góne’ t’áadoo le’égóó naal’a’ silį́į́’.\\
\gll ná-zh-ní-ł-tį́į́=dóó	dį́į́’	yi-ł-kaah	t’áá	bi-ch’į’	góne’	t’áadoo~{le’é=góó}	naa-l-’a’	si-lį́į́’\\
     \textsc{rev}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-move.\textsc{anim}.\textsc{perf}=from	four	\textsc{th}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{impf}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward	inside	things=towards	\textsc{cont}-\textsc{l}-command.\textsc{impf}.\textsc{cont}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `Before the fourth day following that on which she was picked up, she could be sent on errands.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-4}
Chizh da nináyiiłjiidgo yaa naaghá.\\
\gll chizh	da	ni-ná-y-ii-ł-jiid=go	y-aa	naa-ghá\\
     firewood	\textsc{indef}	stop-\textsc{rep}-\textsc{ser}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-carry\_on\_one's\_back.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{cont}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `She could bring fire wood on her back.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-5}
’Aadóó dį́į́’ yiłkaah góne’ chizh hanáánádáá ńt’éé’ Jóhonaa’áí bik’ihoole’ lá jiní.\\
\gll ’aadóó	dį́į́’	yi-ł-kaah	góne’	chizh	ha-nááná-d-áá	ńt’éé’	Jóhonaa’áí	bi-k’i-h-oo-le’	lá	ji-ní\\
     and\_then	four	\textsc{th}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{impf}	inside	firewood	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	Sun	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-be.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `On the fourth day she again went after wood and Sun came down upon her.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-6}
Chizh nízhdiiłjiid ńt’éé’ ha’át’íí shį́į́ hane’déé hats’ą́ą́ yaa kóyiilaa.\\
\gll chizh	ní-zh-d-ii-ł-jiid	ńt’éé’	ha’át’íí~{shį́į́}	ha-ne’=dę́ę́’	ha-ts’ą́ą́	yaa	kó-yii-laa\\
     firewood	upward-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-carry\_on\_one's\_back.\textsc{impf}	\textsc{pst}	something	\textsc{ar}-behind=from	\textsc{anim}.\textsc{poss}-away	down	so-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `On the fourth day she again went after wood and Sun came down upon her. She was trying to get up with the load of wood on her back, but something was holding it down.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-7}
Hats’ą́ą́’ yaa kónáyiil’įįhgo ch’ééh chizh nízhdiiłjiid jiní.\\
\gll ha-ts’ą́ą́’	yaa	kó-ná-yii-l-’įįh=go	ch’ééh	chizh	ní-zh-d-ii-ł-jiid	ji-ní\\
     \textsc{anim}.\textsc{poss}-separated	down	so-\textsc{iter}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-do.\textsc{iter}=\textsc{sub}	in\_vain	firewood	\textsc{rep}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-carry\_on\_one's\_back.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Something kept holding it down and she could not lift it up.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-8}
Dį́įdi náá’ásdlį́į’go ``Ha’át’íi yee chizh sits’ą́ą́’ yaa yótą’?\\
\gll dį́į=di	náá-’á-s-d-lį́į’=go	ha’át’íi	y-ee	chizh	si-ts’ą́ą́’	yaa	yó-tą’\\
     four=at.\textsc{gen}	\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be.\textsc{perf}=\textsc{sub}	what	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	firewood	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-separated	down	\textsc{dir}-hold.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `After the fourth try she said, “What is holding my wood down?'''
\z

\ea\label{ex:text5-7-9}
jiníigo t’ą́ąjigo hajííghal ńt’éé’ hane’dę́ę́’ t’óó ’ayóogo jaatł’óół dah yinooł’oł jiní Jóhónaa’áí.\\
\gll ji-ní=go	t’ą́ą=ji=go	ha-j-íí-ghal	ńt’éé’	ha-ne’=dę́ę́’	t’óó	’ayóo=go	jaa-tł’óół	dah	yi-n-oo-ł-’oł	ji-ní	Jóhónaa’áí\\
     \textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	backwards=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-roll\_eyes.\textsc{perf}	\textsc{pst}	\textsc{ar}-behind=from	just	very=\textsc{sub}	ear-cord	up	3.\textsc{yi}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-float.\textsc{prog}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Sun\\
\glt `As she said this she turned her head around and there was Sun covered with (turquoise) earrings.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-10}
K’ad shą’ ’éí chizh hats’ą́ą́’ yaa kónáyiił’įįh lá.\\
\gll k’ad=shą’	’éí	chizh	ha-ts’ą́ą́’	yaa	kó-ná-yii-ł-’įįh	lá\\
     now=\textsc{intrg}	that	firewood	\textsc{anim}.\textsc{poss}-separated	down	so-\textsc{iter}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-do.\textsc{iter}	\textsc{emph}\\
\glt `So she knew that it must have been Sun who was holding down her wood.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-11}
``Díí k’ad biniiyé ’ásht’ínígíí nimá dóó nizhé’é bił bééhózin.\\
\gll díí	k’ad	bi-niiyé	’á-sh-t-’ín=ígíí	ni-má	dóó	ni-zhé’é	b-ił	b-éé-hó-zin\\
     this	now	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mother	and	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-father	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `“Your father and mother know the purpose of my actions.'
\z

\ea\label{ex:text5-7-12}
’Áko ’éí bąą hooghanídóó t’ah nagháí ’ákohdi ’ił nídadoołt’ih ,'' hodííniidgo dah náhodiidle’ jiní Jóhonaa’áí.\\
\gll ’áko	’éí	b-ąą	hooghan=í=dóó	t’ah	nagháí	’ákoh=di	’ił	ní-da-d-oo-ł-t’ih	ho-d-íí-niid=go	dah	ná-ho-d-ii-d-le’	ji-ní	Jóhonaa’áí\\
     so	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-beyond	home=\textsc{nmlz}=from	still	there	so=at.\textsc{gen}	brush	encircling-\textsc{distr}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-extend.\textsc{fut}	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=\textsc{sub}	up	\textsc{rev}-\textsc{ar}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Sun\\
\glt `Tell them to build a brush shelter a little way from the hogan'', Sun said as he went back.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-1}
’Aadóó t’áá ’áko chizh dah nízhdiiłjid.\\
\gll ’aadóó	t’áá	’áko	chizh	dah	ní-zh-d-ii-ł-jid\\
     and\_then	\textsc{pcl}	so	firewood	up	up-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-carry\_on\_one's\_back.\textsc{perf}\\
\glt `So she picked up the firewood,'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text5-8-2}
Hooghandi nídzídzáago hamá dóó hazhé’é bił hojoolne’.\\
\gll hooghan=di	ní-dz-í-d-záa=go	ha-má	dóó	ha-zhé’é	b-ił	ho-j-oo-l-ne’\\
     home=at.\textsc{gen}	\textsc{rev}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mother	and	\textsc{ar}-father	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `and when she got back home she told her mother and father.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-3}
’Áko ’éí ’ił názt’i’ dooleeł ha’nínę́ę t’áá há ’ákólyaa jiní.\\
\gll ’áko	’éí	’ił	ná-z-t’i’	dooleeł	ha-’-ní=nę́ę	t’áá	h-á	’ákó-l-yaa	ji-ní\\
     so	that	brush	encircling-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}	\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for	so-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `So the brush shelter was made for her.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-4}
’Áadi hwiidoołkááł biniiyé ’áadi t’áá sáhí dzizdá.\\
\gll ’áa=di	hw-ii-d-oo-ł-kááł	bi-niiyé	’áa=di	t’áá~{sáhí}	dzi-z-dá\\
     there=at.\textsc{gen}	\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	there=at.\textsc{gen}	alone	\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `She sat down alone there to spent the night.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-5}
Ha’át’íhíi da ndi doo ła’ wóne’ siláa da.\\
\gll ha’át’í=híi	da	ndi	doo	ła’	wóne’	si-láa	da\\
     what=\textsc{nmlz}	\textsc{indef}	but	not	one	inside	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{sfo}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	not\\
\glt `There was nothing whatsoever inside the shelter.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-6}
Bikáá’ jidínóotéełii ndi ’ádingo.\\
\gll bi-káá’	ji-dí-n-óo-téeł=ii	ndi	’á-din=go\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top	\textsc{anim}-\textsc{fut}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-lie\_down.\textsc{ano}.\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	but	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `There was not even bedding there.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-7}
’Aadóó bił jiniiz’į́į’go t’áá łeeshtahgóó jineeztį́ jiní.\\
\gll ’aadóó	bił	ji-n-ii-zį́į’=go	t’áá	łeesh-tah=góó	ji-n-eez-tį́	ji-ní\\
     and\_then	sleep	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-become\_aware.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	soil-among=towards	\textsc{anim}-\textsc{term}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `When she became sleepy she just lay down on the ground.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-8}
’Ajiiłhaazh lá jiní haa shį́į́ nízahjį’.\\
\gll ’a-j-ii-ł-haazh	lá	ji-ní	haa=shį́į́	nízah=jį’\\
     \textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-sleep.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	how=probably	far=up\_to\\
\glt `She slept for quite a while.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-9}
’Ako tł’é’ííłnį́į’go t’ah ńt’éé’ ła’ hwíighahgóó jineeztį́ jiní.\\
\gll ’ako	tł’é’ííłnį́į’go	t’ah	ńt’éé’	ła’	hw-íighah=góó	ji-n-eez-tį́	ji-ní\\
     so	at\_midnight	still	\textsc{pst}	one	\textsc{anim}.\textsc{poss}-proportionate\_to=towards	\textsc{anim}-\textsc{term}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `At midnight she found that someone was lying beside her.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-10}
Ńláahdi chizh hajigháhą́ądą́ą́’ haa níyáhą́ą t’áá ’éí ’át’į́į́ lá jiní.\\
\gll ńláah=di	chizh	ha-ji-gháh=ą́ą=dą́ą́’	haa	ní-yá=hą́ą	t’áá ’éí	’á-t-’į́į́	lá	ji-ní\\
     over\_there=at.\textsc{gen}	firewood	\textsc{th}-\textsc{anim}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=\textsc{pst}	what	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl} that	\textsc{th}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It was the same one who had come to her when she had gone for wood.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-11}
’Ákwe’é ’ałt’ajoot’áázh.\\
\gll ’ákwe’é	’ał-t’a-j-oo-t-’áázh\\
     right\_there	\textsc{rec}.\textsc{poss}-under\_cover-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `Right there they slept together.'
\z

\ea\label{ex:text5-8-12}
Ch’idí wolyéii t’éiyá hak’i dah siłtsoozgo yiską́ą́ lá jiní.\\
\gll ch’idí	wo-l-yé=ii	t’éiyá	ha-k’i	dah	si-ł-tsooz=go	yi-s-ką́ą́	lá	ji-ní\\
     robe	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	only	\textsc{anim}.\textsc{poss}-on	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-lie.\textsc{ffo}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They spent the night beneath a robe.'
\z

\ea\label{ex:text5-9-1}
``Nizhé’é dóó nimá doo ’oodlą́ą da dooleeł shą’shin.\\
\gll ni-zhé’é	dóó	ni-má	doo	’-oo-d-lą́ą	da	dooleeł	shą’shin\\
     2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-father	and	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mother	not	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-\textsc{d}-believe.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{fut}	maybe\\
\glt `“Your mother and father will not believe, perhaps.'
\z

\ea\label{ex:text5-9-2}
’Éí bąą díí ch’idí wolyéhígíí bílák’eejį’ kódíílííł.\\
\gll ’éí	b-ąą	díí	ch’idí	wo-l-yé=hígíí	b-ílák’ee=jį’	kó-d-íí-lííł\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	this	robe	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-area\_of\_hand=up\_to	so-\textsc{fut}-2.\textsc{sg}.\textsc{prog}-make.\textsc{fut}\\
\glt `So, give them this robe'
\z

\ea\label{ex:text5-9-3}
Yee ’iidoodląął biniiyé.\\
\gll y-ee	’-ii-d-oo-dląął	bi-niiyé\\
     3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-believe.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose\\
\glt `as proof (so that they believe)'
\z

\ea\label{ex:text5-9-4}
’Índa díí k’ad ni’ąą nahalindi ’ayéhé bá hooghan ’ályaaígíí ’éí kodóó náás yidiiską́ą́góó, ’índa hool’áágóó t’áá ’ákót’éego bik’ehgóó ’áhoot’ée dooleeł.\\
\gll ’índa	díí	k’ad	ni’ąą	na-ha-lin=di	’a-yéh=é	b-á	hooghan	’á-l-yaa=ígíí	’éí	kodóó	náás	yidiiską́ą́=góó	’índa	hool’áágóó	t’áá	’ákó-t’ée=go	bi-k’eh=góó	’á-hoo-t’ée	dooleeł\\
     then	this	now	neighboring	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-move.\textsc{lpb}.\textsc{usit}=\textsc{nmlz}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	home	\textsc{th}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	from\_here	forward	late\_at\_night=towards	then	forever	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=towards	\textsc{th}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}\\
\glt `The custom of building a separate home in connection with those who marry will go on into the future.'
\z

\ea\label{ex:text5-9-5}
Bik’ehgo ’ooldah dooleeł ,'' dííniidgo Jóhonaa’áí dah náhodiidle’.\\
\gll bi-k’eh=go	’-oo-l-dah	dooleeł	d-íí-niid=go	Jóhonaa’áí	dah	ná-ho-d-ii-d-le’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move\_independently.\textsc{prog}	\textsc{fut}	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=\textsc{sub}	Sun	up	\textsc{rev}-\textsc{ar}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `It will be the custom,'' said Sun as he went back up.'
\z

\ea\label{ex:text5-9-6}
K’ad ’éí kót’éego doo joo’íinii hazlį́į’go baa dahojilne’.\\
\gll k’ad	’éí	kót’ée=go	doo	j-oo-’íin=ii	ha-z-lį́į’=go	b-aa	da-ho-ji-l-ne’\\
     now	that	it\_is\_thus=\textsc{sub}	not	\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-look.\textsc{curs}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `That is the story they tell about the origin of the name ``the one whom one does not see'' (mother-in-law).'
\z
