\ea\label{ex:text6-1-1}
Kwe’é yee’ shahane’ t’áá ’áłts’íísígo hólǫ́.\\
\gll kwe’é	yee’	sha-hane’	t’áá	’á-ł-ts’íísí=go	hó-lǫ́\\
     here	really	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-story	\textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_small.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I have a little story to tell --'
\z

\ea\label{ex:text6-1-2}
’Éí díí ’áłchíní ’ídlį́į́dą́ą́’ hane’ígíí ’át’é.\\
\gll ’éí	díí	’áłchíní	’-í-d-lį́į́=dą́ą́’	hane’=ígíí	’á-t’é\\
     that	this	children	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}	story=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `a childhood story'
\z

\ea\label{ex:text6-1-3}
’Áłchíní danilínígíí ’éí bee bił hashne’ díidí.\\
\gll ’áłchíní	da-ni-lín=ígíí	’éí	b-ee	b-ił	ha-sh-ne’	díidí\\
     children	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	this\_one\\
\glt `and one which I tell to the children.'
\z

\ea\label{ex:text6-1-4}
’Ánísts’ísígo tseebíí daats’í shinááhaigo ńléí dziłghą́ą’di, Lók’ai’jígai bighą́ą’di ła’ shił naa’aash jílį́įgo, ’éí t’éiyá hoł ndinisht’éego na’niilkaad ńt’éé’.\\
\gll ’á-ní-s-ts’ísí=go	tseebíí	daats’í	shi-ná-áá-hai=go	ńléí	dziłghą́ą’=di	Lók’ai’jígai	bi-ghą́ą’=di	ła’	sh-ił	naa-’aash	j-í-lį́į=go	’éí	t’éiyá	ha-ł	n-di-ni-sh-t’ée=go	na-’-n-ii-l-kaad	ńt’éé’\\
     \textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_small.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	eight	maybe	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	mountaintop=at.\textsc{gen}	Lukachukai	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-top=at.\textsc{gen}	one	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	only	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	two-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `When I was little, perhaps eight years old, I used to herd sheep up on top of Lukachukai Mountain with a cousin.'
\z

\ea\label{ex:text6-1-5}
Díí shił naa’aash jílínígíí ’éí t’áá shitísígo ’ázhníłtso.\\
\gll díí	sh-ił	naa-’aash	j-í-lín=ígíí	’éí	t’áá	shi-tís=í=go	’á-zh-ní-ł-tso\\
     this	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-over=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `My cousin was just a little bit older than I was --'
\z

\ea\label{ex:text6-1-6}
Náhást’éi daats’í honááhai ’íídą́ą́’.\\
\gll náhást’éi	daats’í	ho-ná-áá-hai	’íí=dą́ą́’\\
     nine	maybe	\textsc{anim}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}	there=\textsc{pst}\\
\glt `he was perhaps nine years old at that time.'
\z

\ea\label{ex:text6-1-7}
’Ákwe’é naniilze’go dziłdi t’áá sáhí na’niilkaad.\\
\gll ’ákwe’é	na-n-ii-l-ye’=go	dził=di	t’áá~{sáhí}	na-’-n-ii-l-kaad\\
     right\_there	\textsc{cont}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-grow.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	mountain=at.\textsc{gen}	alone	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `That was about how big we were when we herded sheep by ourselves.'
\z

\ea\label{ex:text6-2-1}
’Áko díí shį́įgo ’ei dziłgóó ndaakaiígíí shash wolyéhígíí dziłdi dahólǫ́ ’íídą́ą́’.\\
\gll ’áko	díí	shį́į=go	’ei	dził=góó	n-daa-kai=ígíí	shash	wo-l-yé=hígíí	dził=di	da-hó-lǫ́	’íí=dą́ą́’\\
     so	this	summer=\textsc{sub}	that	mountain=towards	\textsc{th}-\textsc{distr}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	bear	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	mountain=at.\textsc{gen}	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	there=\textsc{pst}\\
\glt `At that time up there on the mountain there were those that live in mountains, bears as they are called.'
\z

\ea\label{ex:text6-2-2}
’Éí bízhi’ígíí doo shash jiníi da, jó ’ákót’éego ’éí ’aájí dziłjí diné kéédahat’ínígíí doo shash daaníi da.\\
\gll ’éí	bí-zhi’=ígíí	doo	shash	ji-ní	da	jó	’ákó-t’ée=go	’éí	’aá=jí	dził=jí	diné	kéé-da-ha-t-’ín=ígíí	doo	shash	daa-níi	da\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-name=\textsc{pres}.\textsc{ref}	not	bear	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	well	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	there=away	mountain=in\_the\_direction\_of	person	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	not	bear	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `But one does not mention their name ``bear.'' People who live over there toward the mountains never say “bear.{''}'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-2-3}
Shił naa’aash jílínígíí shį́į́ t’éiyá łahgóó t’áá hoł béédahózin.\\
\gll sh-ił	naa-’aash	j-í-lín=ígíí	shį́į́	t’éiyá	łah=góó	t’áá	ha-ł	b-éé-da-hó-zin\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	probably	only	once=towards	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Only my cousin had a smattering of such information,'
\z

\ea\label{ex:text6-2-4}
’Áko ńléí t’áá hoł béédahózinígóó bee nashizhnitin łeh.\\
\gll ’áko	ńléí	t’áá	ha-ł	b-éé-da-hó-zin=í=góó	b-ee	na-shi-zh-ni-tin	łeh\\
     so	over\_there	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	usually\\
\glt `and he used to teach me what he knew.'
\z

\ea\label{ex:text6-2-5}
Díí kǫ́ǫ́ dziłgóó t’áadoo le’é dahólǫ́, shash wolyéego ’éí hólǫ́, ’éí doo józhíi da.\\
\gll díí	kǫ́ǫ́	dził=góó	t’áadoo~{le’é}	da-hó-lǫ́	shash	wo-l-yée=go	’éí	hó-lǫ́	’éí	doo	j-ó-zhíi	da\\
     this	through\_here	mountain=towards	things	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	bear	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	that	not	\textsc{anim}-\textsc{dir}-name.\textsc{impf}	not\\
\glt `‘There are certain things here in the mountains. There is something called ``bear,'' but one never refers to it by that name.'
\z

\ea\label{ex:text6-2-6}
Doo shash jiníi da.\\
\gll doo	shash	ji-ní	da\\
     not	bear	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `People do not say `bear,'{'}
\z

\ea\label{ex:text6-2-7}
Ts’ídá doo ’áhá’níi da.\\
\gll ts’ídá	doo	’á-há-’-níi	da\\
     really	not	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `so never say that word,'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-2-8}
’Éidíígíí t’áá ká ’ákódóóne’ jiníigo nashizhnitin.\\
\gll ’éidíígíí	t’áá~{ká}	’ákó-d-óó-ne’	ji-ní=go	na-shi-zh-ni-tin\\
     like\_that	you\_better\_not	so-\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{opt}-tell.\textsc{dur}.\textsc{opt}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}\\
\glt `He would say as he taught me.'
\z

\ea\label{ex:text6-2-9}
Hó t’áá hojíyą́ągo hó t’áadoo le’é t’áá baa ’áhozhnízin.\\
\gll hó	t’áá	ho-j-í-yą́ą=go	hó	t’áadoo~{le’é}	t’áá	b-aa	’áho-zh-n-í-zin\\
     \textsc{anim}	\textsc{pcl}	\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-be\_wise.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}	things	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	so-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `He was older than I was so he had learned some things.'
\z

\ea\label{ex:text6-2-10}
Díí shashígíí ’éí t’áá łahgo ’át’éego wójí.\\
\gll díí	shash=ígíí	’éí	t’áá	łahgo	’á-t’ée=go	wó-d-zhí\\
     this	bear=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	\textsc{pcl}	otherwise	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{dir}-\textsc{d}-name.\textsc{impf}\\
\glt `“Bear is called by other names,'''
\z

\ea\label{ex:text6-2-11}
Shį́įgo ’éí tseet’ohí wolyéego wójí, shijiníigo kót’éego nashizhnitin.\\
\gll shį́į=go	’éí	tseet’ohí	wo-l-yée=go	wó-d-zhí	shi-ji-níi=go	kót’ée=go	na-shi-zh-ni-tin\\
     summer=\textsc{sub}	that	bushy\_tail	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{dir}-\textsc{d}-name.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}\\
\glt `he would say, instructing me. ``In the summer time it is called `bushy-tail.'{''}'
\z

\ea\label{ex:text6-2-12}
’Áko ’abínígo dah náádí’níilkaadgo ninááshizhneestą́ą́’.\\
\gll ’áko	’abíní=go	dah	náá-dí-’-n-íi-l-kaad=go	ni-náá-shi-zh-n-ees-tą́ą́’\\
     so	morning=\textsc{sub}	off	\textsc{sitr}-\textsc{inc}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-teach.\textsc{cont}.\textsc{perf}\\
\glt `Then in the morning when we would take out the sheep he would again remind me of this lesson.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-1}
’Áadóó dah ’adíníilkaad.\\
\gll ’áadóó	dah	’a-dí-n-íi-l-kaad\\
     and\_then	off	\textsc{th}-\textsc{inc}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `We would take the sheep out,'
\z

\ea\label{ex:text6-3-2}
Ńléí ’ayóí ’át’éego dahodíłch’il léi’góó na’neelkaad.\\
\gll ńléí	’ayóí	’á-t’ée=go	da-ho-d-í-ł-ch’il	léi’=góó	na-’-n-ee-l-kaad\\
     over\_there	very	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-dense.\textsc{neu}.\textsc{perf}	a\_certain=towards	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{l}-herd.\textsc{perf}\\
\glt `and we would herd them in a real wilderness area.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-3}
Nídíshchíí’, ch’ó da, t’iisbáí, ’índa chéch’il da bee dahodíłch’il.\\
\gll nídíshchíí’	ch’ó	da	t’iisbáí	’índa	chéch’il	da	b-ee	da-ho-d-í-ł-ch’il\\
     pine	spruce	including	aspen	then	oak	including	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-dense.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `These areas were dense with pine, spruce, aspen and oak.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-4}
Ch’ídaasdzisdę́ę́’ tó ch’ídaazlį́, ńléí dah ńdadzilgaigóó ’éí łahgóó be’ek’id naazyį́.\\
\gll ch’ídaasdzis=dę́ę́’	tó	ch’í-daa-z-lį́	ńléí	dah	ń-da-dzi-l-gai=góó	’éí	łah=góó	be’ek’id	naa-z-yį́\\
     canyons\_that\_lead\_outward=from	water	out-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-flow\_in\_stream.\textsc{neu}.\textsc{perf}	over\_there	off	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{l}-white.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	that	once=towards	lake	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{lpb}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `Water flowed out from the canyons, and little lakes lay in the flats beyond.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-5}
Kót’éego dahózhónígo nahaz’ą́ą́ ńt’éé’ lá ’íídą́ą́ díí dziłghą́ą’di.\\
\gll kót’ée=go	da-hó-zhóní=go	na-ha-z-’ą́ą́	ńt’éé’	lá	’íí=dą́ą́	díí	dziłghą́ą’=di\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{abs}.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	\textsc{emph}	then=\textsc{pst}	this	mountaintop=at.\textsc{gen}\\
\glt `It was very beautiful up there on the mountain at that time.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-6}
Dibé lą’í da naniilkaad.\\
\gll dibé	lą’=í	da	na-n-ii-l-kaad\\
     sheep	be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{indef}	\textsc{cont}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `We had a large herd of sheep.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-7}
’Áko ńléi hodíłch’il góne’ nihits’ą́ą́’ ’eekaigo ’áadi hóteelgo ńdookaigo t’óó bikéé’ tádiit’aash.\\
\gll ’áko	ńléí	ho-d-í-ł-ch’il	góne’	nihi-ts’ą́ą́’	’-ee-kai=go	’áa=di	hó-teel=go	ń-d-oo-kai=go	t’óó	bi-kéé’	tá-d-ii-t-’aash\\
     so	over\_there	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-dense.\textsc{neu}.\textsc{perf}	inside	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away	away-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=at.\textsc{gen}	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be\_broad.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	up-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}\\
\glt `When they spread out into the brush we would just let them go and follow them.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-8}
’Áádóó ’ałts’á shiit’áázh, łahjí ’aninááh shijinígo.\\
\gll ’áádóó	’ał-ts’á	shii-t-’áázh	łah=jí	’a-ni-n-ááh	shi-ji-ní=go\\
     and\_then	\textsc{rec}.\textsc{poss}-separated	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	other=side	\textsc{th}-\textsc{term}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `My cousin would tell me to go a certain direction, and we would then separate.'
\z

\largerpage
\ea\label{ex:text6-3-9}
Binániidgi dibé yikahgo shí ńléí yódahjígo ’ííyá.\\
\gll bi-nániid=gi	dibé	yi-kah=go	shí	ńléí	yódah=jí=go	’-íí-yá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-slope=at.\textsc{sp}	sheep	3.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}	over\_there	up\_high=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	away-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `When the sheep would be on the side of the mountain, I'd skirt them from above.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-10}
’Áko ’áadi naasháago shash doo józhíi da shijiníigo nashizhnitinę́ę bénááshnii’.\\
\gll ’áko	’áa=di	naa-sh-áa=go	shash	doo	j-ó-zhíi	da	shi-ji-níi=go	na-shi-zh-ni-tin=ę́ę	b-é-ná-áásh-nii’\\
     so	there=at.\textsc{gen}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	bear	not	\textsc{anim}-\textsc{dir}-name.\textsc{impf}	not	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-be\_aware\_of.\textsc{perf}\\
\glt `And when I would go up there, I'd remember what he had told me about not mentioning the word `bear.'{'}
\z

\ea\label{ex:text6-3-11}
Ha’át’éego lá shash doo jiníi da lá nisingo tádíshááh ’áadi.\\
\gll ha’át’íí=go	lá	shash	doo	ji-ní	da	lá	ni-s-zin=go	tá-dí-sh-ááh	’áa=di\\
     how=\textsc{sub}	\textsc{emph}	bear	not	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}	there=at.\textsc{gen}\\
\glt `I used to go around wondering why under the sun a person should not say the word `bear,'{'}
\z

\ea\label{ex:text6-3-12}
’Áádóó hak’ijį’ bidah ńdideeshwoł niizį́į́’, hó ’éí ńléí shiyaají joogáałgo.\\
\gll ’áádóó	ha-k’i=jį’	bidah	ń-di-d-eesh-woł	n-ii-zį́į́’	hó	’éí	ńléí	shi-yaa=jí	j-oo-gáał=go\\
     and\_then	\textsc{anim}.\textsc{poss}-on=up\_to	downward	up-\textsc{th}-\textsc{fut}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-run.\textsc{fut}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-become\_aware.\textsc{perf}	\textsc{anim}	that	over\_there	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-under=in\_the\_manner\_of	\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}=\textsc{sub}\\
\glt `so one day I decided to have some fun with my cousin by running down toward him as he walked along below me.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-13}
’Aadóó bidah góyaa hach’į’go ńdiishwod, ``Aadę́ę́’ shash léi’ yilwoł, shił naa’aash.\\
\gll ’aadóó	bidah	góyaa	ha-ch’į’=go	ń-d-iish-wod	’aa=dę́ę́’	shash	léi’	yi-l-woł	sh-ił	naa-’aash\\
     and\_then	downward	down	\textsc{ar}-toward=\textsc{sub}	up-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	there=from	bear	a\_certain	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{prog}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}\\
\glt `So I dashed toward him. ``Here comes a bear, cousin.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-14}
’Akóó, ’akóó shash léi’ yilwoł.\\
\gll ’akóó	’akóó	shash	léi’	yi-l-woł\\
     there	there	bear	a\_certain	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{prog}\\
\glt `Look out, look out!'
\z

\ea\label{ex:text6-3-15}
Shash, shash, ’ákóó shash ,'' dishníigo haa nishwod dóó t’óó hwíighah ch’íníshwod.\\
\gll shash	shash	’ákóó	shash	di-sh-níi=go	haa	nish-wod	dóó	t’óó	hw-íighah	ch’í-nísh-wod\\
     bear	bear	there	bear	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	what	1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	and	just	\textsc{anim}.\textsc{poss}-proportionate\_to	out-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `A bear! A bear!'' I said, as I went zooming by him.'
\z

\ea\label{ex:text6-3-16}
Ńléí haláahdi ’índa naanísíswod.\\
\gll ńléí	ha-láah=di	’índa	naa-ní-sís-wod\\
     over\_there	\textsc{anim}.\textsc{poss}-beyond=at.\textsc{gen}	then	\textsc{cont}-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `After I had passed beyond him'
\z

\ea\label{ex:text6-3-17}
’Áko ’índa ’áádę́ę́’ haa nánísdzá.\\
\gll ’áko	’índa	’áá=dę́ę́’	h-aa	ná-nís-d-zá\\
     so	then	there=from	\textsc{anim}.\textsc{poss}-to	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `I turned around and came back to him.'
\z

\ea\label{ex:text6-4-1}
Haa nánísdzáá ńt’éé’ hááhgóó shį́į́ doo hoł hózhǫ́ǫ da.\\
\gll h-aa	ná-nís-d-záá	ńt’éé’	hááhgóó~{shį́į́}	doo	ha-ł	hó-zhǫ́ǫ	da\\
     \textsc{anim}.\textsc{poss}-to	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	really	not	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `I came back to where he was, and he was certainly angry.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-4-2}
``Ha’át’íí lá diníigo naanáníítééł.\\
\gll ha’át’íí	lá	di-n-níi=go	naaná-n-íí-tééł\\
     how	\textsc{emph}	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	to\_and\_fro-\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{prog}-dash.\textsc{prog}\\
\glt `“What do you mean by dashing around and saying that?'
\z

\ea\label{ex:text6-4-3}
Shą́ą́’ doo ’ájíníi da ndishní.\\
\gll shą́ą́’	doo	’á-jí-níi	da	n-di-sh-ní\\
     remember	not	\textsc{th}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	2.\textsc{sg}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Don't you remember that I told you that you are not say that'
\z

\ea\label{ex:text6-4-4}
Doo ’áhá’níi da ts’ídá doo ’ájíníi da ndishní.\\
\gll doo	’á-há-’-níi	da	ts’ídá	doo	’á-jí-níi	da	n-di-sh-ní\\
     not	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	really	not	\textsc{th}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	2.\textsc{sg}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `under any circumstance?'
\z

\ea\label{ex:text6-4-5}
’Akǫ́ǫ́ t’áá ’áyídígóó ndaakaigo ’át’é.\\
\gll ’akǫ́ǫ́	t’áá~{’áyídí=góó}	n-daa-kai=go	’á-t’é\\
     there	nearby=towards	\textsc{cont}-\textsc{distr}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There could be some of them right here nearby.'
\z

\ea\label{ex:text6-4-6}
’Éí bąą doo józhíi da shą́ą́’ ndishní.\\
\gll ’éí	b-ąą	doo	j-ó-zhíi	da shą́ą́’	n-di-sh-ní\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	not	\textsc{anim}-\textsc{dir}-name.\textsc{impf}	not remember	2.\textsc{sg}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Don't you remember? That's why I told you that.'
\z

\ea\label{ex:text6-4-7}
Łahgo ’át’éego wójí shą́ą́ ndishníigo bee nił hashne’ ,'' jiníigo t’áá bíyó shich’ahojííshkeed.\\
\gll łahgo	’á-t’ée=go	wó-d-zhí shą́ą́’	n-di-sh-níi=go	b-ee	n-ił	ha-sh-ne’	ji-ní=go	t’áá~{bíyó}	shi-ch’a-ho-j-íí-sh-keed\\
     otherwise	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{dir}-\textsc{d}-name.\textsc{impf} remember	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	somewhat	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{th}-scold.\textsc{perf}\\
\glt `I told you that they have a different name,'' he said as he scolded me.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-1}
’Aadóó dibé bikéé’ dah náádiit’áázh.\\
\gll ’aadóó	dibé	bi-kéé’	dah	náá-d-ii-t-’áázh\\
     and\_then	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind	off	\textsc{sitr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `Then we started to follow the sheep again.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-2}
Dibé bikéé’ neit’aashgo nááhodoo’na’go t’ah ńt’éé’ nagháí chéch’il yáázhtahgi łééchąą’í hááhgóó shį́į́ ndahał’in yiits’a’.\\
\gll dibé	bi-kéé’	ne-ii-t-’aash=go	náá-ho-d-oo-’-na’=go	t’ah	ńt’éé’	nagháí	chéch’il	yáázhtah=gi	łééchąą’í	hááhgóó~{shį́į́}	n-da-ha-ł-’in	yii-ts’a’\\
     sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{sitr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-last.\textsc{perf}=\textsc{sub}	still	\textsc{pst}	there	oak	clump=at.\textsc{sp}	dog	fiercely	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{ł}-bark.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `We trailed them for quite a while when suddenly, from within a nearby oak clump, there came the sound of dogs barking loudly.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-3}
Ha’át’íí lá łééchąą’í ndeił’in yiits’a’.\\
\gll ha’át’íí	lá	łééchąą’í	n-de-i-ł-’in	yii-ts’a’\\
     how	\textsc{emph}	dog	\textsc{cont}-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{ł}-bark.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `What is it that the dogs can be heard barking at?'
\z

\ea\label{ex:text6-5-4}
Ha’át’íí lá łééchąą’í ndeił’in lá nisingo ’áádóó ’ákǫ́ǫ́ ńdiishwod.\\
\gll ha’át’íí	lá	łééchąą’í	n-de-i-ł-’in	lá	ni-s-zin=go	’áádóó	’ákǫ́ǫ́	ń-d-iish-wod\\
     how	\textsc{emph}	dog	\textsc{cont}-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{ł}-bark.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	and\_then	there	up-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `I wondered what the dogs were barking at so I ran over there.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-5}
Shił naa’aash dó’ t’áá shikéé’ joolwoł.\\
\gll sh-ił	naa-’aash	dó’	t’áá	shi-kéé’	j-oo-l-woł\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	also	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-behind	\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{prog}\\
\glt `My cousin followed me.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-6}
Łééchąą’í ndahał’inę́ęjį’ yishwoł ńt’éé kǫ́ǫ́ shash sizį́įgo yiiłtsą́.\\
\gll łééchąą’í	n-da-ha-ł-’in=ę́ę=jį’	yish-woł	ńt’éé	kǫ́ǫ́	shash	si-zį́į=go	y-ii-ł-tsą́\\
     dog	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{ł}-bark.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=up\_to	1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-run.\textsc{prog}	\textsc{pst}	through\_here	bear	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-glimpse.\textsc{perf}\\
\glt `I got over to where the dog was barking, and there I saw a bear standing.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-7}
T’áá ’áádóó ninishtłago t’áá ’áádóó nísh’į́.\\
\gll t’áá	’áádóó	ni-nish-tła=go	t’áá	’áádóó	ní-sh-’į́\\
     \textsc{pcl}	and\_then	\textsc{term}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-stop.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	and\_then	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-look.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I stopped right there and looked at him.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-8}
Hááhgóó shį́į́ báháchį’.\\
\gll hááhgóó~{shį́į́}	b-á-há-chį’\\
     really	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for-\textsc{th}-become\_angry.\textsc{impf}\\
\glt `He was really angry.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-9}
Biyi’ hodi’níigo sizį́.\\
\gll bi-yi’	ho-di-’-níi=go	si-zį́\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{d}-thunder.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `He stood growling.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-10}
T’áadoo le’é ńléí tsin da ’akǫ́ǫ́ ndadeeztąądígíí, tsé da náyiiláahgo yee ’adziiłne’.\\
\gll t’áadoo~{le’é}	ńléí	tsin	da	’akǫ́ǫ́	n-da-d-eez-tąąd=ígíí	tsé	da	ná-y-ii-láah=go	y-ee	’a-dz-ii-ł-ne’\\
     things	over\_there	wood	including	there	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-scattered.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	stone	including	up-3.\textsc{yi}-\textsc{ser}-gather.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	away-\textsc{th}-\textsc{ser}-\textsc{ł}-move\_abruptly\_compact\_object.\textsc{impf}\\
\glt `He was picking up things that were scattered on the ground about him, such as sticks and stones,'
\z

\ea\label{ex:text6-5-11}
Łééchąą’íyę́ę yee yitaa ’ałne’.\\
\gll łééchąą’í=yę́ę	y-ee	yi-taa	’a-ł-ne’\\
     dog=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-among	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{ł}-move\_abruptly\_compact\_object.\textsc{impf}\\
\glt `and threw them at the dogs.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-12}
Tsin da yee yitaa’ałhaał.\\
\gll tsin	da	y-ee	yi-taa-’a-ł-haał\\
     wood	\textsc{indef}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-among-\textsc{th}-\textsc{ł}-move\_abruptly\_sticklicke\_or\_animate\_object.\textsc{impf}\\
\glt `He used sticks to strike among them'
\z

\ea\label{ex:text6-5-13}
’Áko hááhgóó shį́į́ łééchąą’í ndahał’ingo binánoodah.\\
\gll ’áko	hááhgóó~{shį́į́}	łééchąą’í	n-da-ha-ł-’in=go	bi-ná-n-oo-dah\\
     so	fiercely	dog	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{ł}-bark.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-encircling-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-move\_independently.\textsc{prog}\\
\glt `The dogs ran around him barking fiercely.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-14}
T’óó ’ákót’éego bik’í níghal dóó yaashtáál.\\
\gll t’óó	’ákó-t’ée=go	bi-k’í	ní-ghal	dóó	ya-ash-táál\\
     just	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-roll\_eyes.\textsc{perf}	and	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move\_feet\_quickly.\textsc{perf}\\
\glt `I got that glimpse of him and then I dashed away.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-15}
Shił naa’aash dó’ t’áá shikéé’ yajiiltáál.\\
\gll sh-ił	naa-’aash	dó’	t’áá	shi-kéé’	ya-j-ii-l-táál\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	also	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-behind	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_feet\_quickly.\textsc{perf}\\
\glt `My cousin too lost no time in running away.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-16}
Ńléí doo deeghánídi ’índa ninishtła.\\
\gll ńléí	doo~{deeghání=di}	’índa	ni-nish-tła\\
     over\_there	far=at.\textsc{gen}	then	\textsc{term}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-stop.\textsc{perf}\\
\glt `I stopped at a place far removed from the scene.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-17}
Ninishtłago ’índa ’áadi shíjílwod.\\
\gll ni-nish-tła=go	’índa	’áa=di	shí-j-í-l-wod\\
     \textsc{term}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-stop.\textsc{perf}=\textsc{sub}	then	there=at.\textsc{gen}	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `It was only after I stopped that my cousin caught up with me.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-18}
’Áadóó dah náádiit’ázhí ’éí ńléí dibé yikahą́ą bidááhjí ’iit’áázh.\\
\gll ’áadóó	dah	náá-d-ii-t-’ázh=í	’éí	ńléí	dibé	yi-kah=ą́ą	bi-dááh=jí	’-ii-t-’áázh\\
     and\_then	off	\textsc{sitr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	that	over\_there	sheep	3.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{prog}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-in\_front=in\_the\_direction\_of	away-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `Then we started off again, and went over to where the sheep were walking in order to get in ahead of them and cut them off.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-19}
’Áádóó ’índa ńléí dzígaijigo dibé béé’niilnii’.\\
\gll ’áádóó	’índa	ńléí	dzígai=ji=go	dibé	b-éé-’-nii-l-nii’\\
     and\_then	then	over\_there	flatland=away=\textsc{sub}	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{perf}\\
\glt `We headed them off toward the flat.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-5-20}
’Éí ńléí dah ńdzílgai léi’jį’ ch’ééní’niilkaad.\\
\gll ’éí	ńléí	dah	ńdzílgai	léi’=jį’	ch’-éé-ní-’-nii-l-kaad\\
     that	over\_there	up	open\_country	a\_certain=up\_to	out-against\_around-\textsc{rev}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-herd.\textsc{perf}\\
\glt `We herded them back down to the open country.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-21}
’Éí t’áá ’ákwii na’aniilkaadgo ’ałní’ní’ą́.\\
\gll ’éí	t’áá	’ákwii	na-’a-n-ii-l-kaad=go	’ałní-’-ní-’ą́\\
     that	\textsc{pcl}	there	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	half-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `We stayed down there and herded the sheep until noon.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-22}
’Íídą́ą́’ ’ákót’éego ts’ídá ’áłtsé shash yiiłtsą́ą ni’.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’ákó-t’ée=go	ts’ídá	’áłtsé	shash	yii-ł-tsą́ą	ni’\\
     there=\textsc{pst}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	really	first	bear	1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-glimpse.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `That is how I saw my first bear.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-23}
Biiskání ła’ náánéiłtsą́ą ndi ’éí ńléí ’ákohdi t’áá nízaadi binániigi yigáał náánéiłtsą́.\\
\gll biiskání	ła’	nááné-i-ł-tsą́ą	ndi	’éí	ńléí	’ákoh=di	t’áá	ni-zaad=i	bi-nánii=gi	yi-gáał	nááné-i-ł-tsą́\\
     the\_next\_day	one	\textsc{sitr}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-glimpse.\textsc{perf}	but	that	over\_there	so=at.\textsc{gen}	\textsc{pcl}	3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-be\_long.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-slope=at.\textsc{sp}	3.\textsc{yi}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}	\textsc{sitr}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-glimpse.\textsc{perf}\\
\glt `I saw another one on the following day, but at a distance, and walking on the mountainside.'
\z

\ea\label{ex:text6-5-24}
’Ei ga’ ’óolyéé lá shash t’óó nisin.\\
\gll ’ei	ga’	’-óo-l-yéé	lá	shash	t’óó	ni-s-zin\\
     that	\textsc{foc}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	bear	just	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It turns out that must be a bear.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-1}
Náánáłah ’éiyá t’áá ’éidí bi’aak’eedi, ’éi doo dziłghą́ą’di da, ’éí t’áá ńléí téehdi, ’áadi ninánii’náago nináá’niilkaad ńt’éé’.\\
\gll náánáłah	’éiyá	t’áá	’éidí	bi-’aak’eed=i	’éi	doo	dziłghą́ą’=di	da	’éí	t’áá	ńléí	téeh=di	’áa=di	ni-ná-nii-’-náa=go	ni-náá-’-nii-l-kaad	ńt’éé’\\
     elsewhere	that\_one	\textsc{pcl}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-fall=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	not	mountaintop=at.\textsc{gen}	not	that	\textsc{pcl}	over\_there	valley=at.\textsc{gen}	there=at.\textsc{gen}	stop-\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-herd.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `In the fall of that same year we moved from the mountain back down into the valley to herd down there.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-2}
Deenásts’aa’ ’atah ndaakaigo bił na’aniilkaad.\\
\gll deenásts’aa’	’a-tah	n-daa-kai=go	b-ił	na-’a-n-ii-l-kaad\\
     ram	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{cont}-\textsc{distr}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `We had the rams in the herd, and they used to really fight with one another.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-3}
’Áko ńléí ła’ ’ałk’i náánéilwo’go, da’ahógeehgo ’ałts’ą́ą́hjí bik’i dah nániikeehgo ’ałch’į’ nihił nínáhidí’níilchéeh łeh.\\
\gll ’áko	ńléí	ła’	’ał-k’i	náá-né-i-l-wo’=go	da-’ah-ó-geeh=go	’ał-ts’ą́ą́h=jí	bi-k’i	dah	ná-n-ii-keeh=go	’ał-ch’į’	nih-ił	ní-ná-hi-dí-’-n-íi-l-chéeh	łeh\\
     so	over\_there	one	\textsc{rec}.\textsc{poss}-onto	\textsc{rev}-\textsc{iter}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{rec}.\textsc{poss}-\textsc{dir}-move\_forcefully.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-away=side	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	up	\textsc{rev}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{du}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{iter}-\textsc{rec}-\textsc{inc}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}	usually\\
\glt `When the rams would attack and butt each other we would each get astride a ram and then urge them to attack.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-4}
Bik’i dah siikéego bitsiits’iin yee ná’ahiigohgo hááhgóó shį́į́ baa dlo nihighą́ą łeh ni’.\\
\gll bi-k’i	dah	sii-kée=go	bi-tsiits’iin	y-ee	ná-’ah-ii-goh=go	hááhgóó~{shį́į́}	b-aa	dlo	nihi-ghą́ą	łeh	ni’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	on	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{du}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-head	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	\textsc{iter}-\textsc{rec}.\textsc{poss}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move\_forcefully.\textsc{iter}=\textsc{sub}	really	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	laughter	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{iter}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `We would sit on them, and when their heads came crashing together we would really die laughing.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-5}
Łahda bidah ’anániidahgo hááhgóó shį́į́ baa dlo nihighą́ą łeh.\\
\gll łahda	bidah	’a-ná-n-ii-dah=go	hááhgóó~{shį́į́}	b-aa	dlo	nihi-ghą́ą	łeh\\
     sometimes	downward	\textsc{th}-\textsc{iter}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move\_independently.\textsc{iter}=\textsc{sub}	really	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	laughter	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{iter}	usually\\
\glt `Some times we would fall off, and we would really laugh then too.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-6}
Kót’éego deenásts’aa’ bee nei’née łeh ni’.\\
\gll kót’ée=go	deenásts’aa’	b-ee	ne-i-’-née	łeh	ni’\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	ram	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-play.\textsc{cont}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `That is how we used to have fun with the rams.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-7}
Łahda ńléí doo deeghánídę́ę́’ deenásts’aa’ ’ałts’ą́ą́’ ninát’ashgo ’aadę́ę́’ ’ałch’į’ náádiilwo’go bita’ góne’ ’aníjílwo’go t’áá ’ahánídę́ę́’ ’ahinoolchéełgo ’índa níláahjį’ ch’ééjiilyeedgo kót’éego da baa neit’aash łeh ńt’éé’.\\
\gll łahda	ńléí	doo~{deeghání=dę́ę́’}	deenásts’aa’	’ał-ts’ą́ą́’	ni-ná-t-’ash=go	’aa=dę́ę́’	’ał-ch’į’	náá-d-ii-l-wo’=go	bi-ta’	góne’	’a-ní-jí-l-wo’=go	t’áá~{’áhání=dę́ę́’}	’ahi-n-oo-l-chéeł=go	’índa	níláah=jį’	ch’-éé-j-ii-l-yeed=go	kót’ée=go	da	b-aa	ne-i-t-’aash	łeh	ńt’éé’\\
     sometimes	over\_there	far=from	ram	\textsc{rec}.\textsc{poss}-separated	stop-\textsc{iter}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	there=from	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-between	inside	\textsc{th}-\textsc{iter}-\textsc{anim}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}=\textsc{sub}	near=from	\textsc{rec}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{prog}=\textsc{sub}	then	over\_there=up\_to	out-\textsc{rev}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{impf}=\textsc{sub}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{indef}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `Sometimes the rams would get far apart and my cousin would step in between them and then jump aside as their heads came together.'
\z

\ea\label{ex:text6-6-8}
Dibé t’óó nihiná náákahgo shábíighah deenásts’aa’ bee nei’née łeh ni’.\\
\gll dibé	t’óó	nihi-ná	náá-kah=go	sh-á-b-íighah	deenásts’aa’	b-ee	ne-i-’-née	łeh	ni’\\
     sheep	just	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-around	\textsc{iter}-go.\textsc{pl}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-for-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-beside	ram	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-play.\textsc{cont}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `The sheep would be grazing nearby, and we would spend the whole day playing with the rams.'
\z

\ea\label{ex:text6-7-1}
Tł’ízí chǫǫh dó’ ’atahgo bił na’niilkaad ńt’éé’ łah.\\
\gll tł’ízí~{chǫǫh}	dó’	’a-tah=go	b-ił	na-’-n-ii-l-kaad	ńt’éé’	łah\\
     billy\_goat	also	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	once\\
\glt `Once we had billy goats in the herd.'
\z

\ea\label{ex:text6-7-2}
’Éí ’ałdó’ t’áá ńléí halgaidi.\\
\gll ’éí	’ałdó’	t’áá	ńléí	halgai=di\\
     that	also	\textsc{pcl}	over\_there	plain=at.\textsc{gen}\\
\glt `That took place down on the plain too,'
\z

\ea\label{ex:text6-7-3}
Doo dziłdi da.\\
\gll doo	dził=di	da\\
     not	mountain=at.\textsc{gen}	not\\
\glt `not in the mountains.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-7-4}
Tł’ízí ką’ ła’ t’áá bíyó hashkéego bił na’niilkaad ńt’éé’.\\
\gll tł’ízí~{ką’}	ła’	t’áá~{bíyó}	ha-sh-kée=go	b-ił	na-’-n-ii-l-kaad	ńt’éé’\\
     billy\_goat	one	somewhat	\textsc{th}-\textsc{th}-be\_angry.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `We had one billy goat in the herd that was just a little bit mean.'
\z

\ea\label{ex:text6-7-5}
’Áko ńléí ha’át’éegi da baa níjít’įįhgo, bí’dzíts’ihgo, bikéé’jígo jidigháahgo da hach’į’ báháchįįh.\\
\gll ’áko	ńléí	ha’át’éegi	da	b-aa	ní-jí-t-’įįh=go	b-í-’-dzí-ts’ih=go	bi-kéé’=jí=go	ji-di-gháah=go	da	ha-ch’į’	b-á-há-chįįh\\
     so	over\_there	where	\textsc{indef}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{iter}-\textsc{anim}-\textsc{d}-do.\textsc{iter}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{th}-\textsc{anim}-pinch.\textsc{semf}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	\textsc{anim}-\textsc{inc}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	including	\textsc{ar}-toward	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for-\textsc{ar}-become\_ugly.\textsc{usit}\\
\glt `If a person would bother him, like pinching him or walking behind him, he would get mad.'
\z

\ea\label{ex:text6-7-6}
’Áko díí t’áá ’áłahjį’ télii bee na’niilkaad ’ałkéé’ dah siikéego.\\
\gll ’áko	díí	t’áá	’áłah=jį’	télii	b-ee	na-’-n-ii-l-kaad	’ał-kéé’	dah	sii-kée=go\\
     so	this	\textsc{pcl}	together=up\_to	burro	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-behind	on	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{du}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `We always herded sheep with a burro, sitting one behind the other.'
\z

\ea\label{ex:text6-7-7}
’Éí bikáá’dóó baa níjít’į́įgo ’éí ’áłtąą t’óó náhoníl’įįh łeh.\\
\gll ’éí	bi-káá’=dóó	b-aa	ní-jí-t-’į́į=go	’éí	’áłtąą	t’óó	ná-ho-ní-l-’įįh	łeh\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{anim}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	after\_all	just	\textsc{iter}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{l}-do.\textsc{iter}	usually\\
\glt `But when one would be riding the burro the billy goat would merely look up if one teased him.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-7-8}
’Ákót’éego dó t’éiyá t’áá ’áháníjį’ bit’áahjį’ na’adá.\\
\gll ’ákó-t’ée=go	dó	t’éiyá	t’áá~{’áhání=jį’}	bi-t’áah=jį’	na-’a-d-á\\
     so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	also	only	near=up\_to	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-close=up\_to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `He wouldn't do anything under these circumstances even if one got very close to him.'
\z

\ea\label{ex:text6-7-9}
Bich’į’ bidajigháahgo ’éí t’áá ’áko hach’į’ nídiilwo’.\\
\gll bi-ch’į’	bi-da-ji-gháah=go	’éí	t’áá	’áko	ha-ch’į’	ní-d-ii-l-wo’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-down-\textsc{anim}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	\textsc{pcl}	so	\textsc{ar}-toward	\textsc{iter}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}\\
\glt `But the minute you dismounted in front of him, he came for you.'
\z

\ea\label{ex:text6-7-10}
’Áko ’ákót’éego tł’ízí ką’ doo baa náhát’į́į́góó bił na’aniilkaad łah ńt’éé’.\\
\gll ’áko	’ákó-t’ée=go	tł’ízí~{ką’}	doo	b-aa	ná-há-t-’į́į́=góó	b-ił	na-’a-n-ii-l-kaad	łah	ńt’éé’\\
     so	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	billy\_goat	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{anim}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}	once	\textsc{pst}\\
\glt `That is how we used to herd sheep when this dangerous billy goat was present.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-1}
Aadóó łah ’ííshją́ą́’ shį́į́ daa nihizhdoolííł dii’níigo ńléí ’ákohdi naagháago, na’ałchozhgo ’ákǫ́ǫ́ bich’į’ télii nihił yílwod.\\
\gll ’aadóó	łah	’ííshją́ą́’	shį́į́	daa	nihi-zh-d-oo-lííł	d-ii-’-ní=go	ńléí	’ákoh=di	naa-gháa=go	na-’a-ł-chozh=go	’ákǫ́ǫ́	bi-ch’į’	télii	nih-ił	yí-l-wod\\
     and\_then	once	don’t\_forget	probably	what	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{anim}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-make.\textsc{fut}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	over\_there	so=at.\textsc{gen}	\textsc{cont}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{ł}-graze.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward	burro	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `One time we got to wondering what he might do to us. He was grazing at a distance, and we went up to him on the burro.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-2}
’Áádóó shí bich’į’ bidéíyá.\\
\gll ’áádóó	shí	bi-ch’į’	bidé-í-yá\\
     and\_then	1.\textsc{sg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward	downward-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `When we got there I dismounted right in front of him.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-3}
Kojígo bitł’aayahjígo déyáá ńt’éé’ shich’į’ náhaastah.\\
\gll ko=jí=go	bi-tł’aa-yah=jí=go	d-é-yáá	ńt’éé’	shi-ch’į’	ná-haa-s-tah\\
     here=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-rump-under=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	\textsc{inc}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	\textsc{rev}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-spring.\textsc{perf}\\
\glt `I went up behind him, and he wheeled around to face me.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-4}
Dóó ’aadę́ę́’ shich’į’ nikeeldloozh.\\
\gll dóó	’aa=dę́ę́’	shi-ch’į’	nik-ee-l-dloozh\\
     and	there=from	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	start-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_on\_all\_four.\textsc{perf}\\
\glt `Then he started trotting toward me,'
\z

\ea\label{ex:text6-8-5}
’Aadóó dah diishwod dóó télii bine’jígo ’eeshwod.\\
\gll ’aadóó	dah	d-iish-wod	dóó	télii	bi-ne’=jí=go	’-eesh-wod\\
     and\_then	off	\textsc{inc}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	and	burro	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	away-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `so I ran over behind the burro.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-6}
Shił naa’aash hoł na’nishkaadę́ę dó’ bidah yajiiltáál.\\
\gll sh-ił	naa-’aash	ha-ł	na-’-ni-sh-kaad=ę́ę	dó’	bidah	ya-j-ii-l-táál\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	also	downward	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_feet\_quickly.\textsc{perf}\\
\glt `Then my cousin, with whom I was herding sheep, jumped off the burro too.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-7}
Tł’ízí ką’ náshidíníiłchą́’ą́ą bich’į’ nikizhníyáá ńt’éé’ ’aadę́ę́’ hach’į’ nínáádiilwod.\\
\gll tł’ízí~{ką’}	ná-shi-dí-n-íi-ł-chą́’=ą́ą	bi-ch’į’	niki-zh-ní-yáá	ńt’éé’	’aa=dę́ę́’	ha-ch’į’	ní-náá-d-ii-l-wod\\
     billy\_goat	around-1.\textsc{sg}-\textsc{inc}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-run.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward	start-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	there=from	\textsc{ar}-toward	up-\textsc{rev}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `He approached the goat that was chasing me and it ran toward him.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-8}
Hach’į’ dah diilwodgo t’áá ’íiyisíí t’áá ła’ hoolaago bidinínáajigo ’ádee’iijoolghaalgo t’óó hwííghahgóó ch’élwod.\\
\gll ha-ch’į’	dah	d-ii-l-wod=go	t’áá	’íiyisíí	t’áá	ła’	h-oo-laa=go	bi-dinínáa=ji=go	’ádee’ii-j-oo-l-ghaal=go	t’óó	hw-ííghah=góó	ch’-é-l-wod\\
     \textsc{ar}-toward	off	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	really	\textsc{pcl}	one	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-in\_the\_opposite\_direction=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}	selfaway-into\_distance-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_in\_heavy\_manner.\textsc{perf}=\textsc{sub}	just	\textsc{anim}.\textsc{poss}-beside=towards	out-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `The goat went for him, but just before it could hit him he jumped outside and the goat went on past him.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-9}
Nagháí ’ákohdi naanáswodgo ’áádę́ę́’ nihich’į’ nikináánádzá.\\
\gll nagháí	’ákoh=di	naaná-s-wod=go	’áá=dę́ę́’	nihi-ch’į’	niki-nááná-d-zá\\
     there	so=at.\textsc{gen}	to\_and\_fro-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	start-\textsc{sitr}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `The goat went a little distance, turned around and came for us again.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-10}
Télii ba’ííníidlíigo nanihiyéhę́ę ’éí níwohjígo bine’jígo sizį́.\\
\gll télii	b-a’-ííní-ii-d-líi=go	na-nihi-yé=hę́ę	’éí	níwoh=jí=go	bi-ne’=jí=go	si-zį́\\
     burro	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toaway-\textsc{dir}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-rely.\textsc{neu}1.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-move.\textsc{lpb}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	farther=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `The faithful burro that we rode was now behind the billy goat.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-11}
’Aadóó t’óó bits’ą́ąjigo ’ahaa dah diit’áázh.\\
\gll ’aadóó	t’óó	bi-ts’ą́ą=ji=go	’ah-aa	dah	d-ii-t-’áázh\\
     and\_then	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-away=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-off	off	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `So we ran in the direction opposite the burro,'
\z

\ea\label{ex:text6-8-12}
’Aadóó nihikéé’ nikeeldloozh.\\
\gll ’aadóó	nihi-kéé’	nik-ee-l-dloozh\\
     and\_then	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-behind	start-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_on\_all\_four.\textsc{perf}\\
\glt `and the goat trotted along behind us.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-13}
Téliiyę́ę yits’ą́ąjigo nihidínéeshchą́ą́’.\\
\gll télii=yę́ę	yi-ts’ą́ą=ji=go	nihi-dí-n-éesh-chą́ą́’\\
     burro=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-away=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{inc}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-run.\textsc{perf}\\
\glt `He was driving us away from the burro.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-14}
Ts’ídá t’ááłáhági ’át’éego bilą́ąjį’ ’ahaa yiit’ash nihikéé’ yildloshgo.\\
\gll ts’ídá	t’ááłáh=á=gi ’á-t’ée=go	bi-lą́ąjį’	’ah-aa	yii-t-’ash	nihi-kéé’	yi-l-dlosh=go\\
     really	just\_one=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp} \textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-ahead	\textsc{rec}.\textsc{poss}-off	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{prog}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-behind	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move\_on\_all\_four.\textsc{prog}=\textsc{sub}\\
\glt `We kept right on running ahead of him, with him trotting along behind us.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-15}
Táadi tsin sitą́ądi daats’í nihighango ’áajigo nániichééł.\\
\gll táa=di	tsin~{sitą́ą=di}	daats’í	nihi-ghan=go	’áa=ji=go	ná-n-ii-chééł\\
     three=at.\textsc{gen}	mile=at.\textsc{gen}	maybe	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-home=\textsc{sub}	there=away=\textsc{sub}	\textsc{rev}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-run.\textsc{prog}\\
\glt `We were running in the direction of home, which lay about three miles away.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-16}
Hooghan t’áá ’áhání hadziihgo nagháí ’át’éegi t’áá ’áłts’íísígo tsé bił dah yisk’idgo, ’ákwii tsé hadaazt’i’go ’éí bíhi’niilchą́ą́’.\\
\gll hooghan	t’áá~{’áhání}	ha-dziih=go	nagháí	’á-t’ée=gi	t’áá	’á-ł-ts’íísí=go	tsé	b-ił	dah	yis-k’id=go	’ákwii	tsé	ha-daa-z-t’i’=go	’éí	b-í-hi’-n-ii-l-chą́ą́’\\
     home	near	\textsc{ar}-remain.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	\textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_small.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	stone	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_humped.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there	stone	\textsc{th}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}=\textsc{sub}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rec}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{perf}\\
\glt `We got to a little hill near home, on which there were some outcroppings of rock.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-17}
’Ákwii t’áá ’áhoołts’íísígo tsétł’ááh léi’ góne’ ’ii’na’.\\
\gll ’ákwii	t’áá	’á-h-oo-ł-ts’íísí=go	tsétł’ááh	léi’	góne’	’-ii-’-na’\\
     there	\textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_small.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	stonebottom	a\_certain	inside	away-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-crawl.\textsc{perf}\\
\glt `There we crawled into a little niche in the rock.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-18}
’Áajį’ tł’ízí ką’ nihidaníyá.\\
\gll ’áa=jį’	tł’ízí~{ką’}	nihi-da-ní-yá\\
     there=up\_to	billy\_goat	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-down-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `The goat came right up to the opening,'
\z

\ea\label{ex:text6-8-19}
Tséyaa góne’ shiitéezhgo.\\
\gll tsé-yaa	góne’	shii-téezh=go\\
     stone-under	inside	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{pl}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `as we lay there in the space beneath the rock.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-20}
Hááhgóó shį́į́ ch’ééh tsé néinigoh.\\
\gll hááhgóóshį́į́	ch’ééh	tsé	né-i-ni-goh\\
     hard	in\_vain	stone	\textsc{rep}-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-move\_forcefully.\textsc{iter}\\
\glt `He took his spite out on the rock, butting it,'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-8-21}
Wónáásdóó hááhgóó shį́į́ nihikee’ yółháásh.\\
\gll wónáásdóó	hááhgóóshį́į́	nihi-kee’	y-ó-ł-háásh\\
     finally	really	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-foot	3.\textsc{yi}-\textsc{dir}-\textsc{ł}-bite.\textsc{impf}\\
\glt `and bit at our feet,'
\z

\ea\label{ex:text6-8-22}
Hááhgóó shį́į́ bíighahí ’ánihooł’įįłgo nihidáádinízį́.\\
\gll hááhgóó~{shį́į́}	bíighahí	’á-nih-oo-ł-’įįł=go	nihi-dáá-di-ní-zį́\\
     really	all\_sorts\_of\_things	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-do.\textsc{prog}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-block-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `He did every thing he could think of, in an effort to get us out, while we just lay there kicking at him.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-23}
Nihí ’éi kodóó t’óó ’áhodínílzéé’, t’áadoo nahí’nání sínítį́ shijiníigo t’áadoo nahii’nání shiitéézh.\\
\gll nihí	’éi	kodóó	t’óó	’á-ho-d-íní-l-zéé’	t’áadoo	na-h-í-’-ná=ní	síní-tį́	shi-ji-níi=go	t’áadoo	na-h-ii-’-ná=ní	shii-téézh\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	as\_for	from\_here	just	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{l}-be\_still.\textsc{neu}.\textsc{perf}	don’t	\textsc{cont}-\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	2.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	not\_anymore	\textsc{cont}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-shake.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{anim}.\textsc{pl}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `My cousin told me not to bother him, to just keep quiet and lie still, so we just lay still.'
\z

\ea\label{ex:text6-8-24}
Ch’éé ’ánihííł’įįdgo bí-dó’ t’óó ’áhodiilzee’.\\
\gll ch’éé	’á-nih-íí-ł-’įįd=go	bídó’	t’óó	’á-ho-d-ii-l-zee’\\
     in\_vain	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3-also	just	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-be\_still.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `The goat tired in his efforts to get us so he calmed down too,'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-8-25}
T’óó nihésį́.\\
\gll t’óó	nih-é-s-zį́\\
     just	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-against-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `and just stood there watching us.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-1}
Daashį́į́ nízah nihoolzhiizhgo níwohjį’ dah diiyá.\\
\gll daa=shį́į́	nízah	ni-h-oo-l-zhiizh=go	níwoh=jį’	dah	d-ii-yá\\
     what=probably	far	stop-\textsc{ar}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	farther=up\_to	off	\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `After a long time the goat went away.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-2}
’Áko ńléí góyaa ’i’íí’ą́.\\
\gll ’áko	ńléí	góyaa	’i-’-íí-’ą́\\
     so	over\_there	down	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `The sun had just gone down,'
\z

\ea\label{ex:text6-9-3}
Tł’ízí chǫǫhyę́ę ’ííyáago ’índa tsétł’ááhdę́ę́’ háásii’na’.\\
\gll tł’ízí~{chǫǫh=yę́ę}	’-íí-yáa=go	’índa	tsé-tł’ááh=dę́ę́’	h-áá-sii-’-na’\\
     billy\_goat=\textsc{pst}.\textsc{ref}	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	then	stone-bottom=from	\textsc{th}-\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-crawl.\textsc{perf}\\
\glt `and as soon as the goat went away we crawled back out of the hole.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-4}
T’óó níil’į́įgo hooghan yich’į’go náádááł.\\
\gll t’óó	ní-ii-l-’į́į=go	hooghan	yi-ch’į’=go	náá-áá-d-ááł\\
     just	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-look.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	home	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-toward=\textsc{sub}	\textsc{rev}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}\\
\glt `We could see him going along homeward.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-5}
’Aadóó ńléí hooghandi bikéé’ ná’ahininiilchą́ą́’.\\
\gll ’aadóó	ńléí	hooghan=di	bi-kéé’	ná-’ahi-ni-nii-l-chą́ą́’\\
     and\_then	over\_there	home=at.\textsc{gen}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind	\textsc{rev}-\textsc{rec}-\textsc{term}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{perf}\\
\glt `So we followed him back home.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-9-6}
Ńt’éé’ t’áá shǫǫ dibéhę́ę t’áá ’ałtso nákai lá ’ałdó’.\\
\gll ńt’éé’	t’áá~{shǫǫ}	dibé=hę́ę	t’áá~{’ałtso}	ná-áá-kai	lá	’ałdó’\\
     \textsc{pst}	fortunately	sheep=\textsc{pst}.\textsc{ref}	all\_of\_them	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	also\\
\glt `Fortunately all the sheep had returned,'
\z

\ea\label{ex:text6-9-7}
Téliiyę́ę da.\\
\gll télii=yę́ę	da\\
     burro=\textsc{pst}.\textsc{ref}	including\\
\glt `as well as the burro.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-8}
’Aadóó ’átsą́ ’ídi’diilnííł biniiyé ’ii’nihgo baa nídiit’áázh.\\
\gll ’aadóó	’á-tsą́ ’ídi-’-d-ii-l-nííł	bi-niiyé	’-ii-’-nih=go	b-aa	ní-d-ii-t-’áázh\\
     and\_then	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-belly \textsc{refl}.\textsc{poss}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-do.\textsc{fut}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{semf}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	upward-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `We went about the task of milking goats for our supper.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-9}
Shił naa’aash ’éí ní’jii’nih.\\
\gll sh-ił	naa-’aash	’éí	ní-’-j-ii-’-nih\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	that	\textsc{iter}-\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{semf}.\textsc{impf}\\
\glt `My cousin did the milking,'
\z

\ea\label{ex:text6-9-10}
Shí ’éí t’óó há ’atsii’ yíníshtą’ łeh.\\
\gll shí	’éí	t’óó	h-á	’a-tsii’	yíní-sh-tą’	łeh\\
     1.\textsc{sg}	as\_for	just	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-head	\textsc{dir}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-hold.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually\\
\glt `while usually held the goat's head for him.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-9-11}
’Ákwe’é t’éiyá bee choosh’į́į łeh.\\
\gll ’ákwe’é	t’éiyá	b-ee	ch-oo-sh-’į́į	łeh\\
     right\_there	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	useful-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	usually\\
\glt `That was my job.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-12}
’Áko ’ákwe’é ’iinihgo baa neit’aash ńt’éé’ díí tł’ízí chǫǫh nanihineeshchą́’ą́ą t’áá ’éí nihich’į’ bánááhóóchįįd.\\
\gll ’áko	’ákwe’é	’-ii-nih=go	b-aa	ne-i-t-’aash	ńt’éé’	díí	tł’ízí~{chǫǫh}	na-nihi-n-eesh-chą́’=ą́ą	t’áá ’éí	nihi-ch’į’	b-á-náá-h-óó-chįįd\\
     so	right\_there	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	this	billy\_goat	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-run.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl} that	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for-\textsc{sitr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_ugly.\textsc{perf}\\
\glt `While we were doing our milking this old goat that had chased us all over the place got mad at us again.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-13}
T’áadoo hooyání t’áá ’áhánídę́ę’ nihich’į’ ch’elwod.\\
\gll t’áadoo~{hooyání}	t’áá~{’áhání=dę́ę’}	nihi-ch’į’	ch’-é-l-wod\\
     suddenly	near=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	out-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `He suddenly came for us from a place close by.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-14}
T’áá yiiłtsą́ą ndi t’áadoo disyésí díí shik’ai’ góne’ yizgoh dóó naa’ashídzíígo’.\\
\gll t’áá	yii-ł-tsą́ą	ndi	t’áadoo	di-s-yés=í	díí	shi-k’ai’	góne’	yi-z-goh	dóó	naa-’a-sh-í-dz-íí-go’\\
     \textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-glimpse.\textsc{perf}	but	without	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-turn.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	this	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-hip	inside	\textsc{semf}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_forcefully.\textsc{semf}.\textsc{perf}	and	over-away-1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move\_forcefully.\textsc{perf}\\
\glt `I saw him coming, but before I could turn he butted me in the hip and knocked me down.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-15}
Shijáád yáániidee’go kélchí shikee’ ńt’éé’ shaa diilts’idgo ńléí dego yanáaltáál.\\
\gll shi-jáád	yá-ná-n-ii-dee’=go	kélchí	shi-kee’	ńt’éé’	sh-aa	d-ii-l-ts’id=go	ńléí	dego	ya-ná-a-l-táál\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-leg	\textsc{th}-up-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	moccasin	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-foot	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-off	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	upward	\textsc{th}-up-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_feet\_quickly.\textsc{perf}\\
\glt `My legs went up in the air and one of my moccasins fell off and went flying.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-16}
’Aadóó náhidiishtah dóó yaashtáál kélchíhę́ę t’áá łáhájí bii’ sé’eezgo.\\
\gll ’aadóó	ná-hi-d-iish-tah	dóó	ya-ash-táál	kélchí=hę́ę	t’áá~{łáh=á=jí}	b-ii’	sé-’eez=go\\
     and\_then	up-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-spring.\textsc{perf}	and	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move\_feet\_quickly.\textsc{perf}	moccasin=\textsc{pst}.\textsc{ref}	just\_one=\textsc{nmlz}=in\_the\_manner\_of	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-act\_with\_the\_foot.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `I leapt to my feet and started to run with only one moccasin on.'
\z

\ea\label{ex:text6-9-17}
’Ákwii ’ákóhóót’įįdgo shił naa’aash k’asdą́ą́’ shaa ’ajoodlo’ ni’.\\
\gll ’ákwii	’ákó-h-óó-t-’įįd=go	sh-ił	naa-’aash	k’asdą́ą́’	sh-aa	’a-j-oo-dlo’	ni’\\
     there	so-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	almost	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-to	away-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-laugh.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `My cousin nearly died laughing at what happened there.'
\z

\ea\label{ex:text6-10-1}
Díidí ’áłchíní jílį́įdą́ą́’ ’ákót’éego t’áadoo le’é hamá níwe hałníigo t’áá hak’i déez’į́į’go ’éí shį́į́ łahgo ’át’éé ńt’éé’.\\
\gll díidí	’áłchíní	j-í-lį́į=dą́ą́’	’ákó-t’ée=go	t’áadoo~{le’é}	ha-má	níwe	ha-ł-níi=go	t’áá	ha-k’i	d-ée-z-’į́į’=go	’éí	shį́į́	łahgo	’á-t’éé	ńt’éé’\\
     this\_one	children	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	things	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mother	stay\_away	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-on	\textsc{inc}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{impf}-look.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	probably	otherwise	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `When we were children we used to do all of these things. It would have been otherwise had our mothers been there to watch over us and tell us what we shouldn't do.'
\z

\ea\label{ex:text6-10-2}
Díí ’éí t’áá sáhá ’ashiiké yázhí niidlį́įgo dibé bikéé’ tádiit’aash łeh ńt’éé’.\\
\gll díí	’éí	t’áá~{sáhá}	’ashiiké	yázh=í	n-ii-d-lį́į=go	dibé	bi-kéé’	tá-d-ii-t-’aash	łeh	ńt’éé’\\
     this	that	alone	boys	small.\textsc{neu}=\textsc{nmlz}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	usually	\textsc{pst}\\
\glt `We were just little boys alone, wandering around behind the sheep.'
\z

\ea\label{ex:text6-10-3}
’Áko t’áá nihí niidzinígi ’át’éego doo hashkał baa neit’aash łeh.\\
\gll ’áko	t’áá	nihí	n-ii-d-zin=ígi	’á-t’ée=go	doo~{hashkał}	b-aa	ne-i-t-’aash	łeh\\
     so	\textsc{pcl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	mischievious	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	usually\\
\glt `We just did any mischievous thing we felt like doing.'
\z

\ea\label{ex:text6-10-4}
T’áá nízaadi ’éí dáda’ak’ehgo ’áadi shimá, shizhé’é da dabighan.\\
\gll t’áá	ni-zaad=i	’éí	dáda’ak’eh=go	’áa=di	shi-má	shi-zhé’é	da	da-bi-ghan\\
     \textsc{pcl}	\textsc{th}-be\_long.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	farms=\textsc{sub}	there=at.\textsc{gen}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mother	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-father	including	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-home\\
\glt `My mother and father lived far away on the farm.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-1}
Díí bee nihił nahosisne’ígíí ’éiyá hastą́ą́ shinááhaigo, ’índa tsosts’id shinááhaigo ’ákwe’é nanise’ę́ędą́ą́’ ’ádahóót’įįdii t’áá bénáshniihígi bee nihił nahosisne’.\\
\gll díí	b-ee	nih-ił	na-ho-sis-ne’=ígíí	’éiyá	hastą́ą́	shi-ná-áá-hai=go	’índa	tsosts’id	shi-ná-áá-hai=go	’ákwe’é	na-ni-s-ł-ye’=ę́ę=dą́ą́’	’á-da-h-óó-t-’įįd=ii	t’áá	b-é-ná-sh-niih=í=gi	b-ee	nih-ił	na-ho-sis-ne’\\
     this	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-tell.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that\_one	six	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	then	seven	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	right\_there	\textsc{cont}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-grow.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=\textsc{pst}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-tell.\textsc{perf}\\
\glt `These things that I have told are things that happened when I was six or seven years old.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-2}
Nááná díí ts’ídá daats’í tseebíí shinááhaigo ’éiyá díí kéyah nihił dah si’ánígíí bikáa’gi łah shį́įgo da’ahizhnéét’aa’ ni’.\\
\gll nááná	díí	ts’ídá	daats’í	tseebíí	shi-ná-áá-hai=go	’éiyá	díí	kéyah	nih-ił	dah	si-’án=ígíí	bi-káa’=gi	łah	shį́į=go	da-’ahi-zh-n-éé-t-’aa’	ni’\\
     again	this	really	maybe	eight	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	that\_one	this	land	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=at.\textsc{sp}	once	summer=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{rec}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-deceive.\textsc{mom}1.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `When I was perhaps eight years old the people in the whole area hoaxed one another.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-11-3}
Tó hódeeskai daha’níigo dahane’ t’áá hazhó’ó diné lą’í da’oodlą́ągo dził yídahiináa ni’.\\
\gll tó	h-á-d-ees-kai	da-ha-’-níi=go	da-hane’	t’áá~{hazhó’ó}	diné	lą’=í	da-’-oo-d-lą́ą=go	dził	y-í-da-h-ii-náa	ni’\\
     water	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{distr}-story	especially	person	be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-\textsc{d}-believe.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	mountain	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-live.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `There was a tale that there was going to be a terrible flood in which the waters would carry everything before them, and a lot of the people believed it.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-4}
’Áko diné lą’í dził yighą́ą́’ hadahineesdzood.\\
\gll ’áko	diné	lą’=í	dził	yi-ghą́ą́’	ha-da-hi-n-ees-d-yood\\
     so	person	be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	mountain	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-back	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-drive.\textsc{perf}\\
\glt `So they moved up onto the mountain.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-5}
’Éí dííjį́į́dóó tádiin dóó bi’ąą naaki nááhaiyę́ędą́ą́ ’áhóót’įįdgi ’át’é shį́įgo.\\
\gll ’éí	díí-jį́į́=dóó	tádiin	dóó	bi-’ąą	naaki	ná-áá-hai=yę́ę=dą́ą́	’á-h-óó-t-’įįd=gi	’á-t’é	shį́į=go\\
     that	this-day=from	thirty	and	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-beyond	two	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=\textsc{pst}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=at.\textsc{sp}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	summer=\textsc{sub}\\
\glt `From this day on it was about thirty-two years ago that it happened in the summer.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-6}
Nagháí náhookǫsdę́ę’go ’áłtsé hane’ yit’ą́ hodoo’niid.\\
\gll nagháí	náhookǫs=dę́ę’=go	’áłtsé	hane’	yi-t-’ą́	ho-d-oo-’-niid\\
     there	north=from=\textsc{sub}	first	story	3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was said that the first word of this had come from up north.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-7}
’Aadóó t’áá níłtééł ńt’ée’ hane’ ’ałtaa daast’ą́ą́ lá, t’áá ła’óojį́ daashį́į́ honíłtéelgo hane’ ’ałtaa daast’ą́.\\
\gll ’aadóó	t’áá~{níłtééł}	ńt’ée’	hane’	’ał-taa	daa-s-t-’ą́ą́	lá	t’áá	ła’óojį́	daa=shį́į́	honíłtéelgo	hane’	’ał-taa	daa-s-t-’ą́\\
     and\_then	everywhere	\textsc{pst}	story	\textsc{rec}.\textsc{poss}-among	\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	\textsc{pcl}	in\_one\_day	what=probably	countrywide	story	\textsc{rec}.\textsc{poss}-among	\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `The rumor was carried everywhere. In one day it spread all over the country.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-8}{``}’Aadę́ę́’ doo ’asohodéébéezh da tó.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	doo	’a-so-ho-d-éé-béezh	da	tó\\
     there=from	not	\textsc{th}-hardship-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_bearable.\textsc{perf}	not	water\\
\glt `“The flood is going to be terrible.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-9}
Tónteel deg ’anool’ąął.\\
\gll tónteel	deg	’a-n-oo-l-’ąął\\
     ocean	upward	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-reach\_a.limit.\textsc{prog}\\
\glt `The ocean is overflowing.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-10}
T’áá nihiláahgo yilk’oł, t’áá nihiláahgo dzoołhoł.\\
\gll t’áá	nihi-láah=go	yi-l-k’oł	t’áá	nihi-láah=go	dz-oo-ł-hał\\
     \textsc{pcl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-beyond=\textsc{sub}	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-undulate.\textsc{prog}	\textsc{pcl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-beyond=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-move\_undulating.\textsc{prog}\\
\glt `It will lie over us. The waters will come rolling over us.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-11}
T’áá ha’át’éego da ńléí nineezgo dah daask’idgóó kídahoohnééh.\\
\gll t’áá	ha’át’íí=go	da	ńléí	ni-neez=go	dah	daa-s-k’id=góó	kí-da-h-ooh-nééh\\
     \textsc{pcl}	what=\textsc{sub}	\textsc{indef}	over\_there	\textsc{th}-be\_tall.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	up	\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_humped.\textsc{neu}.\textsc{perf}=towards	ascend-\textsc{distr}-\textsc{ser}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}\\
\glt `Go up to those high hills!'
\z

\ea\label{ex:text6-11-12}
T’áá nihí t’áá tsį́įłgo ha’át’éego da ’ada’doł’į́.\\
\gll t’áá	nihí	t’áá	tsį́įłgo	ha’át’íí=go	da	’a-da-’-d-o-ł-’į́\\
     \textsc{pcl}	2.\textsc{du}/\textsc{pl}	\textsc{pcl}	quickly	what=\textsc{sub}	including	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `Act quickly!'
\z

\ea\label{ex:text6-11-13}
Ńléí dziłghą́ą́’góó, ’aghá dahaz’ą́ą́góó kídahoohnééh.\\
\gll ńléí	dziłghą́ą́’=góó	’a-ghá	da-ha-z-’ą́ą́=góó	kí-da-h-ooh-nééh\\
     over\_there	mountainback=towards	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-highest	\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-reach\_a.limit.\textsc{neu}.\textsc{perf}=towards	ascend-\textsc{distr}-\textsc{ser}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-move.\textsc{prog}\\
\glt `Get up on those high places,'
\z

\ea\label{ex:text6-11-14}
Háálá díí tóhígíí t’áadoo bee néelą́’ígóó yilk’oł.\\
\gll háálá	díí	tó=hígíí	t’áadoo	b-ee	néelą́’=í=góó	yi-l-k’oł\\
     how	this	water=\textsc{pres}.\textsc{ref}	not\_anymore	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	many=\textsc{nmlz}=towards	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-undulate.\textsc{prog}\\
\glt `for this is the greatest amount of water that ever lopped.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-15}
Doo ’ááhoot’įįh ’át’éego ’aadę́ę́’ ’anool’ąął.\\
\gll doo	’á-ná-h-oo-t-’įįh	’á-t’ée=go	’aa=dę́ę́’	’a-n-oo-l-’ąął\\
     not	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{impf}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there=from	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-reach\_a.limit.\textsc{prog}\\
\glt `There's no way of stopping the rise of this flood water.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-16}
T’áá tsį́įłgo ’ádaaht’į́.\\
\gll t’áá	tsį́įłgo	’á-daa-h-t-’į́\\
     \textsc{pcl}	quickly	\textsc{th}-\textsc{distr}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `Hurry!'
\z

\ea\label{ex:text6-11-17}
Nihilį́į’ da t’áá ha’át’éejį’ da kódaahłe’ ,``daha’níigo ’ałdó’ ’ákót’éego t’óó hóyée’go hane’ ndaat’áago łah kódzaa ni’.\\
\gll nihi-lį́į’	da	t’áá	ha’át’éejį’	da	kó-daa-h-łe’	da-ha-’-níi=go	’ałdó’	’ákó-t’ée=go	t’óó	hó-yée’=go	hane’	n-daa-t-’áa=go	łah	kó-áá-dzaa	ni’\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-be.\textsc{perf}	including	\textsc{pcl}	to\_somewhere	\textsc{indef}	so-\textsc{distr}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-make.\textsc{distr}2.\textsc{impf}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	also	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	just	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-become\_dreadful.\textsc{perf}=\textsc{sub}	story	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	once	so-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `Take all the livestock you can'', people said as this terrible story went around.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-18}
Shí ’éí díí ’áhóót’įįdígíí t’áá bénáshniih.\\
\gll shí	’éí	díí	’á-h-óó-t-’įįd=ígíí	t’áá	b-é-ná-sh-niih\\
     1.\textsc{sg}	that	this	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I remember this event.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-19}
Téehgi nihighango, díí shił naa’aash haa hashne’ígíí ’éí t’ah hoł na’nishkaadgo ’ákót’éego hane’ ndaast’áa ni’.\\
\gll téeh=gi	nihi-ghan=go	díí	sh-ił	naa-’aash	h-aa	ha-sh-ne’=ígíí	’éí	t’ah	ha-ł	na-’-ni-sh-kaad=go	’ákó-t’ée=go	hane’	n-daa-s-t-’áa	ni’\\
     valley=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-home=\textsc{sub}	this	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-about	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	still	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	story	\textsc{th}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-send.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `We were living in the valley and I was still herding with my cousin when this story went around.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-20}
Dá’ák’eh Halání hoolyéegi dibé bił nihighango ’ákódahodoo’niid ni’.\\
\gll Dá’ák’eh~{halání}	h-oo-l-yée=gi	dibé	b-ił	nihi-ghan=go	’ákó-da-ho-d-oo-’-niid	ni’\\
     Many\_Farms	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-home=\textsc{sub}	so-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `At this time we were down at Many Farms with our sheep,'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-11-21}
’Ákohgo shizhé’é ’éí hane’ baa yít’ą́, shimá dó’.\\
\gll ’ákoh=go	shi-zhé’é	’éí	hane’	b-aa	yí-t-’ą́	shi-má	dó’\\
     so=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-father	that	story	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mother	also\\
\glt `and word was brought to my father and mother.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-22}
Ńt’éé’ doo yoodlą́ą da.\\
\gll ńt’éé’	doo	y-oo-d-lą́ą	da\\
     \textsc{pst}	not	3.\textsc{yi}-\textsc{dir}-\textsc{d}-believe.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `They didn't believe it.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-23}
``’Aaníísh ’ádaha’ní.\\
\gll ’aaníí=sh	’á-da-ha-’-ní\\
     true=\textsc{intrg}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `“This cannot be true.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-24}
T’áá ’ádzaagóó ’ei k’ad t’óó danihinó’áahgo ’ádaaní.\\
\gll t’áá ’á-áá-dzaa=góó	’ei	k’ad	t’óó	da-nihi-nó-’áah=go	’á-daa-ní\\
     \textsc{pcl} \textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}=towards	that	now	just	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-deceive.\textsc{mom}1.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They're just talking and pulling our leg.'
\z

\ea\label{ex:text6-11-25}
Ha’át’éego lá tónteel hadegjigo yilk’oł dooleeł.\\
\gll ha’át’íí=go	lá	tónteel	ha-deg=ji=go	yi-l-k’oł	dooleeł\\
     how=\textsc{sub}	\textsc{emph}	ocean	\textsc{th}-upward=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-undulate.\textsc{prog}	\textsc{fut}\\
\glt `How can the ocean go uphill?'
\z

\ea\label{ex:text6-11-26}
Doo wooshdlą́ą da ’éí,'' níigo kót’éego haadzíi’ ni’ shizhé’é hane’ baa yít’ą́ą́ ńt’éé’.\\
\gll doo	woo-sh-d-lą́ą	da	’éí	níi=go	kót’ée=go	h-aa-dzíi’	ni’	shi-zhé’é	hane’	b-aa	yí-t-’ą́ą́	ńt’éé’\\
     not	\textsc{dir}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-believe.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	that	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	\textsc{pst}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-father	story	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `I don't believe that,'' said my father when the word was brought to him.'
\z

\ea\label{ex:text6-12-1}
’Áádóó nahgóó nihik’éí danilíinii bił kéédahwiit’ínę́ę ’éí da’oosdląądgo hááhgóó shį́į́ ńtáhodízníilzaaz.\\
\gll ’áádóó	nahgóó	nihi-k’éí	da-ni-líin=ii	b-ił	kéé-da-hw-ii-t-’ín=ę́ę	’éí	da-’-oo-s-d-ląąd=go	hááhgóó~{shį́į́}	ń-tá-ho-dí-z-n-íi-l-zaaz\\
     and\_then	aside	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-relative	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-believe.\textsc{perf}=\textsc{sub}	really	up-here\_and\_there-\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-scatter.\textsc{perf}\\
\glt `But all of our neighbors and relatives believed it, so there was really some movement.'
\z

\ea\label{ex:text6-12-2}
Yinéél baa ńda’diildee’.\\
\gll yinéél	b-aa	ń-da-’-d-ii-l-dee’\\
     moving	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `They started moving.'
\z

\ea\label{ex:text6-12-3}
T’óó ’ákót’éego hááhgóó shį́į́ diné ńda’ahookąąhgo.\\
\gll t’óó	’ákó-t’ée=go	hááhgóó~{shį́į́}	diné	ń-da-’a-h-oo-kąąh=go\\
     just	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	really	person	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{dir}-implore.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `They begged each other to go, saying,'
\z

\ea\label{ex:text6-12-4}
``Tį’ t’áá ’aaníí, t’áá ’aaníí tó yilk’ołgo ha’át’íi shą’ t’ą́ą́’ ’ánábidoodlííł.\\
\gll tį’	t’áá~{’aaníí}	t’áá~{’aaníí}	tó	yi-l-k’oł=go	ha’át’íi=shą’	t’ą́ą́’	’á-ná-bi-d-oo-d-lííł\\
     come\_on!	true	serious	water	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-undulate.\textsc{prog}=\textsc{sub}	what=\textsc{intrg}	backwards	\textsc{th}-\textsc{rev}-3.\textsc{bi}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-make.\textsc{fut}\\
\glt `“It's true. It's true. What's going to hold back the water?'
\z

\ea\label{ex:text6-12-5}
Nihik’i diilkǫ’go t’áá ’aaníí ’ałtso ’ánihidoołdįįł,'' daha’níigo hááhgóó shį́į́ diné hasht’e’ ’ádadilne’.\\
\gll nihi-k’i	d-ii-l-kǫ’=go	t’áá~{’aaníí}	’ałtso	’á-nihi-d-oo-ł-dįįł	da-ha-’-níi=go	hááhgóó~{shį́į́}	diné	hasht’e’	’á-da-di-l-ne’\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-on	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-become\_smooth.\textsc{perf}=\textsc{sub}	serious	all	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-vanish.\textsc{fut}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	really	person	ready	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `If it covers us over we'll certainly all die,'' the people said as they hastily got ready to move.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-1}
’Ada’iinééh hááhgóó shį́į́ ńléí da’níłts’ą́ą’gi.\\
\gll ’a-da-’-ii-nééh	hááhgóó~{shį́į́}	ńléí	da’níłts’ą́ą’=gi\\
     \textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ser}-move.\textsc{impf}	really	over\_there	all\_directions=at.\textsc{sp}\\
\glt `Everybody was moving in a different direction.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-2}
Ła’ Lók’ai’jígaijigo dził bída’iyiinééh.\\
\gll ła’	Lók’ai’jígai=ji=go	dził	b-í-da-’i-ii-nééh\\
     one	Lukachukai=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ser}-move.\textsc{impf}\\
\glt `Some moved over against Lukachukai Mountain.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-3}
Ła’ Dziłíjiin bída’iyiinééh.\\
\gll ła’	Dziłíjiin	b-í-da-’i-ii-nééh\\
     one	Black\_Mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ser}-move.\textsc{impf}\\
\glt `And some moved over to Black Mountain.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-4}
Tágíjį́ daats’í ’ákót’éego ’ada’iinéehgo baa na’asdee’ ni’.\\
\gll tág-jį́=í	daats’í	’ákó-t’ée=go	’a-da-’-ii-néeh=go	b-aa	na-’a-s-dee’	ni’\\
     three-day=\textsc{nmlz}	maybe	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	away-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ser}-move.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `This moving lasted for about three days.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-5}
’Áko nihí ’éí ch’ééh hane’ nihaa yít’ą́.\\
\gll ’áko	nihí	’éí	ch’ééh	hane’	nih-aa	yí-t-’ą́\\
     so	1.\textsc{du}/\textsc{pl}	as\_for	in\_vain	story	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `But the story had not affected us.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-6}
Shizhé’é ’éí dooda níigo.\\
\gll shi-zhé’é	’éí	dooda	níi=go\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-father	he	no	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `Both my father'
\z

\ea\label{ex:text6-13-7}
Shimá dó’ doo ’oodlą́ą dago biniinaa dooda dadííniid.\\
\gll shi-má	dó’	doo	’-oo-d-lą́ą	da=go	bi-niinaa	dooda	da-d-íí-niid\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-mother	also	not	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-\textsc{d}-believe.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	no	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `and my mother had refused to believe it.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-8}
Nihí ’éí t’áá na’niilkaad.\\
\gll nihí	’éí	t’áá	na-’-n-ii-l-kaad\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	as\_for	\textsc{pcl}	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `We just kept on herding the sheep.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-9}
Tó ’aadę́ę́’ yilk’oł jiní daha’níigo dahane’.\\
\gll tó	’aa=dę́ę́’	yi-l-k’oł	ji-ní	da-ha-’-níi=go	da-hane’\\
     water	there=from	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-undulate.\textsc{prog}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{distr}-story\\
\glt `People said the water was coming.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-10}
’Ííshją́ą́ shį́į́ díítł’éé’ daahoot’ée dooleeł dii’níigo ’iilghaazh shił naa’aash hoł.\\
\gll ’ííshją́ą́	shį́į́	díí-tł’éé’	daa-hoo-t’ée	dooleeł	d-ii-’-ní=go	’-ii-l-ghaazh	sh-ił	naa-’aash	ha-ł\\
     surely	probably	this-night	what-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make\_bubbling\_noise.\textsc{perf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with\\
\glt `When my cousin and I laid down to sleep at night we would wonder what the night might hold.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-11}
Níbaal si’ą́ągo ’éí bii’ nihighan t’áá sáhá.\\
\gll níbaal	si-’ą́ą=go	’éí	b-ii’	nihi-ghan	t’áá~{sáhá}\\
     tent	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-home	alone\\
\glt `We lived in a tent, for we stayed'
\z

\ea\label{ex:text6-13-12}
Dibé t’éiyá bił nihighan.\\
\gll dibé	t’éiyá	b-ił	nihi-ghan\\
     sheep	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-home\\
\glt `where the sheep were.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-13}
Ńt’éé’ ’éí t’áadoo ’áhóót’įįdígóó yiską́.\\
\gll ńt’éé’	’éí	t’áadoo	’á-h-óó-t-’įįd=í=góó	yi-s-ką́\\
     \textsc{pst}	that	not\_anymore	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}=not	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `But morning came and nothing had happened.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-14}
Biiskání nináá’niilkaadgo ’anáá’oot’ą́, ’áko doo ndi dó’ tó hasin da.\\
\gll biiskání	ni-náá-’-n-ii-l-kaad=go	’a-náá-’-oo-t-’ą́	’áko	doo	ndi	dó’	tó	ha-ł-zin	da\\
     the\_next\_day	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	so	not	but	also	water	\textsc{ar}-\textsc{ł}-have\_characteristics.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `So we spent another day herding and there was no water in sight.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-15}
T’óó k’os diłhił t’éiyá ’adahaazyį́ ńléígóó.\\
\gll t’óó	k’os	di-ł-hił	t’éiyá	’a-da-haa-z-yį́	ńléí=góó\\
     just	cloud	\textsc{th}-\textsc{ł}-become\_dark.\textsc{neu}.\textsc{impf}	only	away-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{lpb}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	over\_there=towards\\
\glt `There were merely some black clouds in the distance.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-16}
Ndahałtingi ’át’é.\\
\gll n-da-ha-ł-tin=gi	’á-t’é\\
     downward-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{ł}-rain.\textsc{dur}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Perhaps there was rain here and there.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-17}
Biiskání doo ndi dó’ tó hasingóó ’anáá’oot’ą́.\\
\gll biiskání	doo	ndi	dó’	tó	ha-ł-zin=góó	’a-náá-’-oo-t-’ą́\\
     the\_next\_day	not	but	also	water	\textsc{ar}-\textsc{ł}-have\_characteristics.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `Water wasn't expected throughout the following day.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-18}
T’áadoo tó nígo’ da ’áko.\\
\gll t’áadoo	tó	ní-go’	da	’áko\\
     not\_anymore	water	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move\_forcefully.\textsc{perf}	not	so\\
\glt `But no water came.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-19}
’Ákwe’íígíí ’ákóhóót’įįd łah.\\
\gll ’ákwe’íígíí	’á-kó-h-óó-t-’įįd	łah\\
     right\_there	\textsc{th}-so-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}	once\\
\glt `That's what happened once.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-20}
Tó yigoh daha’níigo diné ndaneesdzood ni’ da’ahizhnéét’aa’go.\\
\gll tó	yi-goh	da-ha-’-níi=go	diné	n-da-n-ees-d-yood	ni’	da-’ahi-zh-n-éé-t-’aa’=go\\
     water	3.\textsc{prog}-move\_forcefully.\textsc{prog}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-drive.\textsc{cont}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	\textsc{distr}-\textsc{rec}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-deceive.\textsc{mom}1.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `The people were victims of a flood hoax and all moved away.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-13-21}
’Éí k’ad sáanii, hastóí da hadajistihígíí hoł béédahózin.\\
\gll ’éí	k’ad	sáanii	hastóí	da	ha-da-ji-s-tih=ígíí	ha-ł	b-éé-da-hó-zin\\
     that	now	women	men	not	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-get\_old.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `The old folks know about this.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-22}
’Atah ndazhneezhchą́’ą́ą ’éí t’áá ’ájíłtso hoł béédahózin.\\
\gll ’a-tah	n-da-zh-n-eezh-chą́’=ą́ą	’éí	t’áá~{’ájíłtso}	ha-ł	b-éé-da-hó-zin\\
     \textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-run.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	as\_for	all.\textsc{anim}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Those who moved away know about it.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-23}
’Áko ’éí t’óó bee ’ahaa dajoodloh łeh ha’át’éegi da.\\
\gll ’áko	’éí	t’óó	b-ee	’ah-aa	da-j-oo-dloh	łeh	ha’át’éegi	da\\
     so	that	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-off	\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-laugh.\textsc{prog}	usually	where		\textsc{indef}\\
\glt `Every once in a while they make fun of one another about it.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-24}
T’óó baa dlo hasingo yaa dahalne’ łeh.\\
\gll t’óó	b-aa	dlo ha-ł-zin=go	y-aa	da-ha-l-ne’	łeh\\
     just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	laughter \textsc{ar}-\textsc{ł}-have\_characteristics.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	usually\\
\glt `It's just a funny story.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-25}
Ńléí dził bída’iyiináago ’ákǫ́ǫ́ tsinaabąąs da bee da’níná.\\
\gll ńléí	dził	b-í-da-’i-y-ii-náa=go	’ákǫ́ǫ́	tsinaabąąs	da	b-ee	da-’-ní-ná\\
     over\_there	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ser}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there	wagon	including	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}\\
\glt `When they moved over to the mountains they went in wagons.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-26}
Ńléí ts’ídá ndahwiizt’i’jį’ tsinaabąąs ndahaazbą́ą́z.\\
\gll ńléí	ts’ídá	n-da-hw-ii-z-t’i’=jį’	tsinaabąąs	n-da-haa-z-bą́ą́z\\
     over\_there	really	stop-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}=up\_to	wagon	\textsc{term}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-roll.\textsc{perf}\\
\glt `They took their wagons just as close to the mountains as they possibly could.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-27}
Tsinaabąąsyę́ę t’áá ’ákǫ́ǫ́ ńdíshchíi’ da bídahaastł’ǫ́ǫgo ’ádajiilaago ’aadóó níwohjį’ bighą́ą́góó diné ’ada’iishjid jiní.\\
\gll tsinaabąąs=yę́ę	t’áá	’ákǫ́ǫ́	ńdíshchíi’	da	b-í-da-haa-s-tł’ǫ́ǫ=go	’á-da-j-ii-laa=go	’aadóó	níwoh=jį’	bi-ghą́ą́=góó	diné	’a-da-’-ii-sh-jid	ji-ní\\
     wagon=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	there	pine	\textsc{indef}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tie.\textsc{perf}=\textsc{sub}	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{sub}	and\_then	farther=up\_to	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-back=towards	person	away-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-carry\_on\_one's\_back.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `They made their wagons fast to pine trees and then continued on up the mountainside carrying their belongings on their backs.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-28}
Chéch’il da bídahaastł’ǫ́ǫgo ’ádajiilaa.\\
\gll chéch’il	da	b-í-da-haa-s-tł’ǫ́ǫ=go	’á-da-j-ii-laa\\
     oak	including	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tie.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `They fastened them to oak trees.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-29}
Kodę́ę́’ tó nígo’go doo sits’ąą’ ’adoo’oł da dajiníigo ła’ hatsinaabąąs tsé dah dayíyeehgo ’ádajiilaa jiní.\\
\gll ko=dę́ę́’	tó	ní-go’=go	doo	si-ts’ąą’	’a-d-oo-’oł	da	da-ji-níi=go	ła’	ha-tsinaabąąs	tsé	dah	da-y-í-yeeh=go	’á-da-j-ii-laa	ji-ní\\
     here=from	water	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move\_forcefully.\textsc{perf}=\textsc{sub}	not	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-separated	away-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-float.\textsc{fut}	not	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	one	\textsc{anim}.\textsc{poss}-wagon	stone	up	\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `To keep the water from carrying off their wagons people loaded them with rocks.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-30}
Tó ’ánásdį́į́dgo t’áá sitsinaabąąs nááhódlǫ́ǫ doo dajiníigo shį́į́ ’ádajíít’įįd.\\
\gll tó	’á-ná-s-dį́į́d=go	t’áá	si-tsinaabąąs	náá-hó-d-lǫ́ǫ	doo	da-ji-níi=go	shį́į́	’á-da-j-íí-t-’įįd\\
     water	\textsc{th}-\textsc{rev}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-vanish.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-wagon	\textsc{sitr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	\textsc{distr}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	probably	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `They did this, thinking that they would still have their wagons when the flood receded.'
\z

\ea\label{ex:text6-13-31}
Ts’ídá t’áá níłtééł ńt’éé’ ’ákódahóót’įįd lá ’éí.\\
\gll ts’ídá	t’áá~{níłtééł}	ńt’éé’	’ákó-da-h-óó-t-’įįd	lá	’éí\\
     really	everywhere	\textsc{pst}	so-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}	\textsc{emph}	that\\
\glt `This event affected a large area'
\z

\ea\label{ex:text6-13-32}
’Éí k’ad ’ákót’éego t’óó baa dlo hasingo bee ’ahił dahojilne’ łeh.\\
\gll ’éí	k’ad	’ákó-t’ée=go	t’óó	b-aa	dlo ha-ł-zin=go	b-ee	’ah-ił	da-ho-ji-l-ne’	łeh\\
     that	now	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	laughter \textsc{ar}-\textsc{ł}-have\_characteristics.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	usually\\
\glt `but now people merely tell of it as a funny story.'
\z

\ea\label{ex:text6-14-1}
Náánáłah ’éí nináa’niilkaadgo, ’éí shił naa’aash haa hashne’ígíí hánaaí ńt’éé’, ’éí bił na’anishkaadgo, ’ałdó’ t’áá sáhá dibé bił tádii’néehgo ’áko ’áshijiní.\\
\gll náánáłah	’éí	ni-náá-’-n-ii-l-kaad=go	’éí	sh-ił	naa-’aash	h-aa	ha-sh-ne’=ígíí	h-ánaaí	ńt’éé’	’éí	b-ił	na-’a-ni-sh-kaad=go	’ałdó’	t’áá~{sáhá}	dibé	b-ił	tá-d-ii-’-néeh=go	’áko	’á-shi-ji-ní\\
     elsewhere	that	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-to	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-older\_brother	\textsc{pst}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	also	alone	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so	so-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `One time the elder brother of this cousin I've been telling about and I were herding sheep alone and he told me,'
\z

\ea\label{ex:text6-14-2}
``Shił naa’aash, shí k’ad t’áá sáhá ’adínéeshkał dííjį́.\\
\gll sh-ił	naa-’aash	shí	k’ad	t’áá~{sáhá}	’a-dí-n-éesh-kał	díí-jį́\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}	now	alone	\textsc{th}-\textsc{fut}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-herd.\textsc{fut}	this-day\\
\glt `{``}Cousin, I'm going to herd by myself today.'
\z

\ea\label{ex:text6-14-3}
Ni t’áá kwii hook’ee sínídá.\\
\gll ni	t’áá	kwii	hook’ee	síní-dá\\
     2.\textsc{sg}	\textsc{pcl}	here\_about	at\_the\_place	2.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `You just stay here'
\z

\ea\label{ex:text6-14-4}
Hééł baa ’áhólyą́ą dooleeł,'' shizhdííniid.\\
\gll hééł	b-aa	’á-h-ó-l-yą́ą	dooleeł	shi-zh-d-íí-niid\\
     package	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{ar}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be\_aware.\textsc{impf}	\textsc{fut}	1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `and keep an eye on the camp. You watch our things,'' he said.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-14-5}
T’áá ’áko lą́ dííniid dóó hó t’áá ’áko dah ’adízhníiłkaad.\\
\gll t’áá~{’áko}	lą́	d-íí-niid	dóó	hó	t’áá~{’áko}	dah	’a-dí-zh-n-íi-ł-kaad\\
     all\_right	okay	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	and	\textsc{anim}	all\_right	off	\textsc{th}-\textsc{inc}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-herd.\textsc{perf}\\
\glt `I said all right, so he set off with the sheep by himself.'
\z

\ea\label{ex:text6-14-6}
Shí ’éí hook’ee sédáago ’áshijiilaa.\\
\gll shí	’éí	hook’ee	sé-dáa=go	’á-shi-j-ii-laa\\
     1.\textsc{sg}	as\_for	at\_the\_place	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `He made me stay at home to watch the place.'
\z

\ea\label{ex:text6-14-7}
Łééchąą’í t’éiyá bił hook’ee séké.\\
\gll łééchąą’í	t’éiyá	b-ił	hook’ee	sé-ké\\
     dog	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	at\_the\_place	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{du}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `My only companion was a dog,'
\z

\ea\label{ex:text6-14-8}
Níbaal t’éiyá bii’ nihighango.\\
\gll níbaal	t’éiyá	b-ii’	nihi-ghan=go\\
     tent	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-home=\textsc{sub}\\
\glt `and we just stayed in a tent.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-1}
Ałní’ní’ą́ągo t’ah ńt’éé’ mą’ii shaa tiih yikai.\\
\gll ’ałní-’-ní-’ą́ą=go	t’ah	ńt’éé’	mą’ii	sh-aa	tiih	yi-kai\\
     half-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	still	\textsc{pst}	coyote	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-to	tackling	3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `All of a sudden, about noon, some coyotes attacked me.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-2}
’Íídáá’ mą’ii t’óó ’adahayóí ńt’éé’.\\
\gll ’íídáá’	mą’ii	t’óó ’a-da-ha-yóí	ńt’éé’\\
     back\_then	coyote	just away-\textsc{distr}-\textsc{ar}-be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `At that time there was a great many coyotes.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-15-3}
T’áá níłtéél mą’ii shich’į’ dah diilwod ła’.\\
\gll t’áá~{níłtéél}	mą’ii	shi-ch’į’	dah	d-ii-l-wod	ła’\\
     everywhere	coyote	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	up	\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	one\\
\glt `There were coyotes everywhere. From behind the tent a coyote sprang on me.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-4}
Łééchąą’í bił hook’ee sékéhígíí ’éí łigai dóó ’ayóí ’áníldííl ńt’éé’.\\
\gll łééchąą’í	b-ił	hook’ee	sé-ké=hígíí	’éí	łi-gai	dóó	’ayóí	’á-ní-l-dííl	ńt’éé’\\
     dog	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	at\_the\_place	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{du}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	\textsc{th}-white.\textsc{neu}.\textsc{impf}	and	very	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{l}-big.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `The dog that I had there was a big white one'
\z

\ea\label{ex:text6-15-5}
Bijaa’ łizhingo.\\
\gll bi-jaa’	łi-zhin=go\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-ear	\textsc{th}-be\_black.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `with black ears.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-6}
Díí łééchąą’í ’éí ``Gogo'' wolyéego bił hook’ee sékéego níbaal bine’dę́ę́’ mą’ii shich’į’ dah diilwod.\\
\gll díí	łééchąą’í	’éí	Gogo	wo-l-yée=go	b-ił	hook’ee	sé-kée=go	níbaal	bi-ne’=dę́ę́’	mą’ii	shi-ch’į’	dah	d-ii-l-wod\\
     this	dog	that	Gogo	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	at\_the\_place	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{du}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	tent	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=from	coyote	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	up	\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `I was watching the place with a dog named Gogo when the coyote sprang on me from behind the tent.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-7}
Ts’ídá t’áá ła’ shiilaago Gogo ’áajį’ dah yiite’ dóó shik’iinííłchą́ą́’.\\
\gll ts’ídá	t’áá	ła’	sh-ii-laa=go	Gogo	’áa=jį’	dah	yii-te’	dóó	shi-k’i-i-n-íí-ł-chą́ą́’\\
     really	\textsc{pcl}	one	1.\textsc{sg}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{sub}	Gogo	there=up\_to	off	3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}	and	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-off-3.\textsc{yi}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-run.\textsc{perf}\\
\glt `Just as he attacked me Gogo sprang to the rescue and drove him off me.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-8}
’Áádóó t’óó báhádzidígi ’át’éego nísísdzííd.\\
\gll ’áádóó	t’óó	báhádzid=í=gi	’á-t’ée=go	ní-sís-dzííd\\
     and\_then	just	dangerous=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-fear.\textsc{perf}\\
\glt `I was frightened to death.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-9}
’Aadóó dah diishwod łééchąą’íyę́ę t’áá shikéé’ dah diilwod.\\
\gll ’aadóó	dah	d-iish-wod	łééchąą’í=yę́ę	t’áá	shi-kéé’	dah	d-ii-l-wod\\
     and\_then	up	\textsc{inc}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	dog=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-behind	off	\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `I started running and the dog right after me.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-10}
T’óó t’áá ńléí ’ákohdę́ę́’ héłę́ę nísh’į́.\\
\gll t’óó	t’áá	ńléí	’ákoh=dę́ę́’	héł=ę́ę	ní-sh-’į́\\
     just	\textsc{pcl}	over\_there	so=from	package=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-look.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `From the distance I kept my eye on our things.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-11}
Ńt’éé’ náánáłahdę́ę’go mą’ii ła’ shich’į’ nínáádiilwod.\\
\gll ńt’éé’	náánáłah=dę́ę’=go	mą’ii	ła’	shi-ch’į’	ní-náá-d-ii-l-wod\\
     \textsc{pst}	elsewhere=from=\textsc{sub}	coyote	one	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	up-\textsc{rev}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `And then another coyote attacked me from another side.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-12}
T’áá łá’ nááshiidlaago łééchąą’í shíká ’anáánáálwod.\\
\gll t’áá~{łá’}	náá-sh-ii-d-laa=go	łééchąą’í	shí-ká	’a-náán-áá-l-wod\\
     one	\textsc{sitr}-1.\textsc{sg}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{sub}	dog	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-after	\textsc{th}-\textsc{sitr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Just as this one jumped on me the dog came to my rescue,'
\z

\ea\label{ex:text6-15-13}
Shik’inéiinííłchą́ą́’.\\
\gll shi-k’i-né-ii-n-íí-ł-chą́ą́’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-off-\textsc{rev}-\textsc{ser}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-run.\textsc{perf}\\
\glt `and drove that one off too.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-14}
’Ákót’éego łééchąą’í shich’ą́ą́h naayáa ni’.\\
\gll ’ákó-t’ée=go	łééchąą’í	shi-ch’ą́ą́h	naa-s-yáa	ni’\\
     so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	dog	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-in\_front\_of	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `That is how the dog protected me.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-15}
’Áko k’ad ’íinisingo t’áá ’ákónéehee łééchąą’í hwee hólǫ́ǫ łeh lá.\\
\gll ’áko	k’ad	’-íi-ni-s-zin=go	t’áá~{’ákónéehee}	łééchąą’í	hw-ee	hó-lǫ́ǫ	łeh	lá\\
     so	now	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	the\_right\_thing\_to\_do	dog	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	\textsc{emph}\\
\glt `Now as think about it, it is a good thing to have a dog.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-16}
T’áá bine’ dzidoodzihgo haz’ą́ą́ lá, ’akon.\\
\gll t’áá	bi-ne’	dzi-d-oo-dzih=go	ha-z-’ą́ą́	lá	’akon\\
     \textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind	\textsc{anim}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-be\_healed.\textsc{fut}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{emph}	so\\
\glt `A dog can save one's life.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-17}
’Éidíígíí beego shilééchąą’í t’ah bénáshniih.\\
\gll ’éidíígíí	b-ee=go	shi-lééchąą’í	t’ah	b-é-ná-sh-niih\\
     like\_that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-about=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-dog	still	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I still remember my dog.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-18}
Doo baa yooshnéeh da.\\
\gll doo	b-aa	y-oo-sh-néeh	da\\
     not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-forget.\textsc{impf}	not\\
\glt `I don't forget him,'
\z

\ea\label{ex:text6-15-19}
Shich’ą́ą́h ’ííyá nisingo.\\
\gll shi-ch’ą́ą́h	’-íí-yá	ni-zin=go\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-in\_front\_of	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `because he protected me.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-20}
Ha’át’éegi da t’áá sáhá bił niji’aashgo t’áá hach’ą́ą́h ’adoogáałgo haz’ą́ą́ lá.\\
\gll ha’át’éegi	da	t’áá~{sáhá}	b-ił	ni-ji-’aash=go	t’áá	ha-ch’ą́ą́h	’a-d-oo-gáał=go	ha-z-’ą́ą́	lá\\
     where	including	alone	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{anim}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-in\_front\_of	away-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{fut}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `A dog will save a person when he is alone without protection.'
\z

\ea\label{ex:text6-15-21}
’Éí ’ákót’éego shił bééhózin.\\
\gll ’éí	’ákó-t’ée=go	sh-ił	b-éé-hó-zin\\
     that	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I found that out.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-1}
’Áádóó náhodeeshzhiizhí ’éí t’ááłá’í daats’í t’áá ’éí nínáánááhaigo ’ádahasdįįd ni’.\\
\gll ’áádóó	ná-ho-d-eesh-zhiizh=í	’éí	t’ááłá’í	daats’í	t’áá ’éí	ní-náán-áá-hai=go	’á-da-ha-s-dįįd	ni’\\
     and\_then	\textsc{rev}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-time\_passes.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	that	one	maybe	\textsc{pcl} that	\textsc{rev}-\textsc{sitr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-vanish.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `It was about a year after that a lot of people died.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-2}
’Éí Bilagáanají 1918yę́ędą́ą́’ ’ádahasdįįd daaní.\\
\gll ’éí	bilagáana=jí	1918=yę́ę=dą́ą́’	’á-da-ha-s-dįįd	daa-ní\\
     that	white\_person=in\_the\_manner\_of	1918=\textsc{pst}.\textsc{ref}=\textsc{pst}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-vanish.\textsc{perf}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `The white people say that it was in 1918.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-3}
’Íídą́ą́’ ’ákót’éego tah honiigááh diné dabííghą́, ’akon.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’ákó-t’ée=go	tah ho-n-ii-gááh	diné	da-b-íí-ghą́	’akon\\
     there=\textsc{pst}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	among \textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-become\_white.\textsc{trnsl}.\textsc{impf}	person	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}	so\\
\glt `It was at that time that people died from an epidemic of influenza.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-4}
Łahgóó t’áá dahooghan ńt’éé’ ’ádahasdįįd ni’.\\
\gll łah=góó	t’áá	da-hooghan	ńt’éé’	’á-da-ha-s-dįįd	ni’\\
     once=towards	\textsc{pcl}	\textsc{distr}-home	\textsc{pst}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-vanish.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `In some places whole families died.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-5}
Łahgóó t’áá díkwíhí dadzoodzíí’.\\
\gll łah=góó	t’áá	díkwí=hí	da-dz-oo-dzíí’\\
     once=towards	\textsc{pcl}	several=\textsc{nmlz}	\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-remain.\textsc{perf}\\
\glt `In other places just a few survived.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-6}
Shí ’éí ’ákwe’é shich’į’ ninááhwiis’náá’.\\
\gll shí	’éí	’ákwe’é	shi-ch’į’	ni-náá-hw-ii-s-’-náá’\\
     1.\textsc{sg}	that	right\_there	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-\textsc{ar}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-quake.\textsc{perf}\\
\glt `I had a hard time during that period.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-7}
Bił háíjéé’ danilíinii hólǫ́ǫ́ ńt’éé’.\\
\gll Bił~{háíjéé’}	da-ni-líin=ii	hó-lǫ́ǫ́	ńt’éé’\\
     brothers\_and\_sisters	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `I used to have some brothers and sisters.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-8}
Náhast’éí ńt’éé’.\\
\gll náhast’éí	ńt’éé’\\
     nine	\textsc{pst}\\
\glt `There were nine of us.  I was the ninth.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-9}
Tseebíí ’éí ’ádaadin daazlį́į́’.\\
\gll tseebíí	’éí	’á-daa-din	daa-z-lį́į́’\\
     eight	that	\textsc{th}-\textsc{distr}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `Eight of us died.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-10}
Shí t’éiyá hojoobá’ígo ch’í’ííłdįįd.\\
\gll shí	t’éiyá	hojoobá’í=go	ch’í-’-íí-ł-dįįd\\
     1.\textsc{sg}	only	difficulty=\textsc{sub}	out-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-vanish.\textsc{perf}\\
\glt `I just barely pulled through.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-11}
Tah honiigááh diné bitaadaasnii’go ’atah shich’į’ nahwiis’náa ni’.\\
\gll tah ho-n-ii-gááh	diné	bi-taa-daa-s-nii’=go	’a-tah	shi-ch’į’	na-hw-ii-s-’-náa	ni’\\
     among \textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-become\_white.\textsc{trnsl}.\textsc{impf}	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-among-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	\textsc{cont}-\textsc{ar}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-quake.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `I had a hard time during the flu epidemic.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-12}
’Íídą́ą́ ’éí t’áá ’áhánígi ’azee’ííł’íní ’ádaadin.\\
\gll ’íí=dą́ą́	’éí	t’áá~{’áhání=gi}	’azee’ííł’íní	’á-daa-din\\
     then=\textsc{pst}	as\_for	near=at.\textsc{sp}	doctor	\textsc{th}-\textsc{distr}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `At that time there were no doctors nearby.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-13}
Ńléí Tséhootsooídi shį́į́ t’éiyá ’azee’ál’į́ ’íídą́ą́’.\\
\gll ńléí	Tséhootsooí=di	shį́į́	t’éiyá	’azee’ál’į́	’íí=dą́ą́’\\
     over\_there	Fort\_Defiance=at.\textsc{gen}	probably	only	hospital	there=\textsc{pst}\\
\glt `Probably the only hospital then was the one at Fort Defiance,'
\z

\ea\label{ex:text6-16-14}
Kojí Lók’aah Nteeljí shį́į́ ’ałdó’.\\
\gll ko=jí	Lók’aah~{Nteel=jí}	shį́į́	’ałdó’\\
     here=away	Ganado=in\_the\_direction\_of	probably	also\\
\glt `and possible the one at Ganado.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-15}
Jó k’ad ’éiyá t’áá ’ádíyídígo ’azee’ál’į́ ’ádaalyaa ndi t’áá nihi’oh dahonee’ą́, ’akon.\\
\gll jó	k’ad	’éiyá	t’áá	’ádíyídígo	’azee’ál’į́	’á-da-aa-l-yaa	ndi	t’áá	nihi-’oh	da-ho-n-ee-’ą́	’akon\\
     well	now	that\_one	\textsc{pcl}	recently	hospital	\textsc{th}-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	but	\textsc{pcl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-less\_than	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	so\\
\glt `Just very recently some hospitals were built, but we do not have enough of them.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-16}
Jó ’ákót’éego diné bąąh dah dahoo’a’go diné t’áá ’íiyisíí ti’dahooznii’ ni’ daałahgóó.\\
\gll jó	’ákó-t’ée=go	diné	b-ąąh	dah	da-h-oo-’a’=go	diné	t’áá	’íiyisíí	ti’-da-h-oo-z-nii’	ni’	daa-łah=góó\\
     well	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-alongside	up	\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	person	\textsc{pcl}	really	suffering-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{trnsl}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_aware\_of.\textsc{perf}	\textsc{pst}	\textsc{distr}-other=towards\\
\glt `As a result, when people got sick they really suffered everywhere.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-17}
Shí ’ákót’éego ’atah shich’į’ nahwiis’náa’ ni’ ’íídą́ą́’.\\
\gll shí	’ákó-t’ée=go	’a-tah	shi-ch’į’	na-hw-ii-s-’-náa’	ni’	’íí=dą́ą́’\\
     1.\textsc{sg}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-toward	\textsc{cont}-\textsc{ar}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-quake.\textsc{perf}	\textsc{pst}	there=\textsc{pst}\\
\glt `Back then that was how I suffered among others.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-18}
Díí k’ad ńléí ’ashkii nishłį́į́dą́ą́’ ’ádahóót’įįdii t’áá béédaashniihígi bee ’ádaa hashne’.\\
\gll díí	k’ad	ńléí	’ashkii	ni-sh-łį́į́=dą́ą́’	’á-da-h-óó-t-’įįd=ii	t’áá	b-éé-daa-sh-niih=ígi	b-ee	’ád-aa	ha-sh-ne’\\
     this	now	over\_there	boy	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-about	\textsc{refl}.\textsc{poss}-to	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I have told the things that happened when I was a boy. I'm telling it to you children.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-16-19}
Jó díí ’áłchíní danohłíinii ła’ nihimá, ’índa nihizhé’é da dahólǫ́.\\
\gll jó	díí	’áłchíní	da-n-oh-łíin=ii	ła’	nihi-má	’índa	nihi-zhé’é	da	da-hó-lǫ́\\
     well	this	children	\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	few	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-mother	then	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-father	including	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Some of you children have mothers and fathers who are living.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-20}
Ła’ ’éí nihimá ’ádaadin.\\
\gll ła’	’éí	nihi-má	’á-daa-din\\
     few	that	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-mother	\textsc{th}-\textsc{distr}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Some of your mothers are not living.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-21}
Ndi ’áko ndanihiishchíinii doo baa dayoohnééhgóó béédaałniih.\\
\gll ndi	’áko	n-da-nih-ii-sh-chíin=ii	doo	b-aa	da-y-oo-h-nééh=góó	b-éé-daa-h-l-niih\\
     but	so	stop-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-give\_birth.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-forget.\textsc{impf}=not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `But even so, don't forget your parents.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-22}
’Áko ’ádíshní, ’akon.\\
\gll ’áko	’á-dí-sh-ní	’akon\\
     so	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `I am saying so.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-23}
’Áłchíní jílį́įgo t’áá ni’dziisíih ndi łahgóó hamá doo bik’eh hojíł’į́į́góó łahda ’anáá’át’ááh.\\
\gll ’áłchíní	j-í-lį́į=go	t’áá	ni-’-dz-ii-ł-zíih	ndi	łah=góó	ha-má	doo	bi-k’eh	ho-j-í-ł-’į́į́=góó	łahda	’a-náá-’á-t-’ááh\\
     children	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{ser}-\textsc{ł}-spurt.\textsc{impf}	but	once=towards	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mother	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{ł}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=if	sometimes	away-\textsc{iter}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{iter}\\
\glt `Sometimes a child gets into mischief and doesn't mind his mother.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-24}
Jó ’áko ndi t’áá hojooyąął, t’áá háni’ hooleełgo t’áá háni’ yiłdził.\\
\gll jó	’áko	ndi	t’áá	ho-j-oo-yąął	t’áá	h-áni’	h-oo-leeł=go	t’áá	h-áni’	yi-ł-dził\\
     well	so	but	\textsc{pcl}	\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-become\_wise.\textsc{prog}	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mind	\textsc{ar}-3.\textsc{prog}-become.\textsc{prog}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mind	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-become\_strong.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `Even so, he gets wiser and wiser. His mind grows and strengthens,'
\z

\ea\label{ex:text6-16-25}
Ha’át’íi da bich’į’ ho’dil’áá shį́į́ t’áá yéego baa ’áhozhniizįįh.\\
\gll ha’át’íi	da	bi-ch’į’	ho-’di-l-’áá	shį́į́	t’áá	yéego	b-aa	’á-ho-zh-n-ii-zįįh\\
     what	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward	\textsc{anim}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{l}-command.\textsc{impf}	probably	\textsc{pcl}	diligently	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{impf}\\
\glt `and when he is told to do something he knows what to do.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-26}
Wónáásdóó ntsáhákeesígíí t’áá hó hazhé’é, ’índa hamá da bits’ą́ą́dóó hwee hooleeł.\\
\gll wónáásdóó	ntsá-há-kees=ígíí	t’áá	hó	ha-zhé’é	’índa	ha-má	da	bi-ts’ą́ą́=dóó	hw-ee	h-oo-leeł\\
     finally	mind-\textsc{ar}-think.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	\textsc{anim}	\textsc{ar}-father	then	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mother	including	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-separated=from	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-3.\textsc{prog}-become.\textsc{prog}\\
\glt `As time goes on, a child develops his thinking from his mother and father.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-27}
Jó kót’éego ’éí dinéjí ’iiná.\\
\gll jó	kót’ée=go	’éí	diné=jí	’iiná\\
     well	it\_is\_thus=\textsc{sub}	that	Navajo=in\_the\_manner\_of	life\\
\glt `That's the Navajo way.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-28}
’Éí ’áájí ’ákót’éego jiinaah.\\
\gll ’éí	’áá=jí	’ákó-t’ée=go	j-ii-naah\\
     that	then=away	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}-\textsc{th}-live.\textsc{impf}\\
\glt `That's the way children grow up.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-29}
Hachaii da nayízhdíłkidgo, hanálí da nayízhdíłkidgo, hamá sání da, ńléidą́ą́ yik’ehgo dayíkaii, ’índa badahane’ da danilíinii ’éí bázhdiits’a’go ’ákót’éego bá ’ajółta’ nahalin.\\
\gll ha-chaii	da	na-y-í-zh-dí-ł-kid=go	ha-nálí	da	na-y-í-zh-dí-ł-kid=go	ha-má	sání	da	ńléi=dą́ą́	yi-k’eh=go	da-yí-kaii	’índa	ba-da-hane’	da	da-ni-líin=ii	’éí	b-á-zh-d-ii-ts’a’=go	’ákó-t’ée=go	b-á	’a-j-ó-ł-ta’	na-ha-lin\\
     \textsc{anim}.\textsc{poss}-maternal\_grandfather	including	\textsc{cont}-3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-against-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{ł}-ask.\textsc{rep}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-paternal\_grandfather	including	\textsc{cont}-3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-against-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{ł}-ask.\textsc{rep}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mother	old	not	over\_there=\textsc{pst}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	\textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{distr}-story	not	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{th}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{dir}-\textsc{ł}-count.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `His grandparents are like teachers to him. He asks them how The People used to live, and they tell him.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-30}
T’áá kojí Bilagáanají naaltsoos yits’ą́ą́dóó ’ídahooł’aahígi ’át’éego.\\
\gll t’áá	ko=jí	bilagáana=jí	naaltsoos	yi-ts’ą́ą́=dóó	’-í-da-h-oo-ł-’aah=ígi	’á-t’ée=go\\
     \textsc{pcl}	here=away	white\_person=in\_the\_manner\_of	book	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-away=from	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{ł}-learn.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `It is akin to the textbooks of the white people.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-31}
T’ah nahdę́ę́’ diné t’áá yéego nda’ahinitin ńt’éé’ daaní.\\
\gll t’ah~{nahdę́ę́’}	diné	t’áá	yéego	n-da-’ahi-ni-tin	ńt’éé’	daa-ní\\
     in\_former\_times	person	\textsc{pcl}	diligently	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{rec}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	\textsc{pst}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It is said that, in the past, the people really made it a point to teach one another.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-32}
Yéego na’anitin yee ’ałch’į’ yádaalti’go kót’éego ła’ tsíłkéí yá’át’éhgo biyaa dahoo’a’.\\
\gll yéego	na-’a-ni-tin	y-ee	’ał-ch’į’	yá-daa-l-ti’=go	kót’ée=go	ła’	tsíłkéí	yá’át’éh=go	bi-yaa-da-h-oo-’a’\\
     diligently	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{l}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	it\_is\_thus=\textsc{sub}	few	young\_men	good=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-under-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `But today we are lax and do not teach our children much.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-33}
Jó k’ad dííjį́ ’éiyá t’óó ’ahídayíníilkáá’ nahalingo naha’áłchíní łahgóó doo hózhǫ́ ndaniitin da.\\
\gll jó	k’ad	díí-jį́	’éiyá	t’óó	’ah-í-da-yí-níi-l-káá’	na-ha-lin=go	naha-’áłchíní	łah=góó	doo	hó-zhǫ́	n-da-n-ii-tin	da\\
     well	now	this-day	then	just	\textsc{rec}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be\_on\_surface.\textsc{impf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	once=towards	not	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	not\\
\glt `Some of us neglect our children.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-34}
T’áá bíyó ła’ niha’áłchíní doo hózhǫ́ bá ntsídeiikees da, ’akon.\\
\gll t’áá~{bíyó}	ła’	niha-’áłchíní	doo	hó-zhǫ́	b-á	ntsí-de-ii-kees	da	’akon\\
     somewhat	few	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	not	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-beautiful.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	mind-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}	not	so\\
\glt `We somewhat don’t think for our children.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text6-16-35}
Jó ’éidíígí hazhó’ó niha’áłchíní ndaniitingo yá’át’ééh t’áá ’ííghah.\\
\gll jó	’éidíígí	hazhó’ó	niha-’áłchíní	n-da-n-ii-tin=go	yá’át’ééh	t’áá	~{’-ííghah}\\
     well	like\_that	carefully	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-children	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}=\textsc{sub}	good	\textsc{pcl}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-proportionate\_to\\
\glt `It’s well doable for us to teach our children those things'
\z

\ea\label{ex:text6-16-36}
Nihá nanitin dadohníi ndi, jó ’akon, jó t’áá nihí nihina’nitin ’ałdó’ t’áá ’óóltą’go yá’át’ééh, shidine’é, ’ałtah ’áásįįłóó.\\
\gll nih-á	na-ni-tin	da-d-oh-níi	ndi	jó	’akon	jó	t’áá nihí	nihi-na-’-ni-tin	’ałdó’	t’áá	’-óó-l-tą’=go	yá’át’ééh	shi-dine’é	’ałtah~{’áásįįłóó}\\
     2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	\textsc{cont}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	even	well	so	well	\textsc{pcl} 1.\textsc{du}/\textsc{pl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}	also	\textsc{pcl}	\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{dir}-\textsc{l}-hold.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	good	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-people	audience\\
\glt `Even though your children are taught for you in school, we should not lose sight of our teaching.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-37}
Díidíígíí shahane’ígíí k’ad nizhónígo ’áłchíníkǫ́ǫ́ bee bił ndahashne’.\\
\gll díidí=ígíí	sha-hane’=ígíí	k’ad	ni-zhóní=go	’áłchíní kǫ́ǫ́	b-ee	b-ił	n-da-ha-sh-ne’\\
     this\_one=\textsc{pres}.\textsc{ref}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-story=\textsc{pres}.\textsc{ref}	now	\textsc{th}-beautiful.\textsc{abs}.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	children through\_here	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-about	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I am now telling these stories of mine to your children.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-38}
T’áá díkwíígóó shį́į́ dii ńléí ’áłchíní ’ídlį́į́dą́ą́’ ’ádahóót’įįdii t’áá bénáshniihígi shá dasidoots’ą́ą́’.\\
\gll t’áá	díkwí=í=góó	shį́į́	díí	ńléí	’áłchíní	’-í-d-lį́į́=dą́ą́’	’á-da-h-óó-t-’įįd=ii	t’áá	b-é-ná-sh-niih=í=gi	sh-á	da-si-d-oo-ts’ą́ą́’\\
     \textsc{pcl}	several=\textsc{nmlz}=towards	probably	this	over\_there	children	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be\_aware\_of.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-for	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-hear.\textsc{perf}\\
\glt `Thes stories that you heard are those that I remember happening when I was a child.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-39}
’Áko yá’át’ééh, ’ákót’éego ńléídę́ę́’ dahane’ danilíiniiyę́ę, ’índa łahgóó ’ádahóót’įįdii nát’ą́ą́’ hoł níjólta’go, jó ’áko ’éí bee háni’ hooleeł łeh, ’akon.\\
\gll ’áko	yá’át’ééh	’ákó-t’ée=go	ńléí=dę́ę́’	da-hane’	da-ni-líin=ii=yę́ę	’índa	łah=góó	’á-da-h-óó-t-’įįd=ii	nát’ą́ą́’	ha-ł	ní-j-ó-l-ta’=go	jó	’áko	’éí	b-ee	h-áni’	h-oo-leeł	łeh	’akon\\
     so	good	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	over\_there=from	\textsc{distr}-story	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	then	once=towards	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	back	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{rep}-\textsc{anim}-\textsc{dir}-\textsc{l}-count.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	well	so	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mind	\textsc{ar}-3.\textsc{prog}-become.\textsc{prog}	usually	so\\
\glt `So then it’s good that one recalls those stories, those things that happened. That’s how you have memories.'
\z

\ea\label{ex:text6-16-40}
’Éí bee háni’ yiłdzil łeh lá, ’akon.\\
\gll ’éí	b-ee	h-áni’	yi-ł-dzil	łeh	lá	’akon\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mind	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-become\_strong.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	\textsc{emph}	so\\
\glt `That’s how you strenghten your mind.'
\z
