\ea\label{ex:text7-1-1}
Kwe’é díí bee hahóóyáádą́ą́’ nihinant’a’í doo nihił bééhózingóó kééhwiit’į́į́ ńt’éé’.\\
\gll kwe’é	díí	b-ee	hahóóyáá=dą́ą́’	nihi-nant’a’í	doo	nih-ił	b-éé-hó-zin=góó	kéé-hw-ii-t-’į́į́	ńt’éé’\\
     here	this	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	in\_the\_beginning=\textsc{pst}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-leader	not	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `Back in the beginning we lived without knowledge of our leaders (i.e. the Government, President, Commissioner, etc.)'
\z

\ea\label{ex:text7-1-2}
K’ad ’éí díí ha’a’aahdi Wááshindoondi ’alą́ąji’ naat’áanii jílínígíí, ’índa hakéé’ góne’ sinilígíí t’áá ’át’é, dóó Tségháhoodzáníjį’ ’adíítąądii, ’áádóó wóshdę́ę́’ díí k’ad t’áá ’ałtso kodi nihinant’a’í béésh bąąh dah naaz’ání yá dah sikéii dóó wóshdę́ę́’, ’índa béésh bąąh dah si’ání t’áá ’ałtso dóó hastóí táá’ naaznilí ha’níinii, ’áádóó sáanii, ’índa tsíłkéí, siih nízinii t’áá ’ałtso ńdeikąąhgo díí niha’áni’ danilíinii, nihahane’ danilíinii hazhó’ó bee nihił ndahodiilnih nisingo ’ádíshní.\\
\gll k’ad	’éí	díí	ha’a’aah=di	Wááshindoon=di	’a-lą́ąji’	naat’áanii	j-í-lín=ígíí	’índa	ha-kéé’	góne’	si-nil=ígíí	t’áá~{’át’é}	dóó	Tségháhoodzání=jį’	’a-d-íí-tąąd=ii	’áádóó	wóshdę́ę́’	díí	k’ad	t’áá~{’ałtso}	ko=di	nihi-nant’a’í	béésh~bąąh~dah~{naaz’ání}	y-á	dah	si-ké=ii	dóó	wóshdę́ę́’	’índa	béésh~bąąh~dah~{si’ání}	t’áá~{’ałtso}	dóó	hastóí	táá’~{naaznilí}	ha-’-níi=nii	’áádóó	sáanii	’índa	tsíłkéí	siih ní-zin=ii	t’áá~{’ałtso}	ń-de-i-ii-kąąh=go	díí	niha-’áni’	da-ni-líin=ii	niha-hane’	da-ni-líin=ii	hazhó’ó	b-ee	nih-ił	n-da-ho-d-ii-l-nih	ni-s-zin=go	’á-dí-sh-ní\\
     now	that	this	east=at.\textsc{gen}	Washington=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-ahead	leader	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	then	\textsc{anim}.\textsc{poss}-behind	inside	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	all	and	Window\_Rock=up\_to	away-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-scattered.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	and\_then	this\_way	this	now	all\_of\_them	here=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-leader	Tribal\_Council	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-for	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{du}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	and	this\_way	then	council\_delegate	all\_of\_them	and	men	chapter\_officers	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	and\_then	women	then	young\_men	uprightness \textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	all\_of\_them	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{dir}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-implore.\textsc{impf}=\textsc{sub}	this	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-mind	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-story	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	carefully	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-tell.\textsc{fut}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `To the President in Washington and the officials under him, to the government officials all the way from Washington down to Window Rock, to the Tribal Council Officers and to the members of the Council, to the Chapter Officers, the womenfolk and the youths, to all those who know what trouble is, we are telling about problems and asking them to give these matters their consideration.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-1}
Kodóó díí k’ad dibé bee nihaa na’aldeeh bee nihaa ní’diildee’ dishnínígíí, jó ’ałtsé tł’ízí bee nihaa na’asdee’.\\
\gll kodóó	díí	k’ad	dibé	b-ee	nih-aa	na-’a-l-deeh	b-ee	nih-aa	ní-’-d-ii-l-dee’	di-sh-ní=nígíí	jó	’ałtsé	tł’ízí	b-ee	nih-aa	na-’a-s-dee’\\
     from\_here	this	now	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	well	first	goat	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `In the matter of what was done to livestock, they began these activities with the goats.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-2}
’Áadóó sáanii yaa náácha, ’áłchíní yaa dáácha.\\
\gll ’áadóó	sáanii	y-aa	ná-áá-cha	’áłchíní	y-aa	da-áá-cha\\
     and\_then	women	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{rep}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-cry.\textsc{dur}.\textsc{perf}	children	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{distr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-cry.\textsc{dur}.\textsc{perf}\\
\glt `The womenfolk and children wept for their goats.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-3}
’Áłchíní bá ńdei’nihyę́ę nahgóó bicha’ ’adahididlaadgo kodóó dó’ ’áłchíní yázhí yaa cha hayííłne’, sáanii cha hayííłne’.\\
\gll ’áłchíní	b-á	ń-de-i-’-nih=yę́ę	nahgóó	bi-cha’	’a-da-hi-di-dlaad=go	kodóó	dó’	’áłchíní	yázh=í	y-aa	cha	ha-yíí-ł-ne’	sáanii	cha	ha-yíí-ł-ne’\\
     children	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{iter}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{iter}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	aside	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-crying	away-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{th}-tear.\textsc{impf}=\textsc{sub}	from\_here	also	children	small.\textsc{neu}=\textsc{nmlz}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	crying	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}	women	crying	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `The bleating of the milk goats that fed the children faded away into the distance, and the wails of the children arose in their stead -- the wails of the children and the womenfolk.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-4}
T’áá ’ákónéehee ’ádazhdííniid, háálá diné bich’iyą’yę́ę bighaalyá.\\
\gll t’áá~{’ákónéehee}	’á-da-zh-d-íí-niid	háálá	diné	bi-ch’iyą’=yę́ę	bi-gha-aa-l-yá\\
     the\_right\_thing\_to\_do	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	how	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-food=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-taking\_away\_by\_force-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sfo}.\textsc{perf}\\
\glt `They did not weep without reason, for the food of the people had been taken from them.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-5}
Kót’é.\\
\gll kó-t’é\\
     so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It happened thus.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-6}
’Ákwiidí kwii doo ’asohodéébéézhgóó kwii siláago ńdíníidaa’.\\
\gll ’ákwiidí	kwii	doo	’a-so-ho-d-éé-béézh=góó	kwii	siláago	ń-dí-n-íi-daa’\\
     there	here\_about	not	away-hardship-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_bearable.\textsc{perf}=towards	here\_about	policeman	up-\textsc{inc}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-dance.\textsc{perf}\\
\glt `Thereupon the police became active, and chaos reigned.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-7}
Naaltsoos bąąh dah łichí’ígíí doo nohsinii, bi’oh ’íná’ídlééh danihi’di’nínígíí doo bida’ół’íinii, ’aadóó diné bá yádaałti’ii díí t’áá’ánółtso yah ’adanihi’dii’níił dooleeł nihi’doo’niid.\\
\gll naaltsoos	bąąh	dah	łi-chí’=ígíí	doo	n-oh-zin=ii	bi-’oh	’í-ná-’í-d-lééh	da-nihi-’-di-’-ní=ígíí	doo	bi-da-’-ó-ł-’íin=ii	’aadóó	diné	b-á	yá-daa-ł-ti’=ii	díí	t’áá ’á-n-ó-ł-tso	yah	’a-da-nihi-’d-ii-’-níił	dooleeł	nihi-’-d-oo-’-niid\\
     paper	edge	up	\textsc{th}-be\_red.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	not	\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-less\_than	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{d}-make.\textsc{mom}3.\textsc{impf}	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	and\_then	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	this	\textsc{pcl} \textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{impf}	into	away-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{ser}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{fut}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `Our leaders, and those of us who failed to comply with orders to reduce our livestock, or who did not want the Special Grazing Regulations were told that we would be put in jail.'
\z

\ea\label{ex:text7-2-8}
T’áá ha’át’éhégo da haahdzíi’ii t’áá ’ánółtso ’awáálya dooleeł nihi’doo’niid.\\
\gll t’áá~ha’át’éhégo~{da}	ha-aah-dzíi’=ii	t’áá ’á-n-ó-ł-tso	’awáálya	dooleeł	nihi-’-d-oo-’-niid\\
     somehow	\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{pcl} \textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{impf}	jail	\textsc{fut}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `We were told that any of us who spoke against the program would go to jail.'
\z

\ea\label{ex:text7-3-1}
’Éí baa ntséskees t’óó.\\
\gll ’éí	b-aa	ntsé-s-kees	t’óó\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	mind-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}	just\\
\glt `I still carry these thoughts in my mind.'
\z

\ea\label{ex:text7-3-2}
Díí la’ ńléí tónteel yónaaníjí hoot’áałii ’át’é.\\
\gll díí	la’	ńléí	tónteel	yónaaní=jí	h-oo-t-’áał=ii	’á-t’é\\
     this	\textsc{emph}	over\_there	ocean	the\_other\_side=side	\textsc{ar}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{prog}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It is something akin to the dictatorial systems of government across the sea.'
\z

\ea\label{ex:text7-3-3}
’Éí ’áájí ’éí t’áá doo zhǫ̨ǫdígo diné haadzihgo biniinaa kwiinahozhdisha dooleeł.\\
\gll ’éí	’áá=jí	’éí	t’áá	doo	zhǫ̨ǫd=í=go	diné	haa-dzih=go	bi-niinaa	kwii-na-ho-zh-di-s-ghan	dooleeł\\
     that	then=away	that	\textsc{pcl}	not	nice.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	person	\textsc{th}-speak.\textsc{iter}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	here\_about-\textsc{cont}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{th}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{fut}\\
\glt `We hear stories to the effect that, in those areas, anyone who speaks unfavorably about the Government is killed. That's where we're headed.'
\z

\ea\label{ex:text7-3-4}
Díí la’ dizdiin dóó bi’ąą tseehíí t’ááłá’í dah na’at’a’ígíí k’ad nihá dah siłtsoozígíí biyaagi bíla’ ’ashdla’ii hináá shį́į́ be’iina’ nilíinii la’ biniinaa doo ’atí doolnííłgóó bee haz’ą́, ’akon.\\
\gll díí	la’	dizdiin	dóó	bi-’ąą	tseehíí	t’ááłá’í	dah	na-’a-t’a’=ígíí	k’ad	nih-á	dah	si-ł-tsooz=ígíí	bi-yaa=gi	b-íla’	’ashdla’=ii	hi-náá	shį́į́	be-’iina’	ni-líin=ii	la’	bi-niinaa	doo	’atí-d-oo-l-nííł=góó	b-ee	ha-z-’ą́	’akon\\
     this	\textsc{emph}	forty	and	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-beyond	eight	one	up	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-fly.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	now	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-lie.\textsc{ffo}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-down=at.\textsc{sp}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-finger	five=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-move.\textsc{perf}	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-life	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{emph}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	not	suffering-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	so\\
\glt `Why should anyone be manhandled just because of his food and the things he lives from? There is one flag that flies over these 48 States, and there is no law whereby any group of people can be mistreated because of their way of living.'
\z

\ea\label{ex:text7-3-5}
Siih hasinii biniinaa yah ’anihi’dii’nííł dooleełgi la’ ’ádin.\\
\gll siih ha-ł-zin=ii	bi-niinaa	yah	’a-nihi-’d-ii-’-nííł	dooleeł=gi	la’	’á-din\\
     uprightness \textsc{ar}-\textsc{ł}-have\_characteristics.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	into	away-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{ser}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{fut}=at.\textsc{sp}	\textsc{emph}	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There is no law to provide for the imprisonment of people just because they make their own living independently.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text7-3-6}
’Áko lá ha’át’éego lá ’ánihi’di’níí lá?\\
\gll ’áko	lá	ha’át’íí=go	lá	’á-nihi-’-di-’-níí	lá\\
     so	\textsc{emph}	how=\textsc{sub}	\textsc{emph}	so-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `So how does it happen that we were told these things?'
\z

\ea\label{ex:text7-3-7}
Háádóó lá nahat’á háát’i’ii ’át’éé lá, ’akon?\\
\gll háá=dóó	lá	nahat’á	ha-áá-t’i’=ii	’á-t’éé	lá	’akon\\
     where=from	\textsc{emph}	plan	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	so\\
\glt `Where did this procedure come from?'
\z

\ea\label{ex:text7-4-1}
’Áko, jó ’akon, nihinant’a’í hastą́ą́ dah naháaztą́ą́dą́ą́’ ’éí yá’át’ééh ńt’éé’, naat’áanii néezgi ła’ dah sidáago.\\
\gll ’áko	jó	’akon	nihi-nant’a’í	hastą́ą́	dah	na-h-áaz-tą́ą́=dą́ą́’	’éí	yá’át’ééh	ńt’éé’	Naat’áanii~{Néez=gi}	ła’	dah	si-dáa=go\\
     so	well	so	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-leader	six	up	\textsc{cont}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_placed.\textsc{sso}.\textsc{perf}=\textsc{pst}	that	good	\textsc{pst}	Shiprock=at.\textsc{sp}	one	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}\\
\glt `Back at the time when we had 6 agencies things went well. There was a superintendent at Shiprock,'
\z

\ea\label{ex:text7-4-2}
Ła’ T’iists’óóz Nideeshgizhgi, ła’ Tséhootsooígi, ła’ Lók’a’deeshjingi, ła’ Tsiiziziigi, ’índa Tó Naneesdizígi.\\
\gll ła’	T’iists’óóz~{Nideeshgizh=gi}	ła’	Tséhootsooí=gi	ła’	Lók’a’deeshjin=gi	ła’	Tsiizizii=gi	’índa	Tó~{Naneesdizí=gi}\\
     one	Crownpoint=at.\textsc{sp}	one	Fort\_Defiance=at.\textsc{sp}	one	Keams\_Canyon=at.\textsc{sp}	one	Leupp=at.\textsc{sp}	then	Tuba\_City=at.\textsc{sp}\\
\glt `one at Crownpoint, one at Fort Defiance, one at Keams Canyon, one at Leupp and one at Tuba City.'
\z

\ea\label{ex:text7-4-3}
’Íídą́ą́ la’ ’éiyá Naat’áanii danilínígíí ’ahínéikahgo yaa ńdaat’į́įgo bee hinii’náa dooleełii yá’át’éehgo bee ’oochííł dooleełii, yá’át’éehgo bee ’iináago tsíłkéí, ch’ikéí hooleeł dooleełii, ’éí la’ nihá yaa ńdaat’į́įgo hoolzhiizh.\\
\gll ’íí=dą́ą́	la’	’éiyá	naat’áanii	da-ni-lín=ígíí	’ah-í-né-i-kah=go	y-aa	ń-daa-t-’į́į=go	b-ee	hi-nii-’-náa	dooleeł=ii	yá-’á-t’éeh=go	b-ee	’-oo-chííł	dooleeł=ii	yá-’á-t’éeh=go	b-ee	’-iináa=go	tsíłkéí	ch’ikéí	h-oo-leeł	dooleeł=ii	’éí	la’	nih-á	y-aa	ń-daa-t-’į́į=go	h-oo-l-zhiizh\\
     then=\textsc{pst}	\textsc{emph}	that\_one	leader	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-against-\textsc{iter}-\textsc{ser}-go.\textsc{pl}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-live.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{th}-good.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-be\_born.\textsc{prog}	\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{th}-good.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-life=\textsc{sub}	young\_men	young\_women	\textsc{ar}-3.\textsc{prog}-become.\textsc{prog}	\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	\textsc{emph}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `These superintendents would meet together and discuss methods whereby our living could be improved, and whereby we could increase.'
\z

\ea\label{ex:text7-4-4}
Dibé yá’át’ééh dooleełgi, béégashii yá’át’ééh dooleełgi yaa ńdaat’į́įgo la’ hoolzhiizh ’áádę́ę́’.\\
\gll dibé	yá’át’ééh	dooleeł=gi	béégashii	yá’át’ééh	dooleeł=gi	y-aa	ń-daa-t-’į́į=go	la’	h-oo-l-zhiizh	’áá=dę́ę́’\\
     sheep	good	\textsc{fut}=at.\textsc{sp}	cow	good	\textsc{fut}=at.\textsc{sp}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{emph}	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}	there=from\\
\glt `They considered the improvement of our sheep and cattle.'
\z

\ea\label{ex:text7-5-1}
’Ákwii John Collier wolyéé léi’ nihich’į’ ńdii’na’.\\
\gll ’ákwii	John~{Collier}	wo-l-yéé	léi’	nihi-ch’į’	ń-d-ii-’-na’\\
     there	John\_Collier	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	a\_certain	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-crawl.\textsc{perf}\\
\glt `Then a man by the name of John Collier turned up.'
\z

\ea\label{ex:text7-5-2}
Ch’óóshdą́ą́dą́ą́’ Naabeehó dine’é yá yáłti’.\\
\gll ch’óóshdą́ą́dą́ą́’	Naabeehó	dine’é	y-á	yá-ł-ti’\\
     at\_first	Navajo	people	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{ł}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `At first he spoke as a champion of the Navajos.'
\z

\ea\label{ex:text7-5-3}
``Híhéi ,'' daniidzį́į́’ ’akon.\\
\gll Híhéi	da-n-ii-d-zį́į́’	’akon\\
     hey	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become\_aware.\textsc{perf}	so\\
\glt `We thought, ``Boy oh boy, that's wonderful!'
\z

\ea\label{ex:text7-5-4}
``’Eii lá t’áá ’éí ni.\\
\gll ’eii	lá	t’áá ’éí	ni\\
     that	\textsc{emph}	\textsc{pcl} that	surely\\
\glt `He's just the man we're looking for.'
\z

\ea\label{ex:text7-5-5}
’Eii lá nihinant’a’í dooleeł ni ,'' daniidzį́į́’, ’akon.\\
\gll ’eii	lá	nihi-nant’a’í	dooleeł	ni	da-n-ii-d-zį́į́’	’akon\\
     that	\textsc{emph}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-leader	\textsc{fut}	surely	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become\_aware.\textsc{perf}	so\\
\glt `He's the leader for us!'''
\z

\ea\label{ex:text7-6-1}
Bidah ch’íijéé’ kwe’é, ’akon.\\
\gll bidah	ch’-íi-jéé’	kwe’é	’akon\\
     downward	out-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-run.\textsc{pl}.\textsc{perf}	here	so\\
\glt `That was our great mistake,'
\z

\ea\label{ex:text7-6-2}
Kodi Wááshindoondi dah neezdá.\\
\gll ko=di	Wááshindoon=di	dah	n-eez-dá\\
     here=at.\textsc{gen}	Washington=at.\textsc{gen}	up	\textsc{term}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `He took office in Washington,'
\z

\ea\label{ex:text7-6-3}
Dah neezdáá dóó t’áadoo ndi hodina’í kwii nihich’į’ násghał.\\
\gll dah	n-eez-dáá	dóó	t’áadoo	ndi	hodina’í	kwii	nihi-ch’į’	ná-s-ghał\\
     up	\textsc{term}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	and	not\_anymore	but	after\_a\_while	here\_about	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	\textsc{rev}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-roll\_body.\textsc{rev}.\textsc{perf}\\
\glt `and it wasn't long thereafter that he turned against us.'
\z

\ea\label{ex:text7-6-4}
Binahat’a’ yę́ęni’ łahjigo náyiiznil.\\
\gll bi-nahat’a’	yę́ęni’	łah=ji=go	ná-yii-z-nil\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-plan	former	other=in\_the\_manner\_of=\textsc{sub}	\textsc{rev}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `He changed his policy and put a new one in its stead.'
\z

\ea\label{ex:text7-6-5}
Ha’at’íí lá ’ahayóí lá, ha’át’éego lá dooleeł lá?\\
\gll ha’at’íí	lá	’a-ha-yóí	lá	ha’át’íí=go	lá	dooleeł	lá\\
     what	\textsc{emph}	away-\textsc{ar}-be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	how=\textsc{sub}	\textsc{emph}	\textsc{fut}	\textsc{emph}\\
\glt `{``}What the devil! There must be something we can do,'' the people said.'
\z

\ea\label{ex:text7-6-6}
T’áá ’ákót’éego la’ ła’ siláago deidiyoołheeł.\\
\gll t’áá	’ákó-t’ée=go	la’	ła’	siláago	de-i-di-y-oo-ł-heeł\\
     \textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{emph}	one	policeman	\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{fut}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{fut}\\
\glt `{``}If it goes on like this, one of these policemen is going to get killed.'
\z

\ea\label{ex:text7-6-7}
Naat’áanii deidiyoołhééł.\\
\gll naat’áanii	de-i-di-y-oo-ł-hééł\\
     leader	\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{fut}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{fut}\\
\glt `They'll kill the superintendent.'
\z

\ea\label{ex:text7-6-8}
Kóne’é la’ yilkił.\\
\gll kóne’é	la’	yi-l-kił\\
     here\_inside	\textsc{emph}	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-slide.\textsc{prog}\\
\glt `That's where this business is heading.'''
\z

\ea\label{ex:text7-6-9}
Biniinaa ńléí ’Ooljéé’ Tóodi ’áłah siidlį́į́’, ’akon.\\
\gll bi-niinaa	ńléí	’Ooljéé’~{Tóo=di}	’áłah	sii-d-lį́į́’	’akon\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	over\_there	Oljato=at.\textsc{gen}	together	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}	so\\
\glt `Consequently, we held a meeting at Oljato,'
\z

\ea\label{ex:text7-6-10}
’Áadi, ’akon, hastóí yaa ńdaat’į́.\\
\gll ’áa=di	’akon	hastóí	y-aa	ń-daa-t-’į́\\
     there=at.\textsc{gen}	so	men	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `where the men discussed the problem.'
\z

\ea\label{ex:text7-7-1}
’Aadóó, jó ’akon, Shą́ą’ Tóhí hoolyéedi ndáá’ baa na’aldeehgo ’aajį’ ’áłah náásiidlį́į́’.\\
\gll ’aadóó	jó	’akon	Shą́ą’~{Tóhí}	h-oo-l-yée=di	ndáá’	b-aa	na-’a-l-deeh=go	’aa=jį’	’áłah	náá-sii-d-lį́į́’\\
     and\_then	well	so	Shonto	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	war\_dance	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}=\textsc{sub}	there=up\_to	together	\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}\\
\glt `There was a war dance going on over near Shonto, so we held another meeting there.'
\z

\ea\label{ex:text7-7-2}
’Aadi t’áá ’éí baa nááhwiiníst’įįd dibé ’akon.\\
\gll ’aa=di	t’áá ’éí	b-aa	náá-hw-iiní-s-t-’įįd	dibé	’akon\\
     there=at.\textsc{gen}	\textsc{pcl} that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{sitr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-consider.\textsc{perf}	sheep	so\\
\glt `Again the sheep question was discussed.'
\z

\ea\label{ex:text7-7-3}
Dibé ch’éhénííł nihi’di’ní ’akon.\\
\gll dibé	ch’é-hé-nííł	nihi-’-di-’-ní	’akon\\
     sheep	out-\textsc{ser}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `We were being told to get rid of the sheep,'
\z

\ea\label{ex:text7-7-4}
’Eii biniinaa na’ahíyádasiilti’.\\
\gll ’eii	bi-niinaa	na-’ah-í-yá-da-sii-l-ti’\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	\textsc{cont}-\textsc{rec}.\textsc{poss}-against-\textsc{th}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{l}-speak.\textsc{perf}\\
\glt `and a number of hot arguments resulted.'
\z

\ea\label{ex:text7-7-5}
’Éí ’áádę́ę́’ dah náádadiikai.\\
\gll ’éí	’áá=dę́ę́’	dah	náá-da-d-ii-kai\\
     that	there=from	off	\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We returned home,'
\z

\ea\label{ex:text7-7-6}
Kwe’é t’áá ’éí díí Tó Dínéeshzhee’ binaashiigóó, nah wónaanígóó, ndáá’ baa nínáádiikaigo t’áá ’éí biyi’ ’áłah náá’doodleeł, ha’át’éego dooleeł, ha’át’éego t’áá hatsíid dooleeł, dadii’níigo baa nínáádiikai yę́ęni’ ts’ídá ’áajį’ ’ahoolzhiizhgo chidí ntsaaígíí shik’i naaswod díí shí, léí ’Ooljéé’ Tó hoolyéhígíí t’į́į́hí bideigi.\\
\gll kwe’é	t’áá ’éí	díí	Tó~{Dínéeshzhee’}	bi-naashii=góó	nah	wónaaní=góó	ndáá’	b-aa	ní-náá-d-ii-kai=go	t’áá ’éí	bi-yi’	’áłah	náá-’-d-oo-d-leeł	ha’át’íí=go	dooleeł	ha’át’íí=go	t’áá~{hatsíid}	dooleeł	da-d-ii-’-níi=go	b-aa	ní-náá-d-ii-kai	yę́ęni’	ts’ídá	’áa=jį’	’a-h-oo-l-zhiizh=go	chidí	n-tsaa=ígíí	shi-k’i	naa-s-wod	díí	shí	léí	’Ooljéé’~{Tó}	h-oo-l-yé=hígíí	t’į́į́hí	bi-dei=gi\\
     here	\textsc{pcl} that	this	Kayenta	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-opposite=towards	aside	the\_other\_side=towards	war\_dance	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{sitr}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl} that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	together	\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-become.\textsc{prog}	how=\textsc{sub}	\textsc{fut}	how=\textsc{sub}	it’s\_alright	\textsc{fut}	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{sitr}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	former	really	there=up\_to	away-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	car	\textsc{th}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-onto	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}	this	1.\textsc{sg}	a\_certain	Oljato	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	a\_little\_bit	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-above=at.\textsc{sp}\\
\glt `and a short time later we heard that there would be a war dance near Kayenta. We planned to hold another meeting there to discuss ways of attacking this problem that confronted us. About this time a truck ran over me just a little way above Oljato.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-1}
’Áko ’éí ’aadę́ę́’ kojį’ Tó’ Dínéeshzhee’jį’ naalyéhé yá sidáhí ’azee’ííł’íní yaa shiníyį́.\\
\gll ’áko	’éí	’aa=dę́ę́’	ko=jį’	Tó’~{Dínéeshzhee’=jį’}	naalyéhé~yá~{sidáhí}	’azee’ííł’íní	y-aa	shi-ní-yį́\\
     so	that	there=from	here=up\_to	Kayenta=up\_to	trader	doctor	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-to	1.\textsc{sg}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-lie.\textsc{lpb}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `The trader then took me down to a doctor at Kayenta,'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text7-8-2}
’Íídą́ą́’ kwii ’azee’ál’į́įgo.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	kwii	’azee’ál’į́į=go\\
     there=\textsc{pst}	here\_about	hospital=\textsc{sub}\\
\glt `for at that time there was a hospital there.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-3}
’Aajį’, ’akódaane’ii, t’áadoo le’é ’atídaboolíiłii doo bá ’ánísht’ée da shidííniid ’azee’ííł’íní léi’.\\
\gll ’aa=jį’	’akó-daa-ne’=ii	t’áadoo~{le’é}	’atí-da-d-oo-líił=ii	doo	b-á	’á-ní-sh-t’ée	da	shi-d-íí-niid	’azee’ííł’íní	léi’\\
     there=up\_to	so-\textsc{distr}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	things	suffering-\textsc{distr}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-make.\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	1.\textsc{sg}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	doctor	a\_certain\\
\glt `The doctor, however, told me that he was not there for cases of that type -- for accident cases.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-4}
Bilagáana Doo Hooshdódí dabidii’ní, Shine Smith wolyé ’éí da, dóó naalyéhé yá sidáhí daashį́į́ néelą́ą́’ dabíínááł.\\
\gll bilagáana	Doo~{Hooshdódí}	da-bi-d-ii-’-ní	Shine~{Smith}	wo-l-yé	’éí	da	dóó	naalyéhé~yá~{sidáhí}	daashį́į́~{néelą́ą́’}	da-bíí-náá-ł\\
     white\_person	Doesn’t\_Give\_A\_Hang\_About\_Anything	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	Shine\_Smith	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	that	including	and	trader	I\_wonder\_how\_many	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-eyes-with\\
\glt `A white man known as Doesn't Give A Hang About Anything, or as Shine Smith, as well as several traders, were witnesses to that.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-5}
’Éí kodóó Tó Naneesdizígóó dah shidi’diiljidí ’éí ’áadi yá’át’ééh nísísdlį́į́’.\\
\gll ’éí	kodóó	Tó~{Naneesdizí=góó}	dah	shi-di-’d-ii-l-jid=í	’éí	’áa=di	yá’át’ééh	ní-sís-d-lį́į́’\\
     that	from\_here	Tuba\_City=towards	up	1.\textsc{sg}-\textsc{inc}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-carry\_on\_one's\_back.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}	that	there=at.\textsc{gen}	good	\textsc{rev}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-become.\textsc{perf}\\
\glt `Then they packed me off to Tuba City where I recovered.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-6}
’Áadi ’azee’ííł’íní jooba’ii hólǫ́ǫ́ lá.\\
\gll ’áa=di	’azee’ííł’íní	j-oo-ba’=ii	hó-lǫ́ǫ́	lá\\
     there=at.\textsc{gen}	doctor	\textsc{th}-\textsc{dir}-be\_nice.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `There was a good, kind doctor there at Tuba City.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-7}
’Áko ’éí ’aadę́ę́’ t’áadoo łį́į́’ naniyéhé, t’áadoo ch’aa nanináhí naaki néédoohah shidííniid.\\
\gll ’áko	’éí	’aa=dę́ę́’	t’áadoo	łį́į́’	na-ni-yé=hé	t’áadoo	ch’aa	na-ni-ná=hí	naaki	n-éé-d-oo-hah	shi-d-íí-niid\\
     so	that	there=from	not\_anymore	horse	\textsc{cont}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{lpb}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	not\_anymore	touring	\textsc{cont}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go\_2.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	two	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-winter\_passes.\textsc{fut}	1.\textsc{sg}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}\\
\glt `He told me not to ride horseback or go on any trips for two years.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-8}
’Áko ’aak’eego ’áshi’dil’į́įgo, ’akon.\\
\gll ’áko	’aak’eego	’á-shi-’di-l-’į́į=go	’akon\\
     so	in\_the\_fall	\textsc{th}-1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{l}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so\\
\glt `My accident occurred in the fall.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-9}
Dąągo díí ńdízídígíí níwoh náábíkéé’ góne’ígíí (May) biyi’ ha’a’aahgóó ’atah díínááł ha’níigo diné yee shaa ńdiikai.\\
\gll dąą=go	díí	ńdízíd=ígíí	níwoh	náá-bí-kéé’	góne’=ígíí	May	bi-yi’	ha’a’aah=góó	’a-tah	d-íín-ááł	ha-’-ní=go	diné	y-ee	sh-aa	ń-d-ii-kai\\
     spring=\textsc{sub}	this	month=\textsc{pres}.\textsc{ref}	farther	\textsc{sitr}-3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind	inside=\textsc{pres}.\textsc{ref}	May	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	east=towards	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{fut}-2.\textsc{sg}.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-about	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-to	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Then in May some people came to me with the proposition that I should make a trip back east.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-10}
Lą́ niizį́į́’.\\
\gll lą́	n-ii-zį́į́’\\
     okay!	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-become\_aware.\textsc{perf}\\
\glt `I said I would do so,'
\z

\ea\label{ex:text7-8-11}
Jó t’áá ’áhoodzaadi da dasétsą́ą́ ńt’éé’.\\
\gll jó	t’áá	’á-h-oo-dzaa=di	da	da-sé-tsą́ą́	ńt’éé’\\
     well	\textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}=at.\textsc{gen}	\textsc{indef}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-die.\textsc{conc}.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `because I felt that I was living on borrowed time anyway,'
\z

\ea\label{ex:text7-8-12}
Díí shį́į́ ’éí t’áá ’áko.\\
\gll díí	shį́į́	’éí	t’áá~{’áko}\\
     this	probably	that	all\_right\\
\glt `and it would be worthwhile'
\z

\ea\label{ex:text7-8-13}
T’áá ’ákǫ́ǫ́ shił na’aldeehgo háíigi da ’ásdzaa ndi t’áá yá’át’éeh dooleeł.\\
\gll t’áá	’ákǫ́ǫ́	sh-ił	na-’a-l-deeh=go	háíi=gi	da	’á-s-dzaa	ndi	t’áá	yá-’á-t’éeh	dooleeł\\
     \textsc{pcl}	there	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}=\textsc{sub}	who=at.\textsc{sp}	\textsc{indef}	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	but	\textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{th}-good.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{fut}\\
\glt `no matter what happened to me on this trip.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-14}
T’áá bą́ą́hílį́įgo shishjool dooleeł niizį́į́’.\\
\gll t’áá	b-ą́ą́h-’í-lį́į=go	shish-jool	dooleeł	n-ii-zį́į́’\\
     \textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-worth-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_cowering.\textsc{perf}	\textsc{fut}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-become\_aware.\textsc{perf}\\
\glt `I felt that I wouldn't regret it even if it cost me my life.'
\z

\ea\label{ex:text7-8-15}
Biniiyé ’Ooljéé’ Tóódę́ę́’ kwii níyá.\\
\gll bi-niiyé	’Ooljéé’~{Tóó=dę́ę́’}	kwii	ní-yá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	Oljato=from	here\_about	1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `So from Oljato I came down to Kayenta.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-1}
Biniiyéii ’éí t’áá ’íídą́ą́’ daa’nii’ ńléigi.\\
\gll bi-niiyé=ii	’éí	t’áá	’íí=dą́ą́’	da-aa-’-nii’	ńléi=gi\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	that	\textsc{pcl}	there=\textsc{pst}	\textsc{distr}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be\_aware\_of.\textsc{perf}	over\_there=at.\textsc{sp}\\
\glt `The purpose of our trip was already widely known.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-2}
’Ákǫ́ǫ́ deekaigi.\\
\gll ’ákǫ́ǫ́	d-ee-kai=gi\\
     there	\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=at.\textsc{sp}\\
\glt `Word had been brought in about it.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-3}
’Aadę́ę́’shą’ biniiyé kojį’ siláago ’eel’a’.\\
\gll ’aa=dę́ę́’=shą’	bi-niiyé	ko=jį’	siláago	’-ee-l-’a’\\
     there=from=\textsc{intrg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	here=up\_to	policeman	away-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `And a policeman was sent over.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-4}
Siláago dah dadiil’a’ kǫ́ǫ́.\\
\gll siláago	dah	da-d-ii-l-’a’	kǫ́ǫ́\\
     policeman	off	\textsc{distr}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}	through\_here\\
\glt `Many policemen were sent over.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-5}
K’ad dah didiikah góne’ yi’nii’ shį́į́.\\
\gll k’ad	dah	di-d-ii-kah	góne’	yi-’-nii’	shį́į́\\
     now	off	\textsc{inc}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{fut}	inside	3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-be\_aware\_of.\textsc{perf}	probably\\
\glt `The date of our departure was known.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-6}
’Ákohgo, jó ’akon, deekaiyę́ęjį’ ’aadi ga’ siláago shijéé’ hodoo’niid.\\
\gll ’ákoh=go	jó	’akon	d-ee-kai=yę́ę=jį’	’aa=di	ga’	siláago	shi-jéé’	ho-d-oo-’-niid\\
     so=\textsc{sub}	well	so	\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=up\_to	there=at.\textsc{gen}	\textsc{foc}	policeman	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_down.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `We were warned that police were blocking the road over which we planned to go.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-7}
Nihiniiyé siláago héshjéé’ hodoo’niid.\\
\gll nihi-niiyé	siláago	hé-sh-jéé’	ho-d-oo-’-niid\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-purpose	policeman	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_down.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `It was said that police were waylaying us.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-8}
Lą́’ąą, háni’ yéé jizhjéé’ hodoo’niid.\\
\gll lą́’ąą	h-áni’	yéé	ji-zh-jéé’	ho-d-oo-’-niid\\
     now	\textsc{anim}.\textsc{poss}-mind	may\_as\_well	\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_down.\textsc{perf}	\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `People said, ``Well, just let them sit there!'''
\z

\ea\label{ex:text7-9-9}
Háni’ shį́į́ jizhjée’go hats’ą́ą́jígo haikai.\\
\gll h-áni’	shį́į́	ji-zh-jée’=go	ha-ts’ą́ą́=jí=go	ha-i-kai\\
     \textsc{anim}.\textsc{poss}-mind	probably	\textsc{anim}-\textsc{anim}-lie\_down.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}.\textsc{poss}-separated=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `So we left them sitting there and took another route.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-10}
Dził Ditł’oiijigo haikai.\\
\gll Dził~{ditł’oii=ji=go}	ha-i-kai\\
     Monticello=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We set off in the direction of Monticello.'
\z

\ea\label{ex:text7-9-11}
Dóó ńléí Tséyaa Tóhíjį’.\\
\gll dóó	ńléí	Tséyaa~{Tóhí=jį’}\\
     and	over\_there	Cortez=up\_to\\
\glt `And thence to Cortez'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text7-9-12}
Dóó Dibé Ntsaajį’.\\
\gll dóó	Dibé~{Ntsaa=jį’}\\
     and	Durango=up\_to\\
\glt `and Durango.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-1}
Diné ła’ t’ah ńt’éé’ ’áadi hoł ’ahidiikai.\\
\gll diné	ła’	t’ah	ńt’éé’	’áa=di	ha-ł	’ahi-d-ii-kai\\
     man	one	still	\textsc{pst}	there=at.\textsc{gen}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Over at Cortez we chanced to meet with a certain man.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-2}
Ha’a’aahgóó deekai.\\
\gll ha’a’aah=góó	d-ee-kai\\
     east=towards	\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We told him that we were on our way to the east,'
\z

\ea\label{ex:text7-10-3}
Háálá díí k’ad ts’ídá ’áyóí ’át’éego nihee hahoot’áanii, k’ad bik’ee ti’dahwii’nííh.\\
\gll háálá	díí	k’ad	ts’ídá	’á-yóí	’á-t’ée=go	nih-ee	ha-h-oo-t-’áan=ii	k’ad	bi-k’ee	ti’-da-hw-ii-’-nííh\\
     how	this	now	really	\textsc{th}-be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	now	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	suffering-\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be\_aware\_of.\textsc{impf}\\
\glt `that things had come to a terrible pass for our people, and we were hard hit.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-4}
Bínida’ídíilkił.
\gll b-í-ni-da-’-í-d-íi-l-kił\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{l}-ask\_for.\textsc{fut}\\
\glt `We told him that we wanted to find out what we could.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-5}
Kódzaa.\\
\gll kó-dzaa\\
     so-do.\textsc{perf}\\
\glt `It thus happened.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-6}
’Áko diné bilį́į́’ ch’éhé’nííł biniiyé ’áadi tánáázhdídááh lágo hoł ’ałk’íniikai.\\
\gll ’áko	diné	bi-lį́į́’	ch’é-hé-’-nííł	bi-niiyé	’áa=di	tá-náá-zh-dí-d-ááh	lágo	ha-ł	’ał-k’í-nii-kai\\
     so	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horse	out-\textsc{ser}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	there=at.\textsc{gen}	here\_and\_there-\textsc{iter}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{iter}	before	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-onto-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `At the time we ran across him, he was there in connection with the stock reduction program.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-7}
’Éí ’atah nihihojoo’áałgo, ’akon.\\
\gll ’éí	’a-tah	nihi-ho-j-oo-’áał=go	’akon\\
     that	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{sro}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	so\\
\glt `He was officially connected with that program;'
\z

\ea\label{ex:text7-10-8}
’Éí ’atah na’aldloosh yijoołáhí jílį́įgo.\\
\gll ’éí	’a-tah	na-’a-l-dloosh	yi-j-oo-ł-lá=hí	j-í-lį́į=go\\
     that	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_on\_all\_four.\textsc{cont}.\textsc{impf}	3.\textsc{yi}-\textsc{th}-\textsc{dir}-\textsc{ł}-hate.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `he was one of the livestock-haters.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-9}
’Áko dííshjį́į́góó k’ad naat’áaniishchíín jílį́įgo t’óó há dadiits’a’.\\
\gll ’áko	dííshjį́į́=góó	k’ad	naat’áaniishchíín	j-í-lį́į=go	t’óó	h-á	da-d-i-ii-ts’a’\\
     so	nowadays=towards	now	district\_supervisor	\textsc{anim}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	just	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Today we still hear of him and he was one of the men who joined forces with the government.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-10}
’Áádóó hastóí díkwíjílt’éé shį́į́ ’ákódadziidzaa.\\
\gll ’áádóó	hastóí	díkwí-j-í-l-t’éé	shį́į́	’ákó-da-dz-ii-dzaa\\
     and\_then	men	several-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{l}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	probably	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}\\
\glt `There were several other Navajos who did likewise.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-11}
Jó dazhnoot’áá’ daats’í.\\
\gll jó	da-zh-n-oo-t-’áá’	daats’í\\
     well	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-deceive.\textsc{mom}2.\textsc{perf}	maybe\\
\glt `Perhaps they did so because they acted blindly in the matter.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-12}
T’óó daats’í dóó nídí na’aldloosh bá dazhdoosnih.\\
\gll t’óó	daats’í	dóó~{nídí}	na-’a-l-dloosh	b-á	da-zh-d-oo-s-nih\\
     just	maybe	not\_even	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_on\_all\_four.\textsc{cont}.\textsc{impf}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-\textsc{dir}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become\_suspicious.\textsc{perf}\\
\glt `Perhaps they did so because they actually couldn't stand livestock.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-13}
’Áko díí kojí yá’áhoot’ééh honít’i’ hałníigo Bilagáana t’áá ’ádzaa góne’ ’ahalóós, Diné ndi ła’ t’áá ’ákóniit’é, ’akon.\\
\gll ’áko	díí	ko=jí	yá-’á-hoo-t’ééh	ho-ní-t’i’	ha-ł-níi=go	bilagáana	t’áá~{’ádzaa}	góne’	’a-ha-lóós	diné	ndi	ła’	t’áá	’ákó-n-ii-t’é	’akon\\
     so	this	here=away	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-extend.\textsc{impf}	\textsc{ar}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{ar}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	white\_person	aimlessly	inside	away-\textsc{ser}-lead.\textsc{anim}.\textsc{impf}	person	even	few	\textsc{pcl}	so-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `The white people, and even some of our own people, often mislead us telling us that such and such is the best road to follow.'
\z

\ea\label{ex:text7-10-14}
’Áko dadziidzaago shį́į́ dazhnoot’áa’go ’ádzaa.\\
\gll ’áko	da-dz-ii-dzaa=go	shį́į́	da-zh-n-oo-t-’áa’=go	’á-dzaa\\
     so	\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	probably	\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-deceive.\textsc{mom}2.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-do.\textsc{perf}\\
\glt `Perhaps these men were misled in that way.'
\z

\ea\label{ex:text7-11}
’Áko ’éidíígíí k’ad, jó ’akon, ’aadi ’ákódajíít’įįdígíí biniinaa té’é’į́ wolyéii biih niidee’.\\
\gll ’áko	’éidíígíí	k’ad	jó	’akon	’aa=di	’ákó-da-j-íí-t-’įįd=ígíí	bi-niinaa	té’é’į́	wo-l-yé=ii	b-iih	n-ii-dee’\\
     so	like\_that	now	well	so	there=at.\textsc{gen}	so-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	poverty	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Now, on account of what they did, we have fallen into poverty.'
\z

\ea\label{ex:text7-12-1}
’Éí niikaaígíí ’éí ńléí Wááshindoondi niikai.\\
\gll ’éí	nii-kaai=ígíí	’éí	ńléí	Wááshindoon=di	nii-kai\\
     that	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	over\_there	Washington=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Well, anyway, we went to Washington.'
\z

\ea\label{ex:text7-12-2}
’Éidí k’ad dííshjį’ náhooshkąąhígíí, Wááshindoondi náhidizhniibįįłii k’ad t’áá ’áadi hoł yah ’ííyáa ni’.\\
\gll ’éidí	k’ad	dííshjį’	ná-h-oo-sh-kąąh=ígíí	Wááshindoon=di	ná-hi-di-zh-n-ii-bįįł=ii	k’ad	t’áá	’áa=di	ha-ł	yah	’-íí-yáa	ni’\\
     that	now	nowadays	\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{dir}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-implore.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	Washington=at.\textsc{gen}	\textsc{th}-\textsc{ser}-\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-sit.\textsc{anim}.\textsc{pl}.\textsc{fut}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	now	\textsc{pcl}	there=at.\textsc{gen}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	into	away-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `The same offices that are there today were there then, and we went in to present the same pleas that we are presenting today.'
\z

\ea\label{ex:text7-12-3}
Naat’á bá hooghan góne’ t’áá ’ałtsogo tádiikai.\\
\gll Naat’á~bá~{hooghan}	góne’	t’áá~{’ałtso=go}	tá-d-ii-kai\\
     office	inside	all\_of\_them=\textsc{sub}	here\_and\_there-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We went to the various offices and Bureaus.'
\z

\ea\label{ex:text7-12-4}
’Éí ’áadi ’ákódzaa dóó ’áádę́ę́’ dah nídiikai.\\
\gll ’éí	’áa=di	’ákó-ó-dzaa	dóó	’áá=dę́ę́’	dah	ní-d-ii-kai\\
     that	there=at.\textsc{gen}	so-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	and	there=from	off	\textsc{rev}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Thus it happened, and then we came back.'
\z

\ea\label{ex:text7-13-1}
Dząądi ’éí nihitł’aayaadi hane’ daa shį́į́ néelą́ą́’ ’ádajiilaa lá.\\
\gll dząądi	’éí	nihi-tł’aa-yaa=di	hane’	daa~shį́į́~{néelą́ą́’}	’á-da-j-ii-laa	lá\\
     over\_here	as\_for	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-rump-under=at.\textsc{gen}	story	I\_wonder\_how\_many	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	\textsc{emph}\\
\glt `There were many rumors concerning us.'
\z

\ea\label{ex:text7-13-2}
Hastóí Wááshindoongóó ’eekai yę́ęni’ yah ’abi’doo’nil.\\
\gll hastóí	Wááshindoon=góó	’-ee-kai	yę́ęni’	yah	’a-bi-’d-oo-’-nil\\
     men	Washington=towards	away-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	former	into	away-3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Some said that the men who went to Washington had been jailed,'
\z

\ea\label{ex:text7-13-3}
’Awáalya shijéé’.\\
\gll ’awáalya	shi-jéé’\\
     jail	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie\_down.\textsc{perf}\\
\glt `and were in prison.'
\z

\ea\label{ex:text7-13-4}
Doo nízhdookah da.\\
\gll doo	ní-zh-d-oo-kah	da\\
     not	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-go.\textsc{pl}.\textsc{fut}	not\\
\glt `It was said that they would never return.'
\z

\ea\label{ex:text7-13-5}
Kót’éego saad nihá ndadidlaad lágo nániikai.\\
\gll kót’ée=go	saad	nih-á	n-da-di-dlaad	lágo	ná-nii-kai\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	word	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-for	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{th}-tear.\textsc{cont}.\textsc{impf}	before	\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `When we got back we found that those were the rumors that were making the rounds with regard to us.'
\z

\ea\label{ex:text7-13-6}
’Éí ’éí doo ’awáalya dahwiiltsą́ą da.\\
\gll ’éí	’éí	doo	’awáalya	da-hw-ii-l-tsą́ą	da\\
     that	as\_for	not	jail	\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-glimpse.\textsc{perf}	not\\
\glt `But we didn't even see a jail.'
\z

\ea\label{ex:text7-13-7}
’Awáalya bich’é’édą́ą’jį’ ndi t’áadoo deekai da.\\
\gll ’awáalya	bi-ch’é’édą́ą’jį’	ndi	t’áadoo	d-ee-kai	da\\
     jail	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-dooryard	but	not\_anymore	\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	not\\
\glt `We didn't even enter the dooryard of a jail.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-1}
’Áko ’éí díí ’áádę́ę́’ nániikai dóó tsíłkéíyę́ę, sáaniiyę́ę da ’adajiyeehgo baa nízhdiikai.\\
\gll ’áko	’éí	díí	’áá=dę́ę́’	ná-nii-kai	dóó	tsíłkéí=yę́ę	sáanii=yę́ę	da	’a-da-ji-yeeh=go	b-aa	ní-zh-d-ii-kai\\
     so	that	this	there=from	\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	and	young\_men=\textsc{pst}.\textsc{ref}	women=\textsc{pst}.\textsc{ref}	including	away-\textsc{distr}-\textsc{anim}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We returned from there, and they (the police) began hauling away more womenfolk and young men (to jail).'
\z

\ea\label{ex:text7-14-2}
Ła’ t’áá ’ákǫ́ǫ́ chidí ’atídaboolíiłgo ’aadę́ę́’ hoolzhiizh.\\
\gll ła’	t’áá	’ákǫ́ǫ́	chidí	’atí-da-d-oo-líił=go	’aa=dę́ę́’	h-oo-l-zhiizh\\
     few	\textsc{pcl}	there	car	suffering-\textsc{distr}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-make.\textsc{fut}=\textsc{sub}	there=from	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}\\
\glt `Some of these were injured by the cars.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-3}
Ła’ t’áá ’éí yits’ą́ą́dóó ka dadeeskaigo ’ádaadin daazlį́į́.\\
\gll ła’	t’áá ’éí	yi-ts’ą́ą́=dóó	ka	da-d-ees-kai=go	’á-daa-din	daa-z-lį́į́\\
     few	\textsc{pcl} that	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-away=from	sickly	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}\\
\glt `Some became sick from these injuries and died.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-4}
’Éí ’éí siláago ła’ sáanii t’áá tádazhdiyeehgo doo bił ’ééhoozin da lá, ’akon.\\
\gll ’éí	’éí	siláago	ła’	sáanii	t’áá	tá-da-zh-di-yeeh=go	doo	b-ił	’-éé-h-oo-zin	da	lá	’akon\\
     that	as\_for	policeman	one	women	\textsc{pcl}	here\_and\_there-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}	so\\
\glt `In one case they were taking a woman to jail and she fell unconscious.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-5}
’Asdzą́ą́ Tsii’ łitsoii dabidii’ní, Tsé Łigai Dah ’Azkánídóó.\\
\gll ’Asdzą́ą́	Tsii’~{łitsoii}	da-bi-d-ii-’-ní	Tsé~Łigai~Dah~{’Azkání=dóó}\\
     The\_Woman	Yellow\_Hair	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	White\_Rock\_Mesa=from\\
\glt `This is a woman that we call Yellow Hair, and who comes from White Rock Mesa.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-6}
Bíni’ ’ánádįįhgo ’áłt’ąą ńléí bighanyę́ędi ńdadzisgį́į́ lá.\\
\gll b-íni’ ’á-ná-dįįh=go	’áłt’ąą	ńléí	bi-ghan=yę́ę=di	ń-da-dzi-s-d-yį́į́	lá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind \textsc{th}-\textsc{rep}-vanish.\textsc{impf}=\textsc{sub}	after\_all	over\_there	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-home=\textsc{pst}.\textsc{ref}=at.\textsc{gen}	\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `In view of the fact that she became unconscious they merely hauled her back home and left her,'
\z

\ea\label{ex:text7-14-7}
’Áko t’áá ndajiyéhégi le’ ’ádadziidzaa.\\
\gll ’áko	t’áá	n-da-ji-yé=hé=gi	le’	’á-da-dz-ii-dzaa\\
     so	\textsc{pcl}	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-move.\textsc{lpb}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	instead	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}\\
\glt `instead of taking her on as they should have.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-8}
’Éí diné doo bił ’ééhoozingóó shį́į́ ’áłt’ąą ha’át’íí biniiyé bighandi ndadzisgį́, ’akon.\\
\gll ’éí	diné	doo	b-ił-’-éé-h -oo-zin=góó	shį́į́	’áłt’ąą	ha’át’íí~{biniiyé}	bi-ghan=di	n-da-dzi-s-d-yį́	’akon\\
     that	person	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with-\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar} -3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-know.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}=if	probably	after\_all	why	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-home=at.\textsc{gen}	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{perf}	so\\
\glt `Why should she be taken home after she fainted?'
\z

\ea\label{ex:text7-14-9}
’Éí díkwíidi shį́į́ ’ákódzaa.\\
\gll ’éí	díkwíi=di	shį́į́	’ákó-ó-dzaa\\
     that	several=at.\textsc{gen}	probably	so-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}\\
\glt `There were several cases of this kind.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-10}
’Éí bee ts’ídá bidziilgo ’atí nihi’dool’įįd.\\
\gll ’éí	b-ee	ts’ídá	bi-dziil=go	’atí-nihi-’d-oo-l-’įįd\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	really	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-strength=\textsc{sub}	suffering-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-do.\textsc{perf}\\
\glt `That is how we were abused.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-11}
’Éidí doo hasht’é’égóó bąąh yíní, ’akon.\\
\gll ’éidí	doo	hasht’é’=é=góó	b-ąąh	yíní	’akon\\
     that	not	ready=\textsc{nmlz}=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-alongside	wholly	so\\
\glt `All in all it was a sad story indeed.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-12}
Nihizáanii daashį́į́ néelą́ą́’ ’ádin silį́į́’.\\
\gll nihi-záanii	daashį́į́~{néelą́ą́’}	’á-din	si-lį́į́’\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-women	I\_wonder\_how\_many	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `Many of our womenfolk died.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-13}
Nihahastóí daashį́į́ neelą́ą́’ ’ádin silį́į́.\\
\gll niha-hastóí	daa~shį́į́~{neelą́ą́’}	’á-din	si-lį́į́\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-men	I\_wonder\_how\_many	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}\\
\glt `Many of our men died.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-14}
Kodóó ’áłchíní ’ach’ą́ dabíłtsééd.\\
\gll kodóó	’áłchíní	’ach’ą́	da-bí-ł-tsééd\\
     from\_here	children	meat\_hunger	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{ł}-kill.\textsc{impf}\\
\glt `Children died for lack of meat.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-15}
’Éí bąą ’azee’ál’į́įdi yiltéehgo t’áá ’áko kodę́ę́’ ’atoo’ yikáał łeh.\\
\gll ’éí	b-ąą	’azee’ál’į́į=di	yi-l-téeh=go	t’áá~{’áko}	ko=dę́ę́’	’atoo’	yi-káał	łeh\\
     that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	hospital=at.\textsc{gen}	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{anim}.\textsc{prog}=\textsc{sub}	all\_right	here=from	soup	3.\textsc{prog}-move.\textsc{oc}.\textsc{prog}	usually\\
\glt `When they were taken to the hospital they were immediately given soup'
\z

\ea\label{ex:text7-14-16}
’Abe’ yikááł łeh, ’akon.\\
\gll ’abe’	yi-kááł	łeh	’akon\\
     milk	3.\textsc{prog}-move.\textsc{oc}.\textsc{prog}	usually	so\\
\glt `and milk.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-17}
Jó díí t’éiyá bee yá’át’ééh ninádahadleeh ’áadi, ’akon.\\
\gll jó	díí	t’éiyá	b-ee	yá’át’ééh	ni-ná-da-ha-d-leeh	’áa=di	’akon\\
     well	this	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	good	\textsc{cont}-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-become.\textsc{cont}.\textsc{impf}	there=at.\textsc{gen}	so\\
\glt `These were the only foods on which they could get well there.'
\z

\ea\label{ex:text7-14-18}
Kodi ’atoo’ nihee hólǫ́ǫ́dą́ą́’, ’abe’ nihee hólǫ́ǫ́dą́ą́’ ’éí yá’át’ééh ńt’éé’, ’akon.\\
\gll ko=di	’atoo’	nih-ee	hó-lǫ́ǫ́=dą́ą́’	’abe’	nih-ee	hó-lǫ́ǫ́=dą́ą́’	’éí	yá’át’ééh	ńt’éé’	’akon\\
     here=at.\textsc{gen}	soup	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}	milk	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}	that	good	\textsc{pst}	so\\
\glt `At the time when we could provide our own soup and milk the children were well.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-1}
’Áko hastóí ńléí Wááshindoongóó bił nisiskai yę́ęni’ t’áá ’éí da biniinaa yah ’adajiiznil.\\
\gll ’áko	hastóí	ńléí	Wááshindoon=góó	b-ił	ni-sis-kai	yę́ęni’	t’áá ’éí	da	bi-niinaa	yah	’a-da-j-ii-z-nil\\
     so	men	over\_there	Washington=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	former	\textsc{pcl} that	\textsc{indef}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	into	away-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Some of the men with whom I made the trip to Washington were put in jail on that account.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-2}
K’adę́ę ga’ yah ’ashi’dilt’e’ lá nááneiiniisdzįįh.\\
\gll k’adę́ę	ga’	yah	’a-shi-’di-l-t’e’	lá	nááne-iin-iis-d-zįįh\\
     on\_the\_verge	\textsc{foc}	into	away-1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{l}-toss.\textsc{anim}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	\textsc{sitr}-\textsc{dir}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-know.\textsc{impf}\\
\glt `Every day I figured that they would come for me,'
\z

\ea\label{ex:text7-15-3}
’Áko ndi shí ’éí t’áadoo yah ’adashidzist’e’ da.\\
\gll ’áko	ndi	shí	’éí	t’áadoo	yah	’a-da-shi-dzi-s-t’e’	da\\
     so	but	1.\textsc{sg}	as\_for	not\_anymore	into	away-\textsc{distr}-1.\textsc{sg}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-toss.\textsc{anim}.\textsc{perf}	not\\
\glt `but they didn't put me in jail.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-4}
Kǫ́ǫ́ hastiin ’aadę́ę́’ ła’ dah sidáa ni’, ’éí daats’í ’ałdó t’áadoo yah ’adajist’e’ da.\\
\gll kǫ́ǫ́	hastiin	’aa=dę́ę́’	ła’	dah	si-dáa	ni’	’éí	daats’í	’ałdó	t’áadoo	yah	’a-da-ji-s-t’e’	da\\
     through\_here	man	there=from	one	on	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{pst}	that	maybe	also	not\_anymore	into	away-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-toss.\textsc{anim}.\textsc{perf}	not\\
\glt `There was a man sitting here a while ago that I don't believe was taken to jail either.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-5}
’Éí daashį́į́ néelą́ą́’ diné bilį́į́’ ’ádajisdįįd.\\
\gll ’éí	daashį́į́~{néelą́ą́’}	diné	bi-lį́į́’	’á-da-ji-s-dįįd\\
     that	I\_wonder\_how\_many	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horse	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-vanish.\textsc{perf}\\
\glt `That is the way we were treated. A great number of the people's livestock was taken away.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text7-15-6}
Kéyah náhiidoo’naał ha’níi ndi kodę́ę́’ dichin nihiyah déezhch’a.\\
\gll kéyah	ná-h-ii-d-oo-’-naał	ha-’-níi	ndi	ko=dę́ę́’	dichin	nihi-yah	d-ée-zh-ch’a\\
     land	\textsc{rev}-\textsc{th}-\textsc{trnsl}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-live.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	but	here=from	hunger	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-under	\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-have\_mouth\_open.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `Although we were told that it was to restore the land, the fact remains that hunger stood with its mouth open to devour us,'
\z

\ea\label{ex:text7-15-7}
Łahdę́ę́’ té’é’į́, ’akon.\\
\gll łah=dę́ę́’	té’é’į́	’akon\\
     other=from	poverty	so\\
\glt `as well as poverty.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-8}
’Éí ’akwe’íígi nihigha yii’nííł ’adoołchíłę́ęni’ ha’áłchíní dichin bi’niighą́ąhgo t’áá ’áko bizázhdígish.\\
\gll ’éí	’akwe’íí=gi	nihi-gha	yii-’-nííł	’a-d-oo-ł-chíł=ę́ęni’	ha-’áłchíní	dichin	bi-’n-ii-ghą́ąh=go	t’áá~{’áko}	bi-zá-zh-dí-gish\\
     that	right\_there=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away\_from	\textsc{ser}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	away-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-give\_birth.\textsc{fut}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-children	hunger	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{inch}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	all\_right	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-throat-\textsc{anim}-\textsc{th}-slice.\textsc{iter}\\
\glt `Before the stock that remained could reproduce, people slit the animals' throats to satisfy their starving children.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-9}
’Adoołchíłę́ęni’ t’áá ’áko ha’áłchíní bikee’ ńdadit’o’.\\
\gll ’a-d-oo-ł-chíł=ę́ęni’	t’áá~{’áko}	ha-’áłchíní	bi-kee’	ń-da-di-t’o’\\
     away-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-give\_birth.\textsc{fut}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	all\_right	\textsc{anim}.\textsc{poss}-children	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-shoe	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-wear\_out.\textsc{iter}\\
\glt `Before the sheep could bear young the children's shoes would wear out.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-10}
Haa’í yee’ dibé ndahaniih ha’niih.\\
\gll haa’í	yee’	dibé	n-da-ha-niih	ha-’-niih\\
     where	may\_as\_well	sheep	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{th}-act\_with\_hand\_and\_arm.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{iter}\\
\glt `People would say, ``Where can a sheep be sold?'''
\z

\ea\label{ex:text7-15-11}
T’áá ’áko ’ákǫ́ǫ́ ła’ jinooyoł łeh.\\
\gll t’áá~{’áko}	’ákǫ́ǫ́	ła’	ji-n-oo-yoł	łeh\\
     all\_right	there	few	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-drive.\textsc{anim}.\textsc{prog}	usually\\
\glt `When they heard of a place they would drive a couple of animals there.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-12}
’Áko háá’doolchíłę́ęni’ t’áá bi’ohgi bi’oh silį́į́’.\\
\gll ’áko	ha-áá-’-d-oo-l-chíł=ę́ęni’	t’áá	bi-’oh=gi	bi-’oh	si-lį́į́’\\
     so	\textsc{th}-\textsc{rep}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-give\_birth.\textsc{fut}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-less\_than=at.\textsc{sp}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-less\_than	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `So instead of the stock increasing, it became less and less.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-13}
’Éí k’ad t’áá ’ákónéehee k’ad naaltsoos bik’ehgo na’nilkaadí bee haz’aanii wolyéii t’áadoo biniiyéhégóó dah yiltsosii lą’í silį́į́’.\\
\gll ’éí	k’ad	t’áá~{’ákónéehee}	k’ad	naaltsoos	bi-k’eh=go	na-’-ni-l-kaad=í	b-ee	ha-z-’aan=ii	wo-l-yé=ii	t’áadoo	bi-niiyé=hé=góó	dah	yi-l-tsos=ii	lą’=í	si-lį́į́’\\
     that	now	the\_right\_thing\_to\_do	now	paper	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{term}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-about	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	not\_anymore	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose=\textsc{nmlz}=not	up	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{ffo}.\textsc{prog}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	be\_many.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `And today one hears of many people who have come to possess stock permits for no reason at all (i.e. the permits are not filled or they have no more stock).'
\z

\ea\label{ex:text7-15-14}
’Áko t’áadoo bá ńdoolyééłdę́ę’ da, ’akon.\\
\gll ’áko	t’áadoo	b-á	ń-d-oo-l-yééł=dę́ę’	da	’akon\\
     so	not\_anymore	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{rev}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{lpb}.\textsc{fut}=from	not	so\\
\glt `There is no stock with which to replace what is gone.'
\z

\ea\label{ex:text7-15-15}
’Éí t’áadoo dibé bá ńdooltééłdę́ę’ da silį́į́’.\\
\gll ’éí	t’áadoo	dibé	b-á	ń-d-oo-l-tééł=dę́ę’	da	si-lį́į́’\\
     that	not\_anymore	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	\textsc{rev}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{ano}.\textsc{fut}=from	not	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be.\textsc{perf}\\
\glt `It has come to the pass that there is not a place from which they can get a single sheep.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-1}
Jó ’akon k’ad béeso ’a’ii’nííł náádaha’ní, ’akon.\\
\gll jó	’akon	k’ad	béeso	’-a’-ii-’-nííł	náá-da-ha-’-ní	’akon\\
     well	so	now	money	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-lending-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `Now there has come a lending program.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-2}
’Áko díí ga’ biniiyé lá ’azlį́į́’, ’akon.\\
\gll ’áko	díí	ga’	bi-niiyé	lá	’a-z-lį́į́’	’akon\\
     so	this	\textsc{foc}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{emph}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-become.\textsc{perf}	so\\
\glt `It has as its purposes'
\z

\ea\label{ex:text7-16-3}
Díí ga’ bee dibé ńdahodoodleeł lá, ’akon.\\
\gll díí	ga’	b-ee	dibé	ń-da-ho-d-oo-d-leeł	lá	’akon\\
     this	\textsc{foc}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-about	sheep	\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-become.\textsc{fut}	\textsc{emph}	so\\
\glt `the restoration of the sheep,'
\z

\ea\label{ex:text7-16-4}
Díí ga’ bee tł’ízí ńdeidoodzįįł lá, béégashii, łį́į́’ da.\\
\gll díí	ga’	b-ee	tł’ízí	ń-de-i-d-oo-d-zįįł	lá	béégashii	łį́į́’	da\\
     this	\textsc{foc}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	goat	\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{trnsl}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-be\_aware.\textsc{fut}	\textsc{emph}	cow	horse	including\\
\glt `the goats, the cattle and the horses.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-5}
’Áko ’éí ’éí k’ad nihich’į’ nináánát’i’go, k’ad diists’a’go, diné dibé bee hólóonii t’éiyá, béégashii bee hólóonii t’éiyá, t’áadoo le’é bee hólóonii, yá’át’éehgo dah yigáałii, díí t’éiyá béeso ba’doo’nił.\\
\gll ’áko	’éí	’éí	k’ad	nihi-ch’į’	ni-nááná-t’i’=go	k’ad	d-ii-s-ts’a’=go	diné	dibé	b-ee	hó-lóon=ii	t’éiyá	béégashii	b-ee	hó-lóon=ii	t’éiyá	t’áadoo~{le’é}	b-ee	hó-lóon=ii	yá-’á-t’éeh=go	dah	yi-gáał=ii	díí	t’éiyá	béeso	b-a’-d-oo-’-nił\\
     so	that	as\_for	now	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-extend.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	now	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-hear.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	only	cow	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	only	things	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{th}-good.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	up	3.\textsc{prog}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	this	only	money	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-lending-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}\\
\glt `But now I hear that only the people who have sheep, cattle and other things, or who are getting along well economically, will be given loans.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-6}
Kodóó t’áadoo le’é dibé da ’ádingo ’éí ni ’éí dooda.\\
\gll kodóó	t’áadoo~{le’é}	dibé	da	’á-din=go	’éí	ni	’éí	dooda\\
     from\_here	things	sheep	including	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	as\_for	2.\textsc{sg}	that	no\\
\glt `A person who has no sheep is refused a loan.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-7}
Ni t’áadoo nináóódléłí da.\\
\gll ni	t’áadoo	ni-ná-óó-d-léł=í	da\\
     2.\textsc{sg}	not\_anymore	stop-\textsc{rev}-2.\textsc{sg}.\textsc{opt}-\textsc{d}-move.\textsc{sfo}.\textsc{opt}=\textsc{nmlz}	not\\
\glt `He is told that he has nothing with which to repay it.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-8}
Jo kót’éego nihich’į’ nikináádiit’i’.\\
\gll jo	kót’ée=go	nihi-ch’į’	niki-náá-d-ii-t’i’\\
     well	it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	start-\textsc{sitr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}\\
\glt `So that is a new source of trouble for us.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-9}
’Éí ’aají t’áá gééd yínáłígíí ’éí bíni’ dichin niiłhé, niniinaa doo haz’ą́ą da hojiní nahalin.\\
\gll ’éí	’aa=jí	t’áá~{gééd}	yí-náł=ígíí	’éí	b-íni’	dichin	n-ii-ł-hé	ni-niinaa	doo	ha-z-’ą́ą	da	ho-ji-ní	na-ha-lin\\
     that	there=in\_the\_manner\_of	without	2.\textsc{sg}.\textsc{prog}-go\_2\textsc{sg}.\textsc{prog}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	as\_for	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	hunger	2.\textsc{sg}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-kill.\textsc{conc}.\textsc{impf}	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-reason	not	\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	not	\textsc{ar}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It seems as though they tell them, ``Go starve to death, you people who have nothing! You are taking up needed space.'''
\z

\ea\label{ex:text7-16-10}
’Índa tsíłkéí, ch’ikéí da k’ad hanáánoot’áanii bibee haz’áanii ’ádin.\\
\gll ’índa	tsíłkéí	ch’ikéí	da	k’ad	ha-náá-n-oo-t-’áan=ii	bi-bee~{haz’áan=ii}	’á-din\\
     then	young\_men	young\_women	including	now	\textsc{anim}.\textsc{poss}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-law=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There are no permits for the new generation of young men and women.'
\z

\ea\label{ex:text7-16-11}
’Éí ’éí bíni’ dichin bidooghą́ą́ł, jó kóne’ yilkił nahalin.\\
\gll ’éí	’éí	b-íni’	dichin	bi-d-oo-ghą́ą́ł	jó	kóne’	yi-l-kił	na-ha-lin\\
     that	as\_for	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind	hunger	3.\textsc{bi}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{fut}	well	there	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-slide.\textsc{prog}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It would seem that they are merely headed for starvation.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-1}
’Áko díí k’ad ha’a’aahdi niikaidą́ą́’ ’azee’ál’į́ dadii’níi ni’, ’ólta’ dadii’níi ni’.\\
\gll ’áko	díí	k’ad	ha’a’aah=di	nii-kai=dą́ą́’	’azee’ál’į́	da-d-ii-’-níi	ni’	’ólta’	da-d-ii-’-níi	ni’\\
     so	this	now	east=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}	hospital	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	school	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `When we went to the east we asked for schools and hospitals,'
\z

\ea\label{ex:text7-17-2}
Yę́ęni’ kǫ́ǫ́ ’ólta’ ńt’éé’, ’akon, nihits’ą́ą́’ ’ałch’į’ ’ánályaa.\\
\gll yę́ęni’	kǫ́ǫ́	’ólta’	ńt’éé’	’akon	nihi-ts’ą́ą́’	’ał-ch’į’	’á-ná-l-yaa\\
     former	through\_here	school	\textsc{pst}	so	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `but alas the school that we did have (here at Kayenta) was closed.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-3}
’Ázee’ál’į́į́ ńt’éé’ nihits’ą́ą́’ ’ałch’į’ ’ánályaa.\\
\gll ’ázee’ál’į́į́	ńt’éé’	nihi-ts’ą́ą́’	’ał-ch’į’	’á-ná-l-yaa\\
     hospital	\textsc{pst}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `The hospital was closed.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-4}
’Éí dííjį́į́góó t’ah doo náhii’naah da.\\
\gll ’éí	díí-jį́į́=góó	t’ah	doo	ná-h-ii-’-naah	da\\
     that	this-day=towards	still	not	\textsc{rev}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-live.\textsc{impf}	not\\
\glt `The latter has not been restored to the present day.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-5}
’Azee’ál’ínę́ę t’ahdii ’ádin.\\
\gll ’azee’ál’ín=ę́ę	t’ahdii	’á-din\\
     hospital=\textsc{pst}.\textsc{ref}	still	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `There is still no hospital.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-6}
’Áko k’ad t’óó bínihidi’nól’áahgo k’ad kǫ́ǫ́ yoołkááł.\\
\gll ’áko	k’ad	t’óó	b-í-nihi-di-’-nó-l-’áah=go	k’ad	kǫ́ǫ́	y-oo-ł-kááł\\
     so	now	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{inc}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-\textsc{l}-deceive.\textsc{mom}1.\textsc{impf}=\textsc{sub}	now	through\_here	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_passes.\textsc{prog}\\
\glt `At present they come over to give us some encouragement, but that is all.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-7}
’Áko ha’át’íí shį́į́ nízaad lá.\\
\gll ’áko	ha’át’íí~{shį́į́}	ní-zaad	lá\\
     so	something	\textsc{th}-be\_long.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `It must be an awfully long distance to Washington.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-8}
Háadi shį́į́ tónteel yónaanídi ’áltsé hasht’e dahodoonííł ha’níigo ’áajigo ’áajigo ’éiyá béeso ’adahidit’aah.\\
\gll háadi	shį́į́	tónteel	yónaaní=di	’áltsé	hasht’e	da-ho-d-oo-nííł	ha-’-ní=go	’áa=ji=go	’áa=ji=go	’éiyá	béeso	’a-da-hi-di-t-’aah\\
     where	probably	ocean	the\_other\_side=at.\textsc{gen}	first	ready	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there=away=\textsc{sub}	there=away=\textsc{sub}	that\_one	money	away-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{th}-\textsc{d}-send.\textsc{iter}\\
\glt `First they have to send money across the sea to Europe to take care of things there.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-9}
Kǫ́ǫ́ hayaagóó shiijaa’, kǫ́ǫ́ nihiyaagóó shiijaa’ Wááshindoondi kééhoht’íinii.\\
\gll kǫ́ǫ́	ha-yaa=góó	shii-jaa’	kǫ́ǫ́	nihi-yaa=góó	shii-jaa’	Wááshindoon=di	kéé-h-oh-t-’íin=ii\\
     through\_here	\textsc{ar}.\textsc{poss}-down=towards	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}	through\_here	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-down=towards	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}	Washington=at.\textsc{gen}	reside-\textsc{ar}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `On the other hand, we're right here before their eyes,'
\z

\ea\label{ex:text7-17-10}
Nihinant’a’í danohłíinii kodóó ch’ééh nihída’dííiíikeedgo jó danihilááhgóó da Béésh Bich’ahí dichin bi’niighą́, Naats’ózí dichin bi’niighą́ ha’níigo ’áajigo ’áłtsé béeso ’adahidit’ah.\\
\gll nihi-nant’a’í	da-n-oh-łíin=ii	kodóó	ch’ééh nih-í-da-’-dí-íní-ii -keed=go	jó	da-nihi-lááh=góó	da	Béésh~{Bich’ahí}	dichin	bi-’n-ii-ghą́	Naats’ózí	dichin	bi-’n-ii-ghą́	ha-’-ní=go	’áa=ji=go	’áłtsé	béeso	’a-da-hi-di-t-’ah\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-leader	\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	from\_here	in\_vain	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-against-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-\textsc{dir}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf} -ask\_for.\textsc{perf}=\textsc{sub}	well	\textsc{distr}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-beyond=towards	including	German	hunger	3.\textsc{bi}-\textsc{inch}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}	Japanese	hunger	3.\textsc{bi}-\textsc{inch}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there=away=\textsc{sub}	first	money	away-\textsc{distr}-\textsc{ser}-\textsc{th}-\textsc{d}-send.\textsc{iter}\\
     \glt `but some of you who are our national leaders must first appropriate money for the Germans and the Japanese because those people are said to be starving.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-11}
’Áko ’aadę́ę́’ nihitsiits’iin yiyííbaah.\\
\gll ’áko	’aa=dę́ę́’	nihi-tsiits’iin	yi-yíí-baah\\
     so	there=from	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-head	3.\textsc{yi}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-make\_war.\textsc{perf}\\
\glt `Those people made war upon you'
\z

\ea\label{ex:text7-17-12}
’Aadę́ę́’ ts’ídá tsį́įłgo ndiyoolyééł ts’ídá ’áajį’ t’éiyá ’éí t’éiyá yee ndiilkaalyę́ę k’ad ’éí ’áajį’ ’i’doołnah diní, ’akon.\\
\gll ’aa=dę́ę́’	ts’ídá	tsį́įłgo	n-di-y-oo-l-yééł	ts’ídá	’áa=jį’	t’éiyá	’éí	t’éiyá	y-ee	n-d-ii-l-kaal=yę́ę	k’ad	’éí	’áa=jį’	’i-’-d-oo-ł-nah	di-n-ní	’akon\\
     there=from	really	quickly	2.\textsc{sg}-\textsc{fut}-\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{fut}	really	there=up\_to	only	that	only	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-with	2.\textsc{sg}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-apply\_pressure.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	now	that	there=up\_to	away-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{fut}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{ł}-swallow.\textsc{fut}	\textsc{th}-2.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `and wanted to kill you, but you say that they must come first; that they must eat first.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-13}
Jó díí k’ad ha’a’aahdi dahwiilyąąh ha’níigo ’áko ’éí bąą k’ad ’ákót’é, ’akon.\\
\gll jó	díí	k’ad	ha’a’aah=di	da-hw-ii-l-yąąh	ha-’-ní=go	’áko	’éí	b-ąą	k’ad	’ákó-t’é	’akon\\
     well	this	now	east=at.\textsc{gen}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-become\_aware.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	now	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `In the east they are saying that they are becoming aware, that’s why it is like that.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-14}
’Áko kodę́ę́’ t’áá shiidą́ą’dii nihiyaadę́ę́’ shiijaa’yę́ę, ’índa t’áá shiidą́ą’dii nihikéyah tsį́į́ł niit’į́įłgo nihaa hisoohkaiyę́ę k’ad kǫ́ǫ́ dichin biih danihisoonil.\\
\gll ’áko	ko=dę́ę́’	t’áá	shiidą́ą’dii	nihi-yaa=dę́ę́’	shii-jaa’=yę́ę	’índa	t’áá	shiidą́ą’dii	nihi-kéyah	tsį́į́ł	n-ii-t’į́įł=go	nih-aa	hi-sooh-kai=yę́ę	k’ad	kǫ́ǫ́	dichin	b-iih	da-nihi-soo-nil\\
     so	here=from	\textsc{pcl}	for\_a\_long\_time	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-down=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	then	\textsc{pcl}	for\_a\_long\_time	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-land	quick	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-mature.\textsc{prog}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-to	\textsc{ser}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	now	through\_here	hunger	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We were here on our own land a long time before you white people came, increasing rapidly, but you came and reduced us to poverty.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-15}
Kǫ́ǫ́ té’é’į́ biih danihisoonilgo nihilááhgóó ńléí háadi shį́į́ Béésh Bich’ahí ’i’idoołnah dadohní, ’akon.\\
\gll kǫ́ǫ́	té’é’į́	b-iih	da-nihi-soo-nil=go	nihi-lááh=góó	ńléí	háadi	shį́į́	Béésh~{Bich’ahí}	’i-’i-d-oo-ł-nah	da-d-oh-ní	’akon\\
     through\_here	poverty	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-beyond=towards	over\_there	where	probably	German	away-\textsc{th}-\textsc{fut}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{ł}-swallow.\textsc{fut}	\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `You have reduced us to poverty, but you pass us over, saying that the Germans must eat.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-16}
’Áko díí k’ad kǫ́ǫ́ kééhat’ínígíí, kǫ́ǫ́ kééhwiit’ínígíí ’áko t’áá shǫǫdí, t’áá doozhǫǫgo ha’át’íi da bee nihąąh tsínídóhkees, shinant’a’í Wááshindoondi kéédahoht’íinii.\\
\gll ’áko	díí	k’ad	kǫ́ǫ́	kéé-ha-t-’ín=ígíí	kǫ́ǫ́	kéé-hw-ii-t-’ín=ígíí	’áko	t’áá~{shǫǫdí}	t’áá	doozhǫǫgo	ha’át’íi	da	b-ee	nih-ąąh	tsí-ní-d-óh-kees	shi-nant’a’í	Wááshindoon=di	kéé-da-h-oh-t-’íin=ii\\
     so	this	now	through\_here	reside-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	through\_here	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	so	please	\textsc{pcl}	acceptable	what	\textsc{indef}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-alongside	mind-\textsc{rep}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-leader	Washington=at.\textsc{gen}	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `So, my leaders who live in Washington, give us back something that is worthwhile.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-17}
Doo nihitaa ’ash’į’go ’ánihidishníi da.\\
\gll doo	nihi-taa	’á-sh-’į́į=go	’á-nihi-di-sh-níi	da\\
     not	2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-among	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `I do not speak thus to be critical of you.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-18}
Doo nihijooshłáago ’ánihidishníi da.\\
\gll doo	nihi-j-oo-sh-łáa=go	’á-nihi-di-sh-níi	da\\
     not	2.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-\textsc{dir}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-hate.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `I do not speak thus out of hate for you.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-19}
Nánihooshkąągo ’ánihidishní.\\
\gll ná-nih-oo-sh-kąą=go	’á-nihi-di-sh-ní\\
     \textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{dir}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-implore.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It is my plea.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-20}
Díí k’ad diné bił kééhasht’íinii t’áá ’ałtso ’ákwíinízingo ’ádíshní.\\
\gll díí	k’ad	diné	b-ił	kéé-ha-sh-t-’íin=ii	t’áá~{’ałtso}	’ákwí-yiní-zin=go	’á-dí-sh-ní\\
     this	now	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	reside-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	all\_of\_them	so-\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `I say it because all of my neighbors feel likewise.'
\z

\ea\label{ex:text7-17-21}
T’áá ’ałtso ’ákóníigo ’ádíshní, ’akon.\\
\gll t’áá~{’ałtso}	’ákó-níi=go	’á-dí-sh-ní	’akon\\
     all\_of\_them	so-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	so\\
\glt `All of my neighbors say so.'
\z
