\ea\label{ex:text8-1-1}
Diné shee hólǫ́ǫdą́ą́’ yá’át’éehgo naasháá ńt’éé’, ’índa shilį́į’ da dahólǫ́ǫgo.\\
\gll diné	sh-ee	hó-lǫ́ǫ=dą́ą́’	yá-’á-t’éeh=go	naa-sh-áá	ńt’éé’	’índa	shi-lį́į’	da	da-hó-lǫ́ǫ=go\\
     man	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}	\textsc{th}-\textsc{th}-good.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	then	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-stock	including	\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `When I had a husband and a lot of sheep I was happy.'
\z

\ea\label{ex:text8-1-2}
’Áádóó shilį́’ę́ę bee shaa hwiiníst’įįdgo t’áá naakai ńt’éé’ t’óó sits’ą́ą́’ yah ’anoolkaad.\\
\gll ’áádóó	shi-lį́’=ę́ę	b-ee	sh-aa	hw-iiní-s-t-’įįd=go	t’áá	naa-kai	ńt’éé’	t’óó	si-ts’ą́ą́’	yah	’a-n-oo-l-kaad\\
     and\_then	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-horse=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-about	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-about	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	\textsc{cont}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	just	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-separated	into	away-\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-herd.\textsc{perf}\\
\glt `Then when it came my sheeps' turn to be acted upon, they were all driven away from me.'
\z

\ea\label{ex:text8-1-3}
T’áá nił yá’ádaat’éhígíí t’éiyá ch’ééní’nííł shi’doo’niid.\\
\gll t’áá	n-ił	yá-’á-daa-t’éh=ígíí	t’éiyá	ch’-éé-ní-’-nííł	shi-’d-oo-’-niid\\
     \textsc{pcl}	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{distr}-good.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	only	out-\textsc{rev}-2.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `They were driven into a corral and I was told to select the ones that were the best.'
\z

\ea\label{ex:text8-1-4}
’Aadóó t’óó bik’ee yaa dínésht’ą́.\\
\gll ’aadóó	t’óó	bi-k’ee	yaa	dí-n-ésh-t-’ą́\\
     and\_then	just	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	down	\textsc{th}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `That hurt me and I just bowed my head.'
\z

\ea\label{ex:text8-1-5}
’Áłchíní t’éiyá ’ákǫ́ǫ́ ’eekaigo ła’ ch’ídayiiznil.\\
\gll ’áłchíní	t’éiyá	’ákǫ́ǫ́	’-ee-kai=go	ła’	ch’í-da-y-ii-z-nil\\
     children	just	there	away-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	few	out-\textsc{distr}-3.\textsc{yi}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `I just sent my children over and they selected some.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-1}
Jó ’aadóó bik’ee ka deekai.\\
\gll jó	’aadóó	bi-k’ee	ka	d-ee-kai\\
     well	and\_then	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	sickly	\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We became despondent over it.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-2}
Hastiin bił naash’aash ńt’éé’ yik’ee ka deeyá, ’akon.\\
\gll hastiin	b-ił	naa-sh-’aash	ńt’éé’	yi-k’ee	ka	d-ee-yá	’akon\\
     man	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{du}.\textsc{impf}	\textsc{pst}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-on\_account\_of	sickly	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	so\\
\glt `My husband became sick from worry,'
\z

\ea\label{ex:text8-2-3}
’Áko tł’ée’ ndi t’áá ’áko kodę́ę́’ ła’ chidí hoł yilwoł łeh.\\
\gll ’áko	tł’ée’	ndi	t’áá~{’áko}	ko=dę́ę́’	ła’	chidí	ha-ł	yi-l-woł	łeh\\
     so	night	even	all\_right	here=from	few	car	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{prog}-\textsc{l}-run.\textsc{prog}	usually\\
\glt `and these officials went about in their cars even at night.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-4}
Hool’įįhgo da t’áá ’áko ła’ yilwo’.\\
\gll h-oo-l-’įįh=go	da	t’áá~{’áko}	ła’	yi-l-wo’\\
     \textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-look.\textsc{trnsl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	including	all\_right	one	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-run.\textsc{iter}\\
\glt `Early in the morning one would be going about.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-5}
’Áko ’éí ’ákót’éego hazhó’ó da’iilwoshyę́ę nihibił dajiiníísh.\\
\gll ’áko	’éí	’ákó-t’ée=go	hazhó’ó	da-’-ii-l-wosh=yę́ę	nihi-bił	da-j-ii-níísh\\
     so	that	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	carefully	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-sleep.\textsc{rep}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-sleep	\textsc{th}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-work.\textsc{impf}\\
\glt `They even interrupted our sleep.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-6}
T’áá nihí nihilį́’ígíí dóó t’áá nihí nihina’nitinígíí biniinaa.\\
\gll t’áá nihí	nihi-lį́’=ígíí	dóó	t’áá nihí	nihi-na-’-ni-tin=ígíí	bi-niinaa\\
     \textsc{pcl} 1.\textsc{du}/\textsc{pl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-stock=\textsc{pres}.\textsc{ref}	and	\textsc{pcl} 1.\textsc{du}/\textsc{pl}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-move.\textsc{sso}.\textsc{cont}.\textsc{imp}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason\\
\glt `They did this on account of our sheep and our way of life.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-7}
Táada’agisgóó ninááda’neelkaadgo ’áadi ła’ nihits’ą́ą́’ bináádoo’nil.\\
\gll tá-á-da-’a-gis=góó	ni-náá-da-’-n-ee-l-kaad=go	’áa=di	ła’	nihi-ts’ą́ą́’	bi-náá-d-oo-’-nil\\
     water-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{th}-twist.\textsc{conc}.\textsc{impf}=towards	stop-\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-herd.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	there=at.\textsc{gen}	few	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `When we drove our sheep to the dipping vat some more were taken away.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-8}
’Áadi ’índa hastiinę́ę ’ájíní, ``Doo lá dó’ yówéé’ ’ádanoht’ée da lá.\\
\gll ’áa=di	’índa	hastiin=ę́ę	’á-jí-ní	doo	lá	dó’	yówéé’	’á-da-n-oh-t’ée	da	lá\\
     there=at.\textsc{gen}	then	man=\textsc{pst}.\textsc{ref}	so-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}	also	ridiculous!	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}\\
\glt `It was there that my husband said, ``You people are indeed heartless.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-9}
K’ad lá ’índa dasisoołhį́ ni.\\
\gll k’ad	lá	’índa	da-si-s-soo-ł-hį́	ni\\
     now	\textsc{emph}	then	\textsc{distr}-1.\textsc{sg}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-kill.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{conc}.\textsc{perf}	surely\\
\glt `You have now killed me.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-10}
Shigaan k’ídasoołne’.\\
\gll shi-gaan	k’í-da-soo-ł-ne’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-arm	in\_two-\textsc{distr}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-move\_abruptly\_compact\_object.\textsc{perf}\\
\glt `You have cut off my arms.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-11}
Shijáád k’ídasoołne’.\\
\gll shi-jáád	k’í-da-soo-ł-ne’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-leg	in\_two-\textsc{distr}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-move\_abruptly\_compact\_object.\textsc{perf}\\
\glt `You have cut off my legs.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-12}
Sitsiits’iin nda’doo’ą́.\\
\gll si-tsiits’iin	n-da-’-d-oo-’ą́\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-head	stop-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `You have taken my head off.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-13}
Ha’át’íísh dó’ bee bighą́ą́h ńdeeshdááł, jó shinahat’a’ dahisoołne’.\\
\gll ha’át’íí=sh	dó’	b-ee	bi-ghą́ą́h	ń-d-eesh-d-ááł	jó	shi-nahat’a’	da-hi-soo-ł-ne’\\
     what=\textsc{intrg}	also	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-attached	\textsc{rev}-\textsc{fut}-1.\textsc{sg}.\textsc{prog}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{fut}	well	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-plan	\textsc{distr}-\textsc{ser}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-move\_abruptly\_compact\_object.\textsc{perf}\\
\glt `There is nothing left for me.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-14}
K’ad lá nihonít’i’ ni ,'' jidííniid, ’akon.\\
\gll k’ad	lá	ni-ho-n-í-t’i’	ni	ji-d-íí-niid	’akon\\
     now	\textsc{emph}	stop-\textsc{ar}-\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{perf}	surely	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	so\\
\glt `This is the end of the trail, he said.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-15}
’Éí ’ákódzaa dóó t’áadoo ts’ídá náhodíníilzhíshí hastiinę́ę bąąh dahoo’a’.\\
\gll ’éí	’ákó-ó-dzaa	dóó	t’áadoo	ts’ídá	ná-ho-dí-n-íi-l-zhísh=í	hastiin=ę́ę	b-ąąh dah h-oo-’a’\\
     that	so-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	and	not\_anymore	really	\textsc{rev}-\textsc{ar}-\textsc{inc}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	man=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-alongside up \textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `This happened, and it wasn't long before my husband fell ill.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-16}
Bik’ee shą’ bíní yii’a’go t’áá ’éí bits’ą́ą́dóó bąąh dahoo’a’.\\
\gll bi-k’ee=shą’	b-íní-yii-’a’=go	t’áá ’éí	bi-ts’ą́ą́=dóó	b-ąąh dah h-oo-’a’\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{intrg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-mind-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl} that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-separated=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-alongside up \textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `It was no doubt the worry that sickened him.'
\z

\ea\label{ex:text8-2-17}
Haigo hąąh  dah hoo’a’go ńléí dąąjį’ ch’ééhoolzhiizhgo ’áajį’ nizhniníłna’.\\
\gll hai=go	h-ąąh dah h-oo-’a’=go	ńléí	dąą=jį’	ch’-éé-h-oo-l-zhiizh=go	’áa=jį’	ni-zh-ni-ní-ł-na’\\
     winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{ar}-alongside up \textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	spring=up\_to	out-against\_around-\textsc{ar}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-time\_passes.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=up\_to	stop-\textsc{anim}-\textsc{term}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-last.\textsc{perf}\\
\glt `He was sick all winter, and at the beginning of spring he died.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-1}
Dibé bee hinishnáanii sits’ą́ą́’ ’anoolkaad dóó kojí diné sits’ą́ą́’ ’ádinígíí biniinaa naaki ’ahąąh baa yínígo déyá.\\
\gll dibé	b-ee	hi-nish-náa=nii	si-ts’ą́ą́’	’a-n-oo-l-kaad	dóó	ko=jí	diné	si-ts’ą́ą́’	’á-din=ígíí	bi-niinaa	naaki	’ah-ąąh	b-aa	y-íní=go	d-é-yá\\
     sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-live.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-separated	away-\textsc{term}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-herd.\textsc{perf}	and	here=away	man	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-separated	\textsc{th}-vanish.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	two	\textsc{rec}-alongside	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-mind=\textsc{sub}	\textsc{inc}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `These two events, the loss of my sheep and the loss of my husband, made me feel terribly unhappy.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-2}
T’áá ’éí bik’ee ka náádésdzá.\\
\gll t’áá ’éí	bi-k’ee	ka	náá-d-és-d-zá\\
     \textsc{pcl} that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	sickly	\textsc{sitr}-\textsc{inc}-1.\textsc{sg}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `I was despondent,'
\z

\ea\label{ex:text8-3-3}
’Éí dííshjį́į́góó ’ákót’éego naashá.\\
\gll ’éí	dííshjį́į́=góó	’ákó-t’ée=go	naa-sh-á\\
     that	nowadays=towards	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `and I am still so today.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-4}
Sha’áłchíní ’éí diné ’ashdla’ ’íídą́ą́’.\\
\gll sha-’áłchíní	’éí	diné	’ashdla’	’íí=dą́ą́’\\
     1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-children	as\_for	man	five	there=\textsc{pst}\\
\glt `I had five sons then,'
\z

\ea\label{ex:text8-3-5}
’Asdzání ’éí tsosts’id.\\
\gll ’asdzání	’éí	tsosts’id\\
     woman	as\_for	seven\\
\glt `and seven daughters.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-6}
Kót’éego naaltsoos ’ałníí’ dah łichí’ígíí t’įįhdígo bikáa’go bikáá’ niniikai.\\
\gll kót’ée=go	naaltsoos	’ałníí’	dah	łi-chí’=ígíí	t’įįhdígo	bi-káa’=go	bi-káá’	ni-nii-kai\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	paper	middle	on	\textsc{th}-be\_red.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	a\_little\_bit	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top	stop-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We were all dependent on the small amount of stock granted to us on the permit (lit. we all climbed onto this tiny permit.)'
\z

\ea\label{ex:text8-3-7}
Bidah ’anídadiiltałgo ’áádę́ę́’ dadiijihgo háádahii’nééh.\\
\gll bidah	’a-ní-da-d-ii-l-tał=go	’áá=dę́ę́’	da-d-ii-jih=go	ha-á-da-h-ii-’-nééh\\
     downward	away-\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-kick\_with\_foot.\textsc{iter}=\textsc{sub}	there=from	\textsc{distr}-\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-grab.\textsc{fut}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{ser}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{impf}\\
\glt `We could not always make ends meet (lit. some of us would fall off it and would grab about for something to reestablish our balance and get us back onto it.)'
\z

\ea\label{ex:text8-3-8}
Náánáłahjí ła’ bidah náázhdítłishgo kojį’ ńda’ahiilził nahalingo hááda’ahiyiidzį́įsgo k’ad kwe’é kóníłtsogo dah łichí’ígi t’éiyá bik’i dah naháatą́ nahalin.\\
\gll náánáłah=jí	ła’	bidah	náá-zh-dí-tłish=go	ko=jį’	ń-da-’ah-ii-l-ził	na-ha-lin=go	ha-á-da-’ahi-yii-dzį́įs=go	k’ad	kwe’é	kó-ní-ł-tso=go	dah	łi-chí’=ígi	t’éiyá	bi-k’i	dah	na-h-áa-tą́	na-ha-lin\\
     elsewhere=away	few	downward	\textsc{iter}-\textsc{anim}-\textsc{inc}-move\_through\_air.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{iter}=\textsc{sub}	here=up\_to	\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{rec}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-grope.\textsc{semf}.\textsc{iter}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{rec}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-pull.\textsc{impf}=\textsc{sub}	now	here	so-\textsc{th}-\textsc{ł}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	on	\textsc{th}-be\_red.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on	on	\textsc{cont}-\textsc{ser}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_placed.\textsc{sso}.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `In the course of getting one back onto it, another would fall off, so we really had to work closely together in order to stay on this permit.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-9}
T’áá ’ałtsoní bik’ee ti’dahwii’nį́įhgo, dichin ’ádaat’éii, ’índa ’ach’ą́ ’ádaat’éii, ’índa yíní ’ádaat’éii da t’áá ’ałtso.\\
\gll t’áá~{’ałtso=ní}	bi-k’ee	ti’-da-hw-ii-’-níih=go	dichin	’á-daa-t’é=ii	’índa	’ach’ą́	’á-daa-t’é=ii	’índa	y-íní	’á-daa-t’é=ii	da	t’áá~{’ałtso}\\
     all\_of\_them=\textsc{nmlz}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	suffering-\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be\_aware\_of.\textsc{trnsl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	hunger	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	then	meat\_hunger	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	then	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-mind	\textsc{th}-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	including	all\_of\_them\\
\glt `We suffered from everything, from hunger, from lack of meat and from despondency.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-10}
Naałniih ńda’digą́ąhii biniinaa doo da’awoshígíí nahalinii ’át’éé lá díí naaltsoos ’ałníí’ dah łichíí’ há’nínígíí.\\
\gll naa-ł-niih	ń-da-’di-d-ghą́ąh=ii	bi-niinaa	doo	da-’a-wosh=ígíí	na-ha-lin=ii	’á-t’éé	lá	díí	naaltsoos	’ałníí’	dah	łi-chíí’	há-’-ní=nígíí\\
     \textsc{cont}-\textsc{ł}-move.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{d}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{iter}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason	not	\textsc{distr}-\textsc{th}-sleep.\textsc{rep}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	this	paper	middle	on	\textsc{th}-be\_red.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}\\
\glt `The Special Grazing Regulation is like a killing disease from which one cannot sleep.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-11}
Doo bee hinii’náa da.\\
\gll doo	b-ee	hi-nii-’-náa	da\\
     not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{d}-live.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `We cannot live because of it.'
\z

\ea\label{ex:text8-3-12}
Doo bee hats’íidgo diidáał da lá.\\
\gll doo	b-ee	ha-ts’íid=go	d-ii-d-áał	da	lá\\
     not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-be\_pleasant.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{fut}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{prog}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{fut}	not	\textsc{emph}\\
\glt `One will not walk pleasantly.'
\z
