\ea\label{ex:text9-1-1}
Kodóó ’ániid February wolyéego ńdeezidę́ę naakigóó yoołkáłę́ędą́ą́’ kodóó dah dadiikai Tó Naneesdizídóó dį́niiltéego.\\
\gll kodóó	’ániid	February	wo-l-yée=go	ńdeezid=ę́ę	naaki=góó	y-oo-ł-káł=ę́ę=dą́ą́’	kodóó	dah	da-d-ii-kai	Tó~{Naneesdizí=dóó}	dį́-n-ii-l-t’ée=go\\
     from\_here	recently	February	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	month=\textsc{pst}.\textsc{ref}	two=towards	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{prog}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=\textsc{pst}	from\_here	off	\textsc{distr}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	Tuba\_City=from	four-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `On February 2, four of us set out from Tuba City.'
\z

\ea\label{ex:text9-1-2}
Bits’á nihi’diisdláa’go dah nihi’diit’eezh.\\
\gll bi-ts’á	nihi-’d-ii-s-d-láa’=go	dah	nihi-’d-ii-t-’eezh\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-separated	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-\textsc{ser}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-collect.\textsc{perf}=\textsc{sub}	off	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We were a selected group.'
\z

\ea\label{ex:text9-1-3}
’Éí ńléí Béésh Sinil hoolyéhédi niikai.\\
\gll ’éí	ńléí	Béésh~{Sinil}	h-oo-l-yé=hé=di	nii-kai\\
     that	over\_there	Winslow	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We went to Winslow.'
\z

\ea\label{ex:text9-1-4}
Hiłiijį́į’go ’áádóó chidí naat’a’í nihił ńdiit’a’.\\
\gll hiłiijį́į’=go	’áádóó	chidí~{naat’a’í}	nih-ił	ń-d-ii-t’a’\\
     dusk=\textsc{sub}	and\_then	airplane	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	up-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `At dusk we took off in a plane.'
\z

\ea\label{ex:text9-1-5}
Phoenix hoolyéedi nihił ’aneezdá.\\
\gll Phoenix	h-oo-l-yée=di	nih-ił	’a-n-eez-dá\\
     Phoenix	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{term}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `We landed in Phoenix.'
\z

\ea\label{ex:text9-1-6}
Tádiin dah ’alzhin ’adeiilyaa ’áajį’.\\
\gll tádiin	dah	’alzhin	’a-de-ii-l-yaa	’áa=jį’\\
     thirty	in	minute	\textsc{th}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	there=up\_to\\
\glt `It took us 30 minutes to get there.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-1}
’Áádóó biiskání t’óó naaniiníłkánígo ńdanihidiinil.\\
\gll ’áádóó	biiskání	t’óó	naanii-ní-ł-kán=í=go	ń-da-nihi-d-ii-nil\\
     and\_then	the\_next\_day	just	across-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}=\textsc{sub}	up-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Then early on the following morning we were awakened,'
\z

\ea\label{ex:text9-2-2}
’Aadóó chidí bee dah nihi’diit’eezh.\\
\gll ’aadóó	chidí	b-ee	dah	nihi-’d-ii-t-’eezh\\
     and\_then	car	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	off	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-lead.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `and taken off in a car.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-3}
Siláago nda’ał’eełígíí kééhat’į́į́ léi’gi nihił ’ílwod.\\
\gll Siláago~nda’ał’eełígíí~{kééhat’į́į́}	léi’=gi	nih-ił	’-í-l-wod\\
     Navy\_Field	a\_certain=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-run.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `We went to the Navy Field.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-4}
Hastánígi ’oolkiłgo chidí naat’a’í biih náánihi’doo’nil.\\
\gll hastán=í=gi	’oolkiłgo	chidí~{naat’a’í}	b-iih	náá-nihi-’d-oo-’-nil\\
     six=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	o'clock	airplane	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `At six o'clock we were put aboard a plane.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-5}
Chidí naat’a’í dį́į́’ naazį́į́ lá.\\
\gll chidí~{naat’a’í}	dį́į́’	naa-z-zį́į́	lá\\
     airplane	four	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `There were four planes.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-6}
T’áá ’ał’ąą biih dahaakai.\\
\gll t’áá	’ał’ąą	b-iih	da-h-aa-kai\\
     \textsc{pcl}	different	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	\textsc{distr}-\textsc{ser}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We each got aboard a different one.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-7}
Shí chidí naat’a’í ``Tomahawk'' wolyéé léi’ biih shi’dool’a’.\\
\gll shí	chidí~{naat’a’í}	Tomahawk	wo-l-yéé	léi’	b-iih	shi-’d-oo-l-’a’\\
     1.\textsc{sg}	airplane	Tomahawk	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	a\_certain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move.\textsc{sro}.\textsc{trnsl}.\textsc{perf}\\
\glt `I was sent aboard the plane called ``Tomahawk.'''
\z

\newpage
\ea\label{ex:text9-2-8}
Dį́į́’ bitsiits’iin lá.\\
\gll dį́į́’	bi-tsiits’iin	lá\\
     four	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-head	\textsc{emph}\\
\glt `It was a four motored plane.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-9}
Díí chidí naat’a’í kódaat’éhígíí t’óó ’ahayóí nda’ayéé lá.\\
\gll díí	chidí~{naat’a’í}	kó-daa-t’é=hígíí	t’óó~{’ahayóí}	n-da-’a-yéé	lá\\
     this	airplane	so-\textsc{distr}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	a\_lot\_of	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-move.\textsc{lpb}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `Planes of this type can carry a huge load.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-10}
T’óó ’ahayóí tł’oh waa’í beda’astł’ónígíí bii’ deesk’id lágo biih yíyá.\\
\gll t’óó~{’ahayóí}	tł’oh~{waa’í}	be-da-’a-s-tł’ó=nígíí	b-ii’	d-ees-k’id	lá=go	b-iih	yí-yá\\
     a\_lot\_of	alfalfa	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-tie.\textsc{conc}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_humped.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{emph}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `I found a great pile of alfalfa aboard.'
\z

\ea\label{ex:text9-2-11}
Chidí ndi biih dahabąąsgo bee ndaayéé lá.\\
\gll chidí	ndi	b-iih	da-ha-bąąs=go	b-ee	n-daa-yéé	lá\\
     car	but	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-into	\textsc{distr}-\textsc{ar}-roll.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-move.\textsc{lpb}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `These planes can even carry automobiles.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-1}
’Aadóó nihił dah da’diit’a’.\\
\gll ’aadóó	nih-ił	dah	da-’-d-ii-t’a’\\
     and\_then	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	off	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `Then we took off'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text9-3-2}
Diné bikéyah biyi’ góne’.\\
\gll diné	bi-kéyah	bi-yi’	góne’\\
     Navajo	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-land	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	inside\\
\glt `for the Navajo country.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-3}
Béésh Sinil hoolyéhígíí bikáá’dę́ę́’ nihił ch’í’ít’a’.\\
\gll Béésh~{Sinil}	h-oo-l-yé=hígíí	bi-káá’=dę́ę́’	nih-ił	ch’í-’-í-t’a’\\
     Winslow	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	out-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `We flew over Winslow.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-4}
Hoodzo biyi’ góne’ nihił ’o’oot’a’go k’ad kodóó ni bee níhólnííh.\\
\gll hoodzo	bi-yi’	góne’	nih-ił	’o-’-oo-t’a’=go	k’ad	kodóó	ni	b-ee	n-í-h-ó-l-nííh\\
     boundary\_line	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of	inside	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}=\textsc{sub}	now	from\_here	2.\textsc{sg}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{2}.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against-\textsc{ar}-3.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be\_in\_charge.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `When we passed the reservation boundary they said to me, “From now on it's up to you.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-5}
Háágóó shį́į́ diné kéédahat’į́ shi’doo’niid.\\
\gll háá=góó	shį́į́	diné	kéé-da-ha-t-’į́	shi-’d-oo-’-niid\\
     where=towards	probably	person	reside-\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	1.\textsc{sg}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `You know where the people live.'''
\z

\ea\label{ex:text9-3-6}
’Aadóó tsézhin yaa ndanees’ą́ą́ góne’ dóó ’Oozéí Hótsaa ha’nínígíí bikáá’ góne’ nihił ’ít’a’.\\
\gll ’aadóó	tsézhin	yaa	n-da-n-ees-’ą́ą́	góne’	dóó	’Oozéí~{Hótsaa}	ha-’-ní=nígíí	bi-káá’	góne’	nih-ił	’-í-t’a’\\
     and\_then	lava	under	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-reach\_a.limit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	inside	and	Oraibi	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top	inside	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `Then we flew over the lower end of the black lava peaks, and over Oraibi.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-7}
’Aadóó ’eii dził t’áá yaa ndaaz’áágóó dóó ńléí Béégashii Bito’jį’.\\
\gll ’aadóó	’eii	dził	t’áá	yaa	n-daa-z-’áá=góó	dóó	ńléí	Béégashii~{Bito’jį’}\\
     and\_then	that	mountain	\textsc{pcl}	down	\textsc{cont}-\textsc{distr}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}=towards	and	over\_there	Cow\_Springs\\
\glt `And then over the lower end of the mountains and over Cow Springs.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-8}
’Aadóó níwohjį’ Shą́ą́’ Tóhí hoolyéégóó dóó báátis.\\
\gll ’aadóó	níwoh=jį’	Shą́ą́’~{Tóhí}	h-oo-l-yéé=góó	dóó	b-áátis\\
     and\_then	farther=up\_to	Shonto	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	and	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-over\\
\glt `And then on over Shonto and over the ridge.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-9}
’Aadóó níwohjį’ ’Ooljéé’ Tó hoolyé ’ákóyaa.\\
\gll ’aadóó	níwoh=jį’	’Ooljéé’~{Tó}	h-oo-l-yé	’ákóyaa\\
     and\_then	farther=up\_to	Oljato	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	down\_there\\
\glt `And then on down to Oljato.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-10}
’Aadóó ńléí Naakaii Bich’ah hoolyéhé góyaa nihił ch’í’ít’a’.\\
\gll ’aadóó	ńléí	Naakaii~{Bich’ah}	h-oo-l-yé=hé	góyaa	nih-ił	ch’í-’-í-t’a’\\
     and\_then	over\_there	Mexican\_Hat	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}	down	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	out-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `Then we flew over Mexican Hat.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-11}
’Áko díí ’ákǫ́ǫ́ nihił ’oot’ahgo chidí naat’a’í náánáła’ nihik’ijinaa dayíkááh.\\
\gll ’áko	díí	’ákǫ́ǫ́	nih-ił	’-oo-t’ah=go	chidí~{naat’a’í}	náánáła’	nihi-k’i=ji naa da-yí-kááh\\
     so	this	there	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-fly.\textsc{prog}=\textsc{sub}	airplane	another\_one	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-on=side across \textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-go.\textsc{pl}.\textsc{impf}\\
\glt `While we were flying through there, there were other planes flying alongside us.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text9-3-12}
Ts’ídá ’ał’ąą ’aheedanízahdi dayíkááh.\\
\gll ts’ídá	’ał’ąą	’ahee-da-ní-zah=di	da-yí-kááh\\
     really	different	equal-\textsc{distr}-\textsc{th}-far.\textsc{neu}.\textsc{impf}.\textsc{abs}=at.\textsc{gen}	\textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-go.\textsc{pl}.\textsc{impf}\\
\glt `They remained at the same distance apart.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-13}
Nihijaa’ bąąh na’aznilgo níłch’i bee hane’é ha’nínígíí bee bił ’ałch’į’ yádeiilti’.\\
\gll nihi-jaa’~bąąh~{na’aznilgo}	níłch’i~bee~{hane’é}	ha-’-ní=nígíí	b-ee	b-ił	’ał-ch’į’	yá-de-ii-l-ti’\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-earphones	radio	\textsc{ar}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-toward	\textsc{th}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-speak.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `We had earphones on, and talked to one another by radio.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-14}
Ts’ídá kóhoot’éhígi yishááł dadii’níigo bee ’ahił dahwiilne’ ’ałch’ishdę́ę́’.\\
\gll ts’ídá	kó-hoo-t’é=hí=gi	yish-ááł	da-d-ii-’-níi=go	b-ee	’ah-ił	da-hw-ii-l-ne’	’ałch’ishdę́ę́’\\
     exactly	so-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{sg}.\textsc{prog}	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-tell.\textsc{perf}	from\_two\_sides\\
\glt `This way we discussed our position with one another.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-15}
Kót’éego niikai.\\
\gll kót’ée=go	nii-kai\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `This is how we arrived.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-16}
’Aadóó ńléí tooh ńlínígíí t’áá bikáá’ gódeg nihił ’ít’a’.\\
\gll ’aadóó	ńléí	tooh~{ńlínígíí}	t’áá	bi-káá’	gódeg	nih-ił	’-í-t’a’\\
     and\_then	over\_there	river	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top	on\_top	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `And then we flew up along the San Juan River.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-17}
Naat’áanii Nééz t’áá bich’į’dóó naa’áda’ilyaa, dził binit’aa gódeg, Lók’a’jígai bich’į’go.\\
\gll Naat’áanii~{Nééz}	t’áá	bi-ch’į’=dóó	naa-’á-da-’-i-l-yaa	dził	bi-nit’aa	gódeg	Lók’a’jígai	bi-ch’į’=go\\
     Shiprock	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward=from	\textsc{cont}-\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	mountain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-along	on\_top	Lukachukai	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-toward=\textsc{sub}\\
\glt `Before we got to Shiprock we turned to go alongside the mountain range, toward Lukachukai.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-18}
Lók’a’jígai bikáa’gi díkwíidi shį́į́ ’ałk’inéiikai.\\
\gll Lók’a’jígai	bi-káa’=gi	díkwíi=di	shį́į́	’ał-k’i-né-ii-kai\\
     Lukachukai	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=at.\textsc{sp}	several=at.\textsc{gen}	probably	\textsc{rec}.\textsc{poss}-on-\textsc{rep}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We circled several times over Lukachukai,'
\z

\ea\label{ex:text9-3-19}
’Aadóó Ch’ínílį́įjigo.\\
\gll ’aadóó	Ch’ínílį́į=ji=go\\
     and\_then	Chinle=in\_the\_direction\_of=\textsc{sub}\\
\glt `and then we went toward Chinle.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-20}
’Aadóó Lók’aah Nteel bikáá’góó dóó Łeeyi’ Tóógóó.\\
\gll ’aadóó	Lók’aah~{Nteel}	bi-káá’=góó	dóó	Łeeyi’~{Tóó=góó}\\
     and\_then	Ganado	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=towards	and	Klagetoh=towards\\
\glt `And then over Ganado and Klagetoh,'
\z

\ea\label{ex:text9-3-21}
’Aadóó ńléí béésh ńti’i’jį’.\\
\gll ’aadóó	ńléí	béésh~{ńti’i’=jį’}\\
     and\_then	over\_there	railroad=up\_to\\
\glt `to the railroad.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-22}
’Aadóó nát’ą́ą́’ nínáániikai.\\
\gll ’aadóó	nát’ą́ą́’	ní-náá-nii-kai\\
     and\_then	back	\textsc{rev}-\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Then we turned around'
\z

\ea\label{ex:text9-3-23}
Díwózhii Biił Tóódę́ę́’ dóó ’Ałch’į’ ’Áhoot’é bikáá’dę́ę́’.\\
\gll Díwózhii~biił~{tóó=dę́ę́’}	dóó	’Ałch’į’~{’Áhoot’é}	bi-káá’=dę́ę́’\\
     Greasewood=from	and	Sunrise\_Springs	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=from\\
\glt `and went back over Greasewood and Sunrise Springs.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-24}
’Aadóó ’eii Dziłíjiin dah sitą́ t’áá bikáá’góó náániikai.\\
\gll ’aadóó	’eii	Dziłíjiin	dah si-tą́	t’áá	bi-káá’=góó	náá-nii-kai\\
     and\_then	that	Black\_Mountain	up 3.\textsc{si}.\textsc{perf}-be\_placed.\textsc{sso}.\textsc{perf}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=towards	\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Then we followed the ridge up over Black Mountain.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-25}
’Éí ńléí Tó Dínéeshzhee’di ’ahééniikai.\\
\gll ’éí	ńléí	Tó~{Dínéeshzhee’=di}	’ahéé-nii-kai\\
     that	over\_there	Kayenta=at.\textsc{gen}	in\_a.circle-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We continued to Kayenta where we turned around.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-26}
’Aadóó ’índa ńléí Hoozdo hoolyéé góyaa nihił dah ń’diit’a’.\\
\gll ’aadóó	’índa	ńléí	Hoozdo	h-oo-l-yéé	góyaa	nih-ił	dah	ń-’-d-ii-t’a’\\
     and\_then	then	over\_there	Phoenix	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}	down	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	off	\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `And then we started back to Phoenix,'
\z

\ea\label{ex:text9-3-27}
’Áko ’ałní’ní’ą́ągo ’áadi nihił ná’ít’a’.\\
\gll ’áko	’ałní-’-ní-’ą́ą=go	’áa=di	nih-ił	ná-’-í-t’a’\\
     so	half-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	there=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `where we arrived at noon.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-28}
T’óó nidziizyeel nahalingo ’ałní’ní’ą́ągo ńléí Hoozdo hoolyéedi gohwééh deiidlą́ą́’.\\
\gll t’óó	ni-dz-ii-z-yeel	na-ha-lin=go	’ałní-’-ní-’ą́ą=go	ńléí	Hoozdo	h-oo-l-yée=di	gohwééh	de-ii-dlą́ą́’\\
     just	\textsc{cont}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-dream.\textsc{cont}.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	half-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	Phoenix	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	coffee	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-drink.\textsc{perf}\\
\glt `We ate and then flew right back over on the same route, and everything that had happened seemed like a dream. It was late in the afternoon when we got back to Phoenix.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-29}
T’óó da’iidą́ą́’ dóó t’áá ’ákǫ́ǫ́ t’áá bikék’ehgi nihił náá’ít’a’.\\
\gll t’óó	da-’-ii-d-yą́ą́’	dóó	t’áá	’ákǫ́ǫ́	t’áá	bi-kék’eh=gi	nih-ił	náá-’-í-t’a’\\
     just	\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-eat.\textsc{perf}	and	\textsc{pcl}	there	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-footsteps=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `That's how we went about over our land dropping hay.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-30}
T’áá yéigo hííłch’į’go Hoozdo hoolyéedi nínáániikai.\\
\gll t’áá	yéigo	hííłch’į’go	Hoozdo	h-oo-l-yée=di	ní-náá-nii-kai\\
     \textsc{pcl}	hard	in\_the\_late\_evening	Phoenix	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	\textsc{rev}-\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `In the late evening we all returned to Phoenix.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-31}
Kót’éego tł’oh bidah ’adahii’níiłgo nihikéyah bikáá’góó tádííyá.\\
\gll kót’ée=go	tł’oh	bidah	’ada-h-ii-’-níił=go	nihi-kéyah	bi-káá’=góó	tá-d-íí-yá\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	hay	downward	downward-\textsc{ar}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-land	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=towards	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `Like this I went across our land unloading bales of hay.'
\z

\ea\label{ex:text9-3-32}
Yiską́ągo ’abínídą́ą́’ ’índa dooleeł nááhodoo’niid.\\
\gll yi-s-ką́ą=go	’abíní=dą́ą́’	’índa	dooleeł	náá-ho-d-oo-’-niid\\
     \textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-night\_pass.\textsc{perf}=\textsc{sub}	morning=\textsc{pst}	then	\textsc{fut}	\textsc{sitr}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `And they told us there'd be another flight on the next morning.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-1}
Biiskání dį́’ígóó yoołkáałgo nihił dah nááda’diit’a’.\\
\gll biiskání	dį́’=í=góó	y-oo-ł-káał=go	nih-ił	dah	náá-da-’-d-ii-t’a’\\
     the\_next\_day	four=\textsc{nmlz}=towards	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{prog}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	up	\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `On the next day, February 4, we took off again.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-2}
’Áko ’índa t’ah doo haiłkaahgóó dį́’ígi ’oolkiłgo nínáánihi’dii’nil.\\
\gll ’áko	’índa	t’ah~{doo}	ha-i-ł-kaah=góó	dį́’=í=gi	’oolkiłgo	ní-náá-nihi-’d-ii-’-nil\\
     so	then	before	\textsc{th}-\textsc{th}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{impf}=towards	four=\textsc{nmlz}=at.\textsc{sp}	o'clock	up-\textsc{sitr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We were awakened from sleep at four o'clock, before dawn.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-3}
’Áko ndi hastą́ą́góó ’oolkiłgo ’índa nihił dah náá’diit’a’.\\
\gll ’áko	ndi	hastą́ą́=góó	’oolkiłgo	’índa	nih-ił	dah	náá-’-d-ii-t’a’\\
     so	but	six=towards	o'clock	then	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	off	\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `However, we didn't take off until six o'clock.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-4}
’Ákohgo ’índa doo chohoo’į́į́góó ’áhí bee tł’éé’ lá kodi.\\
\gll ’ákoh=go	’índa	doo cho-h-oo-’į́į́=góó	’áhí	b-ee	tł’éé’	lá	ko=di\\
     so=\textsc{sub}	then	not useful-\textsc{ar}-\textsc{dir}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=not	fog	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	night	\textsc{emph}	here=at.\textsc{gen}\\
\glt `That day the fog was really thick.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-5}
Doo ’ééhózin da lá ’ákót’éego.\\
\gll doo	’-éé-hó-zin	da	lá	’ákó-t’ée=go\\
     not	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}\\
\glt `You can't tell where you are in that kind of weather.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-6}
’Áko ńléí yót’áahdi, deigo tseebííts’áadahdi miil ’adées’eez biighahdi ’atah táhodishłe’ ’éí bijį́į́dą́ą́’.\\
\gll ’áko	ńléí	yót’áahdi	deigo	tseebííts’áadah=di	miil	’adées’eez	b-iighah=di	’a-tah	tá-ho-di-sh-łe’	’éí	bi-jį́į́=dą́ą́’\\
     so	over\_there	in\_the\_sky	upward	eighteen=at.\textsc{gen}	thousand	linear\_foot	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-proportionate\_to=at.\textsc{gen}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	here\_and\_there-\textsc{ar}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{cont}.\textsc{impf}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-day=\textsc{pst}\\
\glt `On that day I was up 18,000 feet in the sky --'
\z

\ea\label{ex:text9-4-7}
K’os bikáá’dóó haa shį́į́ náánízáád sha’shin.\\
\gll k’os	bi-káá’=dóó	haa=shį́į́	náá-ní-záád	sha’shin\\
     cloud	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=from	how=probably	\textsc{sitr}-\textsc{th}-be\_far.\textsc{neu}.\textsc{impf}	maybe\\
\glt `I don't know how far above the clouds.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-8}
Haa nízaadi dah neiikai dishníigo bíniná’ídíshki’.\\
\gll haa	ní-zaad=i	dah	ne-ii-kai	di-sh-níi=go	b-í-ni-ná-’í-dí-sh-ki’\\
     what	\textsc{th}-be\_long.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	up	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{cont}-\textsc{rep}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-ask.\textsc{iter}\\
\glt `I kept asking how high we were.'
\z

\largerpage
\ea\label{ex:text9-4-9}
’Áko ni’ bikáá’dóó tseebííts’áadahdi miil ’adées’eezdi dah neiikai níigo na’ałt’a’ígíí shił náhálnih.\\
\gll ’áko	ni’	bi-káá’=dóó	tseebííts’áadah=di	miil	’adées’eez=di	dah	ne-ii-kai	níi=go	na’ałt’a’ígíí	sh-ił	ná-há-l-nih\\
     so	\textsc{pst}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=from	eighteen=at.\textsc{gen}	thousand	linear\_foot=at.\textsc{gen}	up	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	pilot	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{iter}-\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{iter}\\
\glt `And the pilot would tell me we were 18,000 feet above the ground (i.e. above sea level).'
\z

\ea\label{ex:text9-4-10}
’Áko t’áá bíyó yéé’ shii’ ńdídááh.\\
\gll ’áko	t’áá~{bíyó}	yéé’	sh-ii’	ń-dí-d-ááh\\
     so	somewhat	fear	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-inside\_of	\textsc{rev}-\textsc{inc}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{impf}\\
\glt `I was just a little bit scared.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-11}
Nihił bidah ńdílts’i’iigi ’ánát’įįh.\\
\gll nih-ił	bidah	ń-dí-l-ts’i’=ii=gi	’á-ná-t-’įįh\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	downward	\textsc{iter}-\textsc{inc}-\textsc{l}-fall.\textsc{iter}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}=at.\textsc{sp}	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{d}-do.\textsc{iter}\\
\glt `The plane would repeatedly drop (in an air pocket).'
\z

\ea\label{ex:text9-4-12}
Yaago ’ashdladi neeznádiin ’adées’eez bíighahgóó nihił yaa ńdílts’i’ jiní.\\
\gll yaa=go	’ashdla=di	neeznádiin	’adées’eez	b-íighah=góó	nih-ił	yaa	ń-dí-l-ts’i’	ji-ní\\
     down=\textsc{sub}	five=at.\textsc{gen}	hundred	linear\_foot	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-proportionate\_to=towards	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	down	up-\textsc{fut}-\textsc{l}-fall.\textsc{iter}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `It would suddenly drop as much as 500 feet.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-13}
T’áá shį́į́ ’ákónéehee bik’ee nił hóyéé’ shiłní na’ałt’a’ígíí.\\
\gll t’áá	shį́į́	’ákó-néeh=ee	bi-k’ee	n-ił	h-ó-yéé’	sh-ił-ní	na’ałt’a’ígíí\\
     \textsc{pcl}	probably	so-make.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	2.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-fear	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	pilot\\
\glt `The pilot told me he didn't blame me for being scared.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-14}
’Áko t’áá ’aaníí bik’ee hóyéé’ lá.\\
\gll ’áko	t’áá~{’aaníí}	bi-k’ee	h-ó-yéé’	lá\\
     so	serious	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-fear	\textsc{emph}\\
\glt `It's a life or death matter when you ride a plane.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-15}
T’áá zéé’ naakiit’į́įgo bee na’aldeehii ’át’éé lá chidí naat’a’í wolyéii.\\
\gll t’áá	zéé’	naaki-ii-t-’į́į=go	b-ee	na-’a-l-deeh=ii	’á-t’éé	lá	chidí~{naat’a’í}	wo-l-yé=ii\\
     \textsc{pcl}	load	two-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	airplane	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `Nevertheless, we hauled two loads that day.'
\z

\ea\label{ex:text9-4-16}
’Azhą́’ ’ákót’ée ndi t’áá naakidi ninááda’siigigo ’anáá’oot’ą́.\\
\gll ’azhą́’	’ákó-t’é	ndi	t’áá	naaki=di	ni-náá-da-’-sii-d-yį́=go	’a-náá-’-oo-t-’ą́\\
     even\_though	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	but	\textsc{pcl}	two=at.\textsc{gen}	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-lie.\textsc{lpb}.\textsc{neu}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `Nonetheless we hauled two loads again by the time the sun went down'
\z

\ea\label{ex:text9-5-1}
Náábiiskání ’ashdla’ígóó yoołkáałgo díí Arizona wolyéego náhásdzooígíí biyi’dóó nihinant’a’í nilíinii Governor wolyéhígíí bił ’ahidiikai.\\
\gll náá-biiskání	’ashdla’=í=góó	y-oo-ł-káał=go	díí	Arizona	wo-l-yée=go	náhásdzooígíí	bi-yi’=dóó	nihi-nant’a’í	ni-líin=ii	Governor	wo-l-yé=hígíí	b-ił	’ahi-d-ii-kai\\
     \textsc{sitr}-the\_next\_day	five=\textsc{nmlz}=towards	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{prog}=\textsc{sub}	this	Arizona	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	state	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of=from	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-leader	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	Governor	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `On the next day, which was February 5, we met with the Governor of Arizona.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-2}
California biyi’dę́ę́’ siláołtsooí yinant’a’í nilį́į́ léi’ dó bił ’ahidiikai.\\
\gll California	bi-yi’=dę́ę́’	siláołtsooí	yi-nant’a’í	ni-lį́į́	léi’	dó	b-ił	’ahi-d-ii-kai\\
     California	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of=from	army	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-leader	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	a\_certain	also	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We also met with an army officer from California.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text9-5-3}
’Éí díí hastóí naakigo ’iih yí’áázh dóó nihił nínáá’diit’a’.\\
\gll ’éí	díí	hastóí	naaki=go	~{’-iih}	yí-’áázh	dóó	nih-ił	ní-náá-’-d-ii-t’a’\\
     that	this	men	two=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-into	3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}	and	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	up-\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `These two men got aboard and we took off again.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-4}
Hastóí kódaalyéenii chidí naat’a’í kóolyéhígíí ’akǫ́ǫ́ bił yit’ah ha’níigo nihilą́ąjį’ níłch’i bee dahane’ígíí bee náhánihgo nihił ’ít’a’.\\
\gll hastóí	kó-daa-l-yée=nii	chidí~{naat’a’í}	kó-o-l-yé=hígíí	’akǫ́ǫ́	b-ił	yi-t’ah	ha-’-ní=go	nihi-lą́ąjį’	níłch’i~bee~{dahane’ígíí}	b-ee	ná-há-nih=go	nih-ił	’-í-t’a’\\
     men	so-\textsc{distr}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	airplane	so-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	there	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{prog}-fly.\textsc{prog}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-ahead	radio	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{iter}-\textsc{ar}-tell.\textsc{iter}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `They radioed ahead that these men were aboard such and such a plane.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-5}
K’ad ’índa tł’oh dóó ch’iyáán dóó chizh dó’ danihiyéél.\\
\gll k’ad	’índa	tł’oh	dóó	ch’iyáán	dóó	chizh	dó’	da-nihi-yéél\\
     now	then	hay	and	food	and	firewood	also	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-load\\
\glt `We were loaded with hay, food and firewood.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-6}
’Éí Kiis’áanii bik’ijį’ dasiigad.\\
\gll ’éí	Kiis’áanii	bi-k’i=jį’	da-sii-d-ghad\\
     that	Hopi	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on=up\_to	\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-shake.\textsc{distr}.\textsc{perf}\\
\glt `We dumped these on the Hopis.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-7}
’Ayahkin, Tsétsohk’id, Kin Naazt’i’, ’Oozéí Hótsaa, Tł’ohchin Tó dóó Ndadziizdélí dahoolyéégóó bidah ’ada’iyee’nil.\\
\gll ’Ayahkin	Tsétsohk’id	Kin~{Naazt’i’}	’Oozéí~{Hótsaa}	Tł’ohchin~{Tó}	dóó	Ndadziizdélí	da-h-oo-l-yéé=góó	bidah	’a-da-’i-y-ee-’-nil\\
     Walpi	Shipaulovi	Shimopovi	Oraibi	Hotevilla	and	Ndadziizdeli	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	downward	away-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ser}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We dropped them on Walpi, Shipaulovi, Shimopovi, Oraibi, Hotevilla, and Ndadziizdeli.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-8}
Naakidi daats’í bikáa’gi nihił nídeest’a’.\\
\gll naaki=di	daats’í	bi-káa’=gi	nih-ił	ní-d-ees-t’a’\\
     two=at.\textsc{gen}	maybe	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=at.\textsc{sp}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{inc}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `We made about two runs over these villages.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-9}
Bikéé’góó nihił ń’dít’ahgo daníil’į́į̨go t’óó nihiyaadi naaná’oolyis.\\
\gll bi-kéé’=góó	nih-ił	ń-’-dí-t’ah=go	da-ní-ii-l-’į́į̨=go	t’óó	nihi-yaa=di	naaná-’-oo-l-yis\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-behind=towards	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{iter}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{inc}-fly.\textsc{iter}=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-look.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	just	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-under=at.\textsc{gen}	to\_and\_fro-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-turn.\textsc{prog}\\
\glt `As we flew over them we watched and saw people swarming about.'
\z

\ea\label{ex:text9-5-10}
Chizhyę́ę daats’í baa da’ahijigą́ t’óó dadii’ní.\\
\gll chizh=yę́ę	daats’í	b-aa	da-’ahi-ji-d-ghą́	t’óó	da-d-ii-’-ní\\
     firewood=\textsc{pst}.\textsc{ref}	maybe	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-\textsc{rec}-\textsc{anim}-\textsc{d}-kill.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{impf}	just	\textsc{distr}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `We said they must be fighting over the firewood.'
\z

\ea\label{ex:text9-6-1}
Díí hastóí bił neiikaiyę́ę ’éí łą́ą́góó nashídééłkid.\\
\gll díí	hastóí	b-ił	ne-ii-kai=yę́ę	’éí	łą́ą́=góó	na-sh-í-d-éé-ł-kid\\
     this	men	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	many=towards	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-ask.\textsc{rep}.\textsc{perf}\\
\glt `These men with whom we flew asked me many questions.'
\z

\ea\label{ex:text9-6-2}
``Haa yit’éego diné yéigo bide ’ádahoot’é ?''\\
\gll haa	yi-t’ée=go	diné	yéigo	bi-de	’á-da-hoo-t’é\\
     what	3.\textsc{zero}.\textsc{impf}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	hard	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-above	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `“To what extent are the people suffering,'''
\z

\ea\label{ex:text9-6-3}
níigo nashídíłkid.\\
\gll níi=go	na-sh-í-dí-ł-kid\\
     say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{cont}-1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-against-\textsc{th}-\textsc{ł}-ask.\textsc{rep}.\textsc{impf}\\
\glt `they asked me.'
\z

\ea\label{ex:text9-6-4}
Yéigo diné bee bide ’ádahoot’éégóó bee bił nahashne’.\\
\gll yéigo	diné	b-ee	bi-de	’á-da-hoo-t’éé=góó	b-ee	b-ił	na-ha-sh-ne’\\
     hard	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-above	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I pointed out to them the various things the people were suffering from.'
\z

\ea\label{ex:text9-6-5}
’Áádóó Naabeehó bikéyah bikáá’góó t’áá ’ałtsogo hada’iilzidgo ńléí Tucson hoolyéedi nihił ná’ít’a’.\\
\gll ’áádóó	Naabeehó	bi-kéyah	bi-káá’=góó	t’áá~{’ałtso=go}	ha-da-’-ii-l-zid=go	ńléí	Tucson	h-oo-l-yée=di	nih-ił	ná-’-í-t’a’\\
     and\_then	Navajo	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-land	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=towards	all\_of\_them=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-inspect.\textsc{perf}=\textsc{sub}	over\_there	Tucson	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}\\
\glt `After we had inspected the reservation we flew back, but to Tucson.'
\z

\ea\label{ex:text9-6-6}
’Áadi hastóíyę́ę bida náát’áázh.\\
\gll ’áa=di	hastóí=yę́ę	bi-da	ná-áá-t-’áázh\\
     there=at.\textsc{gen}	men=\textsc{pst}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-including	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{du}.\textsc{perf}\\
\glt `There the two men got off'
\z

\ea\label{ex:text9-6-7}
Nihí ’éí Phoenix hoolyéedi nihił ná’ít’a’go bida néiikai.\\
\gll nihí	’éí	Phoenix	h-oo-l-yée=di	nih-ił	ná-’-í-t’a’=go	bi-da	né-ii-kai\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	as\_for	Phoenix	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-fly.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-including	\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `As for us, we flew back and got off at Phoenix.'
\z

\ea\label{ex:text9-7-1}
Biiskání hastą́ą́góó yoołkáałgo ’éí shí t’áa doo ch’íníyáa da.\\
\gll biiskání	hastą́ą́=góó	y-oo-ł-káał=go	’éí	shí	t’áadoo	ch’í-ní-yáa	da\\
     the\_next\_day	six=towards	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{prog}=\textsc{sub}	that	1.\textsc{sg}	not\_anymore	out-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}	not\\
\glt `On the next day, which was the sixth, I didn't go out,'
\z

\ea\label{ex:text9-7-2}
Chidí naat’a’í t’áá bíyó shijééhkał ’áyiilaago biniinaa.\\
\gll chidí~{naat’a’í}	t’áá~{bíyó}	shi-jééhkał	’á-yii-laa=go	bi-niinaa\\
     airplane	somewhat	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-deaf	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason\\
\glt `because the plane had made me somewhat deaf.'
\z

\ea\label{ex:text9-7-3}
Ndiilt’éego ’ákwíidzaa lá.\\
\gll n-d-ii-l-t’ée=go	’ákwíi-dzaa	lá\\
     two-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	so-do.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `That happened to two of us.'
\z

\ea\label{ex:text9-8-1}
Damį́įgo biiskání tsoots’idgóó yoołkáałgo ’índa ’atah ch’ínáánísdzá.\\
\gll Damį́įgo~{biiskání}	tsoots’id=góó	y-oo-ł-káał=go	’índa	’a-tah	ch’í-náá-nís-d-yá\\
     Monday	seven=towards	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{prog}=\textsc{sub}	then	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-among	out-\textsc{sitr}-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{d}-go.\textsc{sg}.\textsc{perf}\\
\glt `On Monday the seventh I went again.'
\z

\ea\label{ex:text9-8-2}
T’áá ’ákót’éego ńlááhdę́ę́’ bee haz’ánę́ę ’éí bik’ehgo dah náádadiikai.\\
\gll t’áá	’ákó-t’ée=go	ńlááh=dę́ę́’	bee~{haz’án=ę́ę}	’éí	bi-k’eh=go	dah	náá-da-d-ii-kai\\
     \textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	over\_there=from	law=\textsc{pst}.\textsc{ref}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	off	\textsc{sitr}-\textsc{distr}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `We went out according to our instructions.'
\z

\ea\label{ex:text9-8-3}
’Íídą́ą́’ ’índa t’áá ła’ajį́ dį́įdi ’ałnánéiikaigo ’i’íí’ą́.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’índa	t’áá~{ła’a} jį́	dį́į=di	’ał-ná-né-ii-kai=go	’i-’-íí-’ą́\\
     there=\textsc{pst}	then	one day	four=at.\textsc{gen}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-encircling-\textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `That day we made four flights,'
\z

\ea\label{ex:text9-8-4}
T’áá tł’oh t’éiyá nináádeiigéego.\\
\gll t’áá	tł’oh	t’éiyá	ni-náá-de-ii-d-yée=go\\
     \textsc{pcl}	hay	only	\textsc{cont}-\textsc{iter}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{usit}=\textsc{sub}\\
\glt `hauling only hay.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-1}
Tseebíígóó yoołkáałgo t’áá ’ákót’éego dah náádiikai.\\
\gll tseebíí=góó	y-oo-ł-káał=go	t’áá	’ákó-t’ée=go	dah	náá-d-ii-kai\\
     eight=towards	\textsc{th}-3.\textsc{prog}-\textsc{ł}-night\_pass.\textsc{prog}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	off	\textsc{sitr}-\textsc{inc}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `On the eighth we again went out.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-2}
’Áko díí tł’ohígíí t’éiyá ’aghá nideiigé.\\
\gll ’áko	díí	tł’oh=ígíí	t’éiyá	’a-ghá	ni-de-ii-d-yé\\
     so	this	hay=\textsc{pres}.\textsc{ref}	only	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-highest	\textsc{cont}-\textsc{distr}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `The main thing we hauled was hay.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-3}
T’áá ńléí ’áłtséédą́ą́’ ’át’éhę́ęgi ’át’éego ’áhí bee náánátł’éé’ lá.\\
\gll t’áá	ńléí	’áłtséé=dą́ą́’	’á-t’é=hę́ę=gi	’á-t’ée=go	’áhí	b-ee	nááná-áá-tł’éé’	lá\\
     \textsc{pcl}	over\_there	first=\textsc{pst}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}=at.\textsc{sp}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	fog	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{sitr}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_night.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `Like on that other occasion, there was again a lot of fog.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-4}
K’os bikáa’di łahgo ’át’éego nááhást’ą́ą́ lá.\\
\gll k’os	bi-káa’=di	łahgo	’á-t’ée=go	náá-há-s-t-’ą́ą́	lá\\
     cloud	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=at.\textsc{gen}	otherwise	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{sitr}-\textsc{ar}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `It looked strange up above the clouds.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-5}
Łahgóó dził daní’á nahalingo, ’índa łahgóó séí daní’á nahalin łahgóó nizhónígo dził dadeez’á nahalingo tádiikai k’os bikáa’di.\\
\gll łah=góó	dził	da-ní-’á	na-ha-lin=go	’índa	łah=góó	séí	da-ní-’á	na-ha-lin	łah=góó	ni-zhóní=go	dził	da-d-eez-’á	na-ha-lin=go	tá-d-ii-kai	k’os	bi-káa’=di\\
     once=towards	mountain	\textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	then	once=towards	sand	\textsc{distr}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}	once=towards	\textsc{th}-beautiful.\textsc{abs}.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	mountain	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{cont}-\textsc{ar}-resemble.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	here\_and\_there-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}	cloud	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=at.\textsc{gen}\\
\glt `In some places the clouds looked like mountain ranges; some looked like sand dunes, and some exactly like mesas.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-6}
Yaago ni’ bikáá’ góyaa ’éí doo ’ééhózin da.\\
\gll yaa=go	ni’	bi-káá’	góyaa	’éí	doo	’-éé-hó-zin	da\\
     down=\textsc{sub}	ground	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top	down	that	not	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not\\
\glt `You couldn't see the earth below.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text9-9-7}
’Azhą́ ’ákót’éé lá ndi ’ałdó’ ’íídą́ą́’ dį́įdi nda’siigį́įgo ’i’íí’ą́.\\
\gll ’azhą́	’ákó-t’éé	lá	ndi	’ałdó’	’íí=dą́ą́’	dį́į=di	n-da-’-sii-d-yį́į=go	’i-’-íí-’ą́\\
     even\_though	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	but	also	there=\textsc{pst}	four=at.\textsc{gen}	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{lpb}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `Nevertheless, we carried four loads.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-8}
’I’íí’ą́ągo nihił ná’oot’ahgo chidí naat’a’í bitsiits’iin ła’ nihits’ą́ą́’ ná’oot’ahgo ’áhóót’įįd.\\
\gll ’i-’-íí-’ą́ą=go	nih-ił	ná-’-oo-t’ah=go	chidí~{naat’a’í}	bi-tsiits’iin	ła’	nihi-ts’ą́ą́’	ná-’-oo-t’ah=go	’á-h-óó-t-’įįd\\
     away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-fly.\textsc{prog}=\textsc{sub}	airplane	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-head	one	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away	\textsc{rev}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-fly.\textsc{prog}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `In the evening, on our return trip, one of the motors caught fire. It happened between Flagstaff and Phoenix.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-9}
``Shoo, ńléí lá haa hóót’įįd ?''\\
\gll Shoo	ńléí	lá	haa	h-óó-t-’įįd\\
     look!	over\_there	\textsc{emph}	what	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{perf}\\
\glt `“Look what happened?'''
\z

\ea\label{ex:text9-9-10}
``Diiltła lá ,'' shidííniid na’ałt’a’ígíí.\\
\gll d-ii-l-tła	lá	shi-d-íí-niid	na’ałt’a’ígíí\\
     \textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-catch\_on\_fire.\textsc{perf}	\textsc{emph}	1.\textsc{sg}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-say.\textsc{perf}	pilot\\
\glt `“It's burning!'' said the pilot.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-11}
Nééł’į́į́’ ńt’éé’ hááhgóó shį́į́ kǫ’ bąą dah sidá.\\
\gll n-éé-ł-’į́į́’	ńt’éé’	hááhgóóshį́į́	kǫ’	b-ąą	dah	si-dá\\
     \textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-look.\textsc{perf}	\textsc{pst}	really	fire	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-alongside	up	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `I looked and saw a fire sitting out alongside.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-12}
’Áko doo chohoo’į́į́góó bik’ee shił hóóyéé’.\\
\gll ’áko	doo	cho-h-oo-’į́į́=góó	bi-k’ee	sh-ił	h-óó-yéé’\\
     so	not	useful-\textsc{ar}-\textsc{dir}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=towards	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_dreadful.\textsc{perf}\\
\glt `There's nothing you can do when such things happen.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-13}
Hóyéé’ lá.\\
\gll h-ó-yéé’	lá\\
     \textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-fear	\textsc{emph}\\
\glt `It’s a scary situation'
\z

\ea\label{ex:text9-9-14}
T’áadoo ’áhó’ne’gi da lá ’ákot’įįhgo.\\
\gll t’áadoo	’á-h-ó-’-ne’=gi	da	lá	’áko-t-’įįh=go\\
     not\_anymore	\textsc{th}-\textsc{ar}-3.\textsc{opt}-\textsc{d}-say.\textsc{opt}=at.\textsc{sp}	not	\textsc{emph}	so-\textsc{d}-do.\textsc{iter}=\textsc{sub}\\
\glt `You never can tell what will happen.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-15}
Bidah ya’iiltáál ndi t’áá hazéé’ yidoot’įįł lá.\\
\gll bidah	ya-’-ii-l-táál	ndi	t’áá	ha-zéé’	yi-d-oo-t-’įįł	lá\\
     downward	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_feet\_quickly.\textsc{perf}	even	\textsc{pcl}	\textsc{anim}.\textsc{poss}-death	3.\textsc{yi}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-look.\textsc{fut}	\textsc{emph}\\
\glt `Even if you jump out you'll lose your life.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-16}
T’áá zéé’ yit’į́į́jí t’éiyá bił nahadeełgo bee na’aldeehgo ’át’éé lá chidí naat’a’í wolyéii.\\
\gll t’áá	zéé’	yi-t-’į́į́=jí	t’éiyá	b-ił	na-ha-deeł=go	b-ee	na-’a-l-deeh=go	’á-t’éé	lá	chidí~{naat’a’í}	wo-l-yé=ii\\
     \textsc{pcl}	death	3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=in\_the\_manner\_of	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{ar}-move\_through\_air.\textsc{sfo}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}=\textsc{sub}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}	airplane	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}\\
\glt `Travel by plane means that death is involved'
\z

\ea\label{ex:text9-9-17}
Doo ’ééhózin da lá.\\
\gll doo	’-éé-hó-zin	da	lá\\
     not	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{emph}\\
\glt `It cannot be known.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-18}
T’óó yíní dilyinee t’éiyá bee na’adáá lá.\\
\gll t’óó	y-íní	di-l-yin=ee	t’éiyá	b-ee	na-’a-dáá	lá\\
     just	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-mind	\textsc{th}-\textsc{l}-holy.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{th}-sit.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `You just sit and hope for the best.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-19}
’Áko ha’át’éego lá díí nihits’ą́ą́’ diiltłaaígíí ńdínóotsis lá nisingo haa’í lá doo ntsíníkéez da.\\
\gll ’áko	ha’át’íí=go	lá	díí	nihi-ts’ą́ą́’	d-ii-l-tłaa=ígíí	ń-dí-n-óo-tsis	lá	ni-s-zin=go	haa’í	lá	doo	ntsí-ní-kéez	da\\
     so	how=\textsc{sub}	\textsc{emph}	this	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-away	\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-catch\_on\_fire.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{th}-\textsc{fut}-\textsc{term}-3.\textsc{prog}-extinguish.\textsc{fut}	\textsc{emph}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	where	\textsc{emph}	not	mind-1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-think.\textsc{perf}	not\\
\glt `I racked my brains trying to think how we were going to put out the fire.'
\z

\ea\label{ex:text9-9-20}
K’adshą’ díí bitsiits’iin dah naaznilígíí t’áá biyi’dę́ę́’ kǫ’ bee daniltsésígíí dadeez’áá lá.\\
\gll k’ad=shą’	díí	bi-tsiits’iin	dah	naa-z-nil=ígíí	t’áá	bi-yi’=dę́ę́’	kǫ’ b-ee da-ni-l-tsés=ígíí	da-d-eez-’áá	lá\\
     now=probably	this	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-head	up	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of=from	fire 3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with \textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{l}-extinguish.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{distr}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-extend.\textsc{neu}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `But there is a fire extinguisher right alongside these motors'
\z

\ea\label{ex:text9-9-21}
’Áko ’ákót’įįhgo nizhónígo bee náníltsis lá.\\
\gll ’áko	’ákó-t-’įįh=go	ni-zhóní=go	b-ee	ná-ní-l-tsis	lá\\
     so	so-\textsc{d}-do.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-beautiful.\textsc{abs}.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{iter}-\textsc{term}-\textsc{l}-extinguish.\textsc{iter}	\textsc{emph}\\
\glt `so when something like this happens the fire is easily put out.'
\z

\ea\label{ex:text9-10-1}
Nániikaigo t’áá ła’ajínígo dahodinołyįįh nihi’doo’niid.\\
\gll ná-nii-kai=go	t’áá	ła’ajíní=go	da-ho-di-n-o-ł-yįįh	nihi-’-d-oo-’-niid\\
     \textsc{rev}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	the\_other\_day=\textsc{sub}	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{th}-2.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{ł}-become\_immune.\textsc{impf}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-say.\textsc{perf}\\
\glt `When we got back we were told that we could have the next day off.'
\z

\ea\label{ex:text9-10-2}
T’áá hazhó’ó ’ahéhee’gi ’át’éego nihich’į’ ch’íhoot’ą́.\\
\gll t’áá hazhó’ó ’ahéhee’=gi	’á-t’ée=go	nihi-ch’į’	ch’í-h-oo-t-’ą́\\
     \textsc{pcl} good thanks=at.\textsc{sp}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-toward	out-\textsc{ar}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{d}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `This was welcome news.'
\z

\ea\label{ex:text9-10-3}
’Áko doo ’asohodoobéezh da lá.\\
\gll ’áko	doo	’a-so-ho-d-oo-béezh	da	lá\\
     so	not	away-hardship-\textsc{ar}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-become\_bearable.\textsc{perf}	not	\textsc{emph}\\
\glt `It was no fun!'
\z

\ea\label{ex:text9-10-4}
Nda’ałt’a’ii ’ałnááhoojah.\\
\gll nda’ałt’a’ii	’ał-náá-h-oo-jah\\
     pilots	\textsc{rec}.\textsc{poss}-around-\textsc{ar}-3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}\\
\glt `The pilots take turns.'
\z

\ea\label{ex:text9-10-5}
Ła’ ’ałné’é’áahjį’ nda’ałt’a’.\\
\gll ła’	’ałné-’-é-’áah=jį’	n-da-’a-ł-t’a’\\
     one	half-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-move.\textsc{sro}.\textsc{impf}=up\_to	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ł}-fly.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `Some fly until noon,'
\z

\ea\label{ex:text9-10-6}
’Ałné’é’ááh dóó bik’ijį’ ła’ nda’ałt’a’.\\
\gll ’Ałné’é’ááh~dóó~{bik’ijį’}	ła’	n-da-’a-ł-t’a’\\
     afternoon	one	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ł}-fly.\textsc{cont}.\textsc{impf}\\
\glt `and some take the afternoon shift.'
\z

\ea\label{ex:text9-10-7}
Dį̨́įdi ’ałnáá da’at’ahgo ’áko t’áá dį́į́’ ’ałnáá da’ałt’ah.\\
\gll dį̨́į=di	’ał-náá-da-’a-t’ah=go	’áko	t’áá	dį́į́’	’ał-náá-da-’a-ł-t’ah\\
     four=at.\textsc{gen}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-fly.\textsc{iter}=\textsc{sub}	so	\textsc{pcl}	four	\textsc{rec}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ł}-fly.\textsc{iter}\\
\glt `If there are four flights there are four pilots (one taking each flight).'
\z

\ea\label{ex:text9-10-8}
’Índa bidah ’ada’iinííł yiniiyé ’ii’ dah naháaztánígíí t’áá ’ákót’éego ’ałnááhoojah.\\
\gll ’índa	bidah	’ada-’-ii-nííł	yi-niiyé	’-ii’	dah	na-háa-z-tán=ígíí	t’áá	’ákó-t’ée=go	’ał-náá-h-oo-jah\\
     then	off\_it	downward-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ser}-move.\textsc{pl}.\textsc{impf}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-purpose	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-inside\_of	up	\textsc{cont}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{rec}.\textsc{poss}-\textsc{rev}-\textsc{ar}-3.\textsc{prog}-run.\textsc{pl}.\textsc{prog}\\
\glt `And those who did the dropping also took turns.'
\z

\ea\label{ex:text9-10-9}
Nihí ’éí shá bíighah ’ii’ dah naháatą́ągo ’i’ii’aah.\\
\gll nihí	’éí	shá b-íighah	’-ii’	dah	na-h-áa-tą́ą=go	’i-’-ii-’aah\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}	as\_for	sun 3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-proportionate\_to	\textsc{nsp}.\textsc{poss}-inside\_of	on	\textsc{cont}-\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-sit.\textsc{anim}.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	away-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{sro}.\textsc{impf}\\
\glt `But we (guides) had to stay aboard all day long.'
\z

\ea\label{ex:text9-10-10}
Naabeehó hoł nishkaiyę́ę ’ałdó’ ’áájí t’áá ’ákót’é.\\
\gll Naabeehó	ha-ł	nish-kai=yę́ę	’ałdó’	’áá=jí	t’áá	’ákó-t’é\\
     Navajo	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	1.\textsc{sg}.\textsc{ni}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	also	there=away	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `That was how it was too with the other Navajos with whom I went to Phoenix.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-1}
Nihikéédę́ę́’ ła’ náá’íldee’.\\
\gll nihi-kéé=dę́ę́’	ła’	náá-’-í-l-dee’\\
     1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-behind=from	few	\textsc{sitr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `Some more (Navajos) followed us.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-2}
T’áá díí baa nisiikaiyę́ę t’áá ’ákót’éego baa nináádzískai.\\
\gll t’áá	díí	b-aa	ni-sii-kai=yę́ę	t’áá	’ákó-t’ée=go	b-aa	ni-náá-dzí-s-kai\\
     \textsc{pcl}	this	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	\textsc{pcl}	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{cont}-\textsc{sitr}-\textsc{anim}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-go.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `They had the same function as we did.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-3}
T’áá hazhó’ó baa deizhdoo’į́į́ ńt’éé’.\\
\gll t’áá~{hazhó’ó}	b-aa	de-i-zh-d-oo-’į́į́	ńt’éé’\\
     except	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{anim}-\textsc{th}-\textsc{th}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{pst}\\
\glt `They thought it would be easy'
\z

\ea\label{ex:text9-11-4}
’Ákót’éego shinááł bee ’ahił dahojilne’.\\
\gll ’ákó-t’ée=go	shi-náá-ł	b-ee	’ah-ił	da-ho-ji-l-ne’\\
     so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-eyes-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `I heard them saying that.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-5}
Tágí jį́ hoł nda’at’a’go diné ła’ Tó Dínéeshzhee’ hoolyéédę́ę́’ njigháago, ``Shighanyę́ę ch’ééh bíká ’ásht’į́ ,'' jiníigo baa ch’íhozhní’ą́.\\
\gll tág=í	jį́	ha-ł	n-da-’a-t’a’=go	diné	ła’	Tó~{Dínéeshzhee’}	h-oo-l-yéé=dę́ę́’	n-ji-gháa=go	shi-ghan=yę́ę	ch’ééh	bí-ká	’á-sh-t-’į́	ji-ní=go	b-aa	ch’í-ho-zh-ní-’ą́\\
     three=\textsc{nmlz}	day	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-fly.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	person	one	Kayenta	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	\textsc{cont}-\textsc{anim}-go.\textsc{sg}.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-home=\textsc{pst}.\textsc{ref}	in\_vain	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-after	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	out-\textsc{ar}-\textsc{anim}-3.\textsc{ni}.\textsc{perf}-move.\textsc{sro}.\textsc{perf}\\
\glt `After three days (of flying), a man from Kayenta said that he had been unable to spot his own hogan.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-6}
Haghan bénáhojoohya’ lá.\\
\gll ha-ghan	b-é-ná-ho-j-oo-h-ya’	lá\\
     \textsc{anim}.\textsc{poss}-home	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{rev}-\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{semf}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-fail\_to\_recognize.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `He simply couldn't find it.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-7}
``’Ákwii tł’oh ła’ shá bidah ’adoo’nił ,'' jiníigo ts’ídá tágí jį́ ch’ééh haghan háázneeztą́ą́’ t’áá hó.\\
\gll ’ákwii	tł’oh	ła’	sh-á	bidah	’a-d-oo-’-nił	ji-ní=go	ts’ídá	tág=í	jį́	ch’ééh	ha-ghan	h-á-ná-z-n-eez-tą́ą́’	t’áá	hó\\
     there	hay	one	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-for	downward	away-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{d}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	really	three=\textsc{nmlz}	day	in\_vain	\textsc{anim}.\textsc{poss}-home	\textsc{anim}.\textsc{poss}-for-\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-search.\textsc{perf}	\textsc{pcl}	\textsc{anim}\\
\glt `He had been asking that hay be dropped at his own house for three days, but he couldn't find it himself.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-8}
``Dooda lá.\\
\gll dooda	lá\\
     no	\textsc{emph}\\
\glt `Nope!'
\z

\largerpage
\ea\label{ex:text9-11-9}
Chidí naat’a’í t’óó k’asdą́ą́’ shił náhidéélts’id ,'' jiníigo t’óó ’ák’édí ńjídleeh.\\
\gll chidí~{naat’a’í}	t’óó	k’asdą́ą́’	sh-ił	ná-hi-d-éé-l-ts’id	ji-ní=go	t’óó	’ák’édí	ń-jí-d-leeh\\
     airplane	just	almost	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{rev}-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{sro}.\textsc{perf}	\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	just	emotional	\textsc{rev}-\textsc{anim}-\textsc{d}-become.\textsc{impf}\\
\glt `The plane almost turned over with me (looking for it),'' he said with concern.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-10}
Kót’éego shił hojilne’.\\
\gll kót’ée=go	sh-ił	ho-ji-l-ne’\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{ar}-\textsc{anim}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `He told me about this.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-11}
Díí diné baa hashne’ígíí ’éí Bi’éé Łikizhii dabijiní.\\
\gll díí	diné	b-aa	ha-sh-ne’=ígíí	’éí	Bi’éé~{Łikizhii}	da-bi-ji-ní\\
     this	person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	\textsc{ar}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	Checked\_Shirt	\textsc{distr}-3.\textsc{bi}-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `This man I'm talking about is one called Checked Shirt.'
\z

\ea\label{ex:text9-11-12}
’Éí shį́į́ chidí naat’a’í deigo hoł hááhályeedgo shił tsédeg ’iilts’ííd jinízingo ’éí ’ááłjiníí lá.\\
\gll ’éí	shį́į́	chidí~{naat’a’í}	deigo	ha-ł	há-á-há-l-yeed=go	sh-ił	tsédeg	’-ii-l-ts’ííd	ji-n-í-zin=go	’éí	’ááł-ji-níí	lá\\
     that	probably	airplane	upward	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{th}-\textsc{rep}-\textsc{ar}-\textsc{l}-run.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	on\_the\_back	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{sro}.\textsc{impf}	\textsc{anim}-\textsc{th}-3.\textsc{ni}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	that	meaning-\textsc{anim}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `When he said the plane nearly turned over with him it was because (this plane was flying low and to gain altitude) the plane had to fly at a steep climb -- (it seemed that it would fall over backward).'
\z

\ea\label{ex:text9-11-13}
Kót’éego Bilagáana hoł na’ałt’a’yę́ę shił nááhálne’.\\
\gll kót’ée=go	bilagáana	ha-ł	na-’a-ł-t’a’=yę́ę	sh-ił	náá-há-l-ne’\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	white\_person	\textsc{anim}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{ł}-fly.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{pst}.\textsc{ref}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-with	\textsc{sitr}-\textsc{ar}-\textsc{l}-tell.\textsc{dur}.\textsc{impf}\\
\glt `That's what the pilot (of this plane) told me.'
\z

\ea\label{ex:text9-12-1}
Chidí naat’a’í t’áá ’ádaałts’íísígíí, bitsiits’iin t’áá naakíhí bąąh dah naaznilígíí ’éí t’áá Béésh Sinil hoolyéédóó bá hééł ’áńda’al’įįhgo t’áá ’áádóó ’ada’iiyeeh.\\
\gll chidí~{naat’a’í}	t’áá	’á-daa-ł-ts’íísí=gíí	bi-tsiits’iin	t’áá	naakí=hí	bąąh	dah	naa-z-nil=ígíí	’éí	t’áá	Béésh~{Sinil}	h-oo-l-yéé=dóó	b-á	hééł	’á-ń-da-’a-l-’įįh=go	t’áá	’áádóó	’a-da-’-ii-yeeh\\
     airplane	\textsc{pcl}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{ł}-be\_small.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-head	\textsc{pcl}	two=\textsc{nmlz}	edge	up	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	\textsc{pcl}	Winslow	\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=from	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	package	\textsc{th}-\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{l}-do.\textsc{iter}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	and\_then	away-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{ser}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}\\
\glt `The small planes -- the two motored ones -- loaded at Winslow and hauled from there.'
\z

\ea\label{ex:text9-12-2}
Díí chidí naat’a’í ’ayóí ’ádaniłtsxooígíí ’éí bitsiits’iin dį́į́’ bąąh dah naaznil.\\
\gll díí	chidí~{naat’a’í}	’ayóí	’á-da-ni-ł-x-tsoo=ígíí	’éí	bi-tsiits’iin	dį́į́’	bąąh	dah	naa-z-nil\\
     this	airplane	very	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{th}-\textsc{ł}-\textsc{ints}-be\_big.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	that	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-head	four	edge	up	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}\\
\glt `These big planes have four motors.'
\z

\ea\label{ex:text9-12-3}
’Éí t’áá ńléí Hoozdodi bá hééł ’ánída’al’įįhgo t’áá ’áádę́ę́’ ’ada’iiyeeh.\\
\gll ’éí	t’áá	ńléí	Hoozdo=di	b-á	hééł	’á-ní-da-’a-l-’įįh=go	t’áá	’áá=dę́ę́’	’a-da-’-ii-yeeh\\
     that	\textsc{pcl}	over\_there	Phoenix=at.\textsc{gen}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-for	package	\textsc{th}-\textsc{iter}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{l}-do.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{pcl}	there=from	away-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-\textsc{ser}-move.\textsc{lpb}.\textsc{impf}\\
\glt `They loaded and hauled from Phoenix.'
\z

\ea\label{ex:text9-12-4}
Béésh Sinilgi ’éí ’ahodiyooshéí, doo bíhóoghah da daaníigo ’ádaat’į́į́ lá.\\
\gll Béésh~{Sinil=gi}	’éí	’a-ho-di-y-oo-shéí	doo	b-í-h-óo-ghah	da	daa-níi=go	’á-daa-t-’į́į́	lá\\
     Winslow=at.\textsc{sp}	that	away-\textsc{ar}-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-be\_small.\textsc{neu}.\textsc{perf}	not	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against-\textsc{ar}-\textsc{dir}-be\_capable.\textsc{neu}.\textsc{impf}	not	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{d}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `They did this because the Winslow Airport was too small for them.'
\z

\ea\label{ex:text9-13-1}
Bił nda’at’a’go díí k’ad kóhoolyéedi neiikai daaníi łeh lá.\\
\gll b-ił	n-da-’a-t’a’=go	díí	k’ad	kó-h-oo-l-yée=di	ne-ii-kai	daa-níi	łeh	lá\\
     3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-fly.\textsc{cont}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	this	now	so-\textsc{ar}-\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{gen}	\textsc{cont}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	usually	\textsc{emph}\\
\glt `In flight the crew would discuss position.'
\z

\ea\label{ex:text9-13-2}
Kéyah naaltsoos bikáá’ bida’alyaa yígíí dóó ’oolkiłígíí bił ’ahąąh sinilgo bee bił béédahózin lá.\\
\gll kéyah naaltsoos bi-káá’ bi-da ’a-l-yaa=ígíí	dóó	’-oo-l-kił=ígíí	b-ił	’ah-ąąh	si-nil=go	b-ee	b-ił	b-éé-da-hó-zin	lá\\
     land paper 3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top 3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-down \textsc{th}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	and	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-slide.\textsc{prog}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{rec}-alongside	3.\textsc{si}.\textsc{perf}-lie.\textsc{pl}.\textsc{perf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{distr}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `They knew this by means of a map and flight time.'
\z

\ea\label{ex:text9-13-3}
Díí ’oolkił t’ááłá’í dah ’alzhingo ha’níigo ’oolkiłígíí ts’ídá ’éí t’éiyá bik’ehgo na’aldeeh lá.\\
\gll díí	’-oo-l-kił	t’ááłá’í	dah’alzhin=go	ha-’-ní=go	’-oo-l-kił=ígíí	ts’ídá	’éí	t’éiyá	bi-k’eh=go	na-’a-l-deeh	lá\\
     this	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-slide.\textsc{prog}	one	inminute=\textsc{sub}	\textsc{ar}-\textsc{d}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-slide.\textsc{prog}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	really	that	only	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-\textsc{l}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{cont}	\textsc{emph}\\
\glt `They work on a basis of single minutes. They would say it's so far between certain points.'
\z

\ea\label{ex:text9-13-4}
’Áko ts’ídá kwíí dah ’alzhin bíighah daaníigo yik’ehgo ndaakai lá.\\
\gll ’áko	ts’ídá	kwíí	dah	’alzhin	b-íighah	daa-níi=go	yi-k’eh=go	n-daa-kai	lá\\
     so	really	number	off	minute	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-proportionate\_to	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-manner=\textsc{sub}	\textsc{cont}-\textsc{distr}-go.\textsc{pl}.\textsc{cont}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `And they went on the basis of how many minutes it would take.'
\z

\ea\label{ex:text9-13-5}
Kót’éego shidine’é bikéyah bikáá’góó táhodííle’.\\
\gll kót’ée=go	shi-dine’é	bi-kéyah	bi-káá’=góó	tá-ho-d-íí-le’\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-people	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-land	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-on\_top=towards	here\_and\_there-\textsc{ar}-\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-be.\textsc{cont}.\textsc{perf}\\
\glt `So this is my experience up above the land of my people.'
\z

\ea\label{ex:text9-13-6}
Dóó ’áádę́ę́’ ha’íísid.\\
\gll dóó	’áá=dę́ę́’	ha-’-íí-ł-zid\\
     and	there=from	\textsc{th}-\textsc{nsp}.\textsc{obj}-1.\textsc{sg}.\textsc{yi}.\textsc{perf}-\textsc{ł}-inspect.\textsc{perf}\\
\glt `I looked the place over from there.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-1}
’Áko t’áá ’aaníí ’át’éé lá.\\
\gll ’áko	t’áá~{’aaníí}	’á-t’éé	lá\\
     so	true	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `And it is true.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-2}
Łahgóó béégashii, ’índa łį́į’ da t’óó naazį́ yas danitł’izígíí shį́į́ biniinaa.\\
\gll łah=góó	béégashii	’índa	łį́į’	da	t’óó	naa-z-zį́	yas	da-ni-tł’iz=ígíí	shį́į́	bi-niinaa\\
     once=towards	cow	then	horse	including	just	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}	snow	\textsc{distr}-\textsc{th}-be\_hard.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}	probably	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-reason\\
\glt `In some places cattle and horses were just standing about, probably on account of the crusted snow.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text9-14-3}
Yikáá’ hahakáahgo yiníká dahatłííshgóó ’ákǫ́ǫ́ t’óó naazį́.\\
\gll yi-káá’	ha-ha-káah=go	yi-níká	da-ha-tłíísh=góó	’ákǫ́ǫ́	t’óó	naa-z-zį́\\
     3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-on\_top	\textsc{th}-\textsc{ser}-go.\textsc{pl}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{yi}.\textsc{poss}-through	\textsc{distr}-\textsc{ar}-move\_through\_air.\textsc{anim}.\textsc{sg}.\textsc{impf}=if	there	just	\textsc{cont}-3.\textsc{si}.\textsc{perf}-stand.\textsc{sg}.\textsc{neu}.\textsc{perf}\\
\glt `They would break through this crust, and just stand there.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-4}
Doo náás dadikáah da.\\
\gll doo	náás	da-di-káah	da\\
     not	forward	\textsc{distr}-\textsc{inc}-go.\textsc{pl}.\textsc{impf}	not\\
\glt `They wouldn't go on.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-5}
’Áko t’áá ’áajį’ dichin ndahałtseed dóó ndajiidlóóh.\\
\gll ’áko	t’áá	’áa=jį’	dichin	n-da-ha-ł-tseed	dóó	n-da-j-ii-dlóóh\\
     so	\textsc{pcl}	there=up\_to	hunger	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ł}-kill.\textsc{cont}.\textsc{impf}	and	\textsc{cont}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-freeze.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `Then they would starve or freeze to death right where they stood.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-6}
’Índa łahgóó dibé bighan biyi’góó dibé t’áá naazhjée’go ’ada’ii’aah lá.\\
\gll ’índa	łah=góó	dibé	bi-ghan	bi-yi’=góó	dibé	t’áá	naa-zh-jée’=go	’a-da-’-ii-’aah	lá\\
     then	once=towards	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-home	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-inside\_of=however	sheep	\textsc{pcl}	\textsc{cont}-\textsc{anim}-lie\_down.\textsc{perf}=\textsc{sub}	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{nsp}.\textsc{sbj}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-move.\textsc{sro}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `In some places the sheep were kept in the corrals all day long.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-7}
’Áko ’éí t’óó ’ił bił yah ’adajiishood.\\
\gll ’áko	’éí	t’óó	’ił	b-ił	yah	’a-da-j-ii-ł-zhood\\
     so	that	just	brush	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	into	\textsc{th}-\textsc{distr}-\textsc{anim}-\textsc{ser}-\textsc{ł}-drag.\textsc{impf}\\
\glt `People would merely bring them branches.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-8}
Kót’éego shidine’é ’atíbi’diilyaa lá.\\
\gll kót’ée=go	shi-dine’é	’atí-bi-’d-ii-l-yaa	lá\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-people	suffering-3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}	\textsc{emph}\\
\glt `This is how my people suffered.'
\z


\ea\label{ex:text9-14-9}
Kót’éego shidine’é bide ’áhoot’éé lá.\\
\gll kót’ée=go	shi-dine’é	bi-de	’á-hoo-t’éé	lá\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-people	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-above	\textsc{th}-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}	\textsc{emph}\\
\glt `This was my people's disaster.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-10}
Diné bilį́į́’ t’óó ’ahayóí bits’ą́ą́’ bináádíníídee’ lá.\\
\gll diné	bi-lį́į́’	t’óó~{’ahayóí}	bi-ts’ą́ą́’	bi-náá-dí-n-íí-dee’	lá\\
     person	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-horse	a\_lot\_of	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-separated	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-\textsc{sitr}-\textsc{th}-\textsc{th}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-move\_through\_air.\textsc{pl}.\textsc{perf}	\textsc{emph}\\
\glt `Many people lost stock.'
\z

\ea\label{ex:text9-14-11}
Łį́į́’ neilózí, ’índa naat’áaniishchíín danilíinii dibé bi’oh ’áńdoolnííł daanínę́ęni’ ’éí shį́į́ t’áá hazhó’ó bił da’ahéhee’.\\
\gll łį́į́’~{neilózí}	’índa	naat’áaniishchíín	da-ni-líin=ii	dibé	bi-’oh	’á-ń-d-oo-l-nííł	daa-ní=nę́ęni’	’éí	shį́į́	t’áá	hazhó’ó	b-ił	da-’ahéhee’\\
     range\_rider	then	district\_supervisor	\textsc{distr}-\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	sheep	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-less\_than	\textsc{th}-\textsc{rev}-\textsc{fut}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-do.\textsc{fut}	\textsc{distr}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=former	that	probably	\textsc{pcl}	carefully	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-with	\textsc{distr}-thanks\\
\glt `Maybe the range riders and district supervisors feel thankful for it because it reduced the stock'
\z

\ea\label{ex:text9-15-1}
Jó ’akon ’ákót’éego shidine’é ’atíbi’diilyaa.\\
\gll jó	’akon	’ákó-t’ée=go	shi-dine’é	’atí-bi-’d-ii-l-yaa\\
     well	so	so-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	1.\textsc{sg}.\textsc{poss}-people	suffering-3.\textsc{bi}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `This is how my people suffered.'
\z

\newpage
\ea\label{ex:text9-15-2}
Doo níłt’éegiísh ’ánihi’diilyaa.\\
\gll doo	ní-ł-t’ée=gi=ísh	’á-nihi-’d-ii-l-yaa\\
     not	\textsc{th}-\textsc{ł}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=at.\textsc{sp}=\textsc{intrg}	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `This is no small matter.'
\z

\ea\label{ex:text9-15-3}
God wolyéii ’atínihiilaa.\\
\gll God	wo-l-yé=ii	’atí-nih-ii-laa\\
     God	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	suffering-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `God punished us.'
\z

\ea\label{ex:text9-15-4}
Shí nisingo baa ntséskees.\\
\gll shí	ni-s-zin=go	b-aa	ntsé-s-kees\\
     1.\textsc{sg}	\textsc{th}-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-know.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{sub}	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-to	mind-1.\textsc{sg}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-think.\textsc{impf}\\
\glt `That’s what I think.'
\z

\ea\label{ex:text9-15-5}
Háadi shį́į́ God ’ání, ’atínihidi’doolnííł nihíłnínę́ęni’ ’éí k’ad ’ákónihi’diilyaa.\\
\gll háadi	shį́į́	God	’á-ní	’atí-nihi-di-’d-oo-l-nííł	nih-íł-ní=nę́ęni’	’éí	k’ad	’ákó-nihi-’d-ii-l-yaa\\
     where	probably	God	\textsc{th}-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}	suffering-2.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{fut}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{prog}-\textsc{l}-move.\textsc{pl}.\textsc{fut}	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with-say.\textsc{neu}.\textsc{impf}=former	that	now	so-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `There is a passage where God says that the people will be punished, and that's what happened.'
\z

\ea\label{ex:text9-15-6}
K’ad tseebííts’áadah nááhaiídą́ą́’ ’ałdó’ ’ákódzaa ni’.\\
\gll k’ad	tseebííts’áadah	ná-áá-hai=í=dą́ą́’	’ałdó’	’ákó-ó-dzaa	ni’\\
     now	eighteen	\textsc{rev}-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-winter\_passes.\textsc{perf}=\textsc{nmlz}=\textsc{pst}	also	so-3.\textsc{yi}.\textsc{perf}-do.\textsc{perf}	\textsc{pst}\\
\glt `It happened eighteen years ago too.'
\z

\ea\label{ex:text9-15-7}
’Íídą́ą́’ ’ałdó’ ’atínihi’diilyaa.\\
\gll ’íí=dą́ą́’	’ałdó’	’atí-nihi-’d-ii-l-yaa\\
     there=\textsc{pst}	also	suffering-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{agt}.\textsc{pas}-3.\textsc{yi}.\textsc{zero}.\textsc{perf}-\textsc{l}-make.\textsc{mom}3.\textsc{perf}.\textsc{pas}\\
\glt `We were punished at that time.'
\z

\ea\label{ex:text9-15-8}
Diné niidlíinii t’ah doo nihił bééhoozįįh da díí God wolyéii ’atínihił’ínígíí.\\
\gll diné	n-ii-d-líin=ii	t’ah	doo	nih-ił	b-éé-hoo-zįįh	da	díí	God	wo-l-yé=ii	’atí-nihi-ł-’ín=ígíí\\
     person	\textsc{th}-1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{zero}.\textsc{impf}-\textsc{d}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	still	not	1.\textsc{du}/\textsc{pl}.\textsc{poss}-with	3.\textsc{bi}.\textsc{poss}-against\_around-\textsc{ar}.\textsc{ni}.\textsc{th}-know.\textsc{impf}	not	this	God	\textsc{dir}-\textsc{l}-call.\textsc{neu}.\textsc{impf}=\textsc{pcl}.\textsc{ref}	suffering-1.\textsc{du}/\textsc{pl}-\textsc{ł}-do.\textsc{dur}.\textsc{impf}=\textsc{pres}.\textsc{ref}\\
\glt `We Navajos still haven't found out that God is punishing us.'
\z

\ea\label{ex:text9-15-9}
Kót’éego ’át’é.\\
\gll kót’ée=go	’á-t’é\\
     it\_is\_thus=\textsc{sub}	\textsc{th}-be.\textsc{neu}.\textsc{impf}\\
\glt `That's the way it is.'
\z
